{
"documento": {
  "@fecha_actualizacion": "20190612132601",
  "metadatos": {
    "identificador": "BOE-A-2011-13170",
    "titulo": "Resoluci\u00f3n de 19 de julio de 2011, de la Secretar\u00eda de Estado para la Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se aprueba la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente Electr\u00f3nico.",
    "diario": {
      "@codigo": "BOE",
      "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
    },
    "diario_numero": "182",
    "seccion": "3",
    "subseccion": null,
    "departamento": {
      "@codigo": "9529",
      "#text": "Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica"
    },
    "rango": {
      "@codigo": "1370",
      "#text": "Resoluci\u00f3n"
    },
    "numero_oficial": null,
    "fecha_disposicion": "20110719",
    "fecha_publicacion": "20110730",
    "fecha_vigencia": "20110731",
    "fecha_derogacion": null,
    "letra_imagen": "A",
    "pagina_inicial": "87108",
    "pagina_final": "87120",
    "suplemento_letra_imagen": null,
    "suplemento_pagina_inicial": null,
    "suplemento_pagina_final": null,
    "estatus_legislativo": "L",
    "origen_legislativo": {
      "@codigo": "1",
      "#text": "Estatal"
    },
    "estado_consolidacion": {
      "@codigo": "3",
      "#text": "Finalizado"
    },
    "judicialmente_anulada": "N",
    "vigencia_agotada": "N",
    "estatus_derogacion": "N",
    "url_epub": null,
    "url_pdf": "/boe/dias/2011/07/30/pdfs/BOE-A-2011-13170.pdf",
    "url_pdf_catalan": null,
    "url_pdf_euskera": null,
    "url_pdf_gallego": null,
    "url_pdf_valenciano": null,
    "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)"
  },
  "metadata-eli": {
    "rdf:RDF": {
      "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
      "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
      "eli:LegalResource": {
        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)",
        "eli:jurisdiction": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
        },
        "eli:type_document": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/res"
        },
        "eli:id_local": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "BOE-A-2011-13170"
        },
        "eli:date_document": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
          "#text": "2011-07-19"
        },
        "eli:number": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "(4)"
        },
        "eli:has_member": [
          {
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/res"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2011-13170"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2011-07-19"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "(4)"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)"
              },
              "eli:consolidated_by": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Resoluci\u00f3n de 19 de julio de 2011, de la Secretar\u00eda de Estado para la Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se aprueba la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente Electr\u00f3nico."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2011-07-30"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": [
                    {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa"
                        }
                      }
                    },{
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa"
                        }
                      }
                    },{
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa/xml",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof/spa"
                        }
                      }
                    }
                  ]
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/res"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2011-13170"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2011-07-19"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "(4)"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2011-07-30"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Resoluci\u00f3n de 19 de julio de 2011, de la Secretar\u00eda de Estado para la Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se aprueba la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente Electr\u00f3nico."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2011-07-30"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/res/2011/07/19/(4)/con/20110730/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          }
        ]
      }
    }
  },
  "analisis": {
    "notas": {
      "nota": {
        "@codigo": "37",
        "@orden": "220",
        "#text": "Aplicable desde el 31 de julio de 2011."
      }
    },
    "materias": {
      "materia": [
        {
          "@codigo": "1508",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraci\u00f3n electr\u00f3nica"
        },{
          "@codigo": "93",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraciones P\u00fablicas"
        },{
          "@codigo": "7894",
          "@orden": "",
          "#text": "Comunicaciones electr\u00f3nicas"
        },{
          "@codigo": "3716",
          "@orden": "",
          "#text": "Firma electr\u00f3nica"
        },{
          "@codigo": "5163",
          "@orden": "",
          "#text": "Normas de calidad"
        },{
          "@codigo": "5703",
          "@orden": "",
          "#text": "Procedimiento administrativo"
        },{
          "@codigo": "5923",
          "@orden": "",
          "#text": "Redes de telecomunicaci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "7869",
          "@orden": "",
          "#text": "Registros telem\u00e1ticos"
        },{
          "@codigo": "6020",
          "@orden": "",
          "#text": "Reglamentaciones t\u00e9cnicas"
        }
      ]
    },
    "alertas": {
      "alerta": [
        {
          "@codigo": "109",
          "@orden": "",
          "#text": "Derecho Administrativo"
        },{
          "@codigo": "121",
          "@orden": "",
          "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "129",
          "@orden": "",
          "#text": "Tecnolog\u00eda e investigaci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "130",
          "@orden": "",
          "#text": "Telecomunicaciones"
        }
      ]
    },
    "referencias": {
      "anteriores": {
        "anterior": [
          {
            "@referencia": "BOE-A-2010-1331",
            "@orden": "3060",
            "palabra": {
              "@codigo": "440",
              "#text": "DE CONFORMIDAD con"
            },
            "texto": "Disposici\u00f3n adicional 1 del Real Decreto 4/2010, de 8 de enero"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2007-12352",
            "@orden": "3060",
            "palabra": {
              "@codigo": "440",
              "#text": "DE CONFORMIDAD con"
            },
            "texto": "Ley 11/2007, de 22 de junio"
          }
        ]
      },
      "posteriores": null
    }
  },
  "texto": {
    "p": [
      {
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Esquema Nacional de Interoperabilidad se establece en el apartado 1 del art\u00edculo\u00a042 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos. Su finalidad es la creaci\u00f3n de las condiciones necesarias para garantizar el adecuado nivel de interoperabilidad t\u00e9cnica, sem\u00e1ntica y organizativa de los sistemas y aplicaciones empleados por las Administraciones p\u00fablicas, que permitan el ejercicio de derechos y el cumplimiento de deberes a trav\u00e9s del acceso electr\u00f3nico a los servicios p\u00fablicos, a la vez que redunda en beneficio de la eficacia y la eficiencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, por el que se regula el Esquema Nacional de Interoperabilidad en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica establece, en su disposici\u00f3n adicional primera, el desarrollo de la serie de Normas T\u00e9cnicas de Interoperabilidad que son de obligado cumplimiento por parte de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las Normas T\u00e9cnicas de Interoperabilidad desarrollan aspectos concretos de diversas cuestiones, tales como: documento electr\u00f3nico, digitalizaci\u00f3n, expediente electr\u00f3nico, copiado aut\u00e9ntico y conversi\u00f3n, pol\u00edtica de firma, est\u00e1ndares, intermediaci\u00f3n de datos, modelos de datos, gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos, conexi\u00f3n a la red de comunicaciones de las Administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas, modelo de datos para el intercambio de asientos registrales y declaraci\u00f3n de conformidad; todos ellos necesarios para asegurar los aspectos m\u00e1s pr\u00e1cticos y operativos de la interoperabilidad entre las Administraciones p\u00fablicas y con el ciudadano. Estas Normas T\u00e9cnicas de Interoperabilidad se desarrollar\u00e1n y perfeccionar\u00e1n a lo largo del tiempo, en paralelo al progreso de los servicios de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica, de las infraestructuras que los apoyan y de la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, para dar cumplimiento al mandato del art\u00edculo 42.3 de la Ley\u00a011/2007, de 22 de junio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Dentro de este conjunto de Normas T\u00e9cnicas de Interoperabilidad, las normas relativas al documento electr\u00f3nico, al expediente electr\u00f3nico, a la digitalizaci\u00f3n de documentos en soporte papel, a los procedimientos de copiado aut\u00e9ntico y conversi\u00f3n y a la pol\u00edtica de gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos responden a lo previsto en el citado Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, sobre interoperabilidad, recuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del documento electr\u00f3nico, a la luz de la necesidad de garantizar todos estos aspectos para el documento electr\u00f3nico a lo largo del tiempo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En particular, la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente electr\u00f3nico establece la estructura de los expedientes electr\u00f3nicos, que incluye documentos electr\u00f3nicos, \u00edndice electr\u00f3nico, firma electr\u00f3nica y metadatos m\u00ednimos obligatorios, as\u00ed como las especificaciones para los servicios de remisi\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n; para los aspectos relativos a la gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n de los expedientes electr\u00f3nicos se remite a la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Pol\u00edtica de gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos; finalmente, se incluye en anexo la definici\u00f3n detallada de los metadatos m\u00ednimos obligatorios y los esquemas XML para el intercambio de expedientes electr\u00f3nicos. En este sentido, la estructura de expediente electr\u00f3nico definida en esta norma permite la utilizaci\u00f3n de las firmas electr\u00f3nicas contempladas en la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2011/130/EU, de 25 de febrero de 2011, por la que se establecen los requisitos m\u00ednimos para el tratamiento transfronterizo de los documentos firmados electr\u00f3nicamente por las autoridades competentes en virtud de la Directiva 2006/123/CE del Parlamento Europeo y del Consejo relativa a los servicios en el mercado interior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La presente norma t\u00e9cnica se ha elaborado con la participaci\u00f3n de todas las Administraciones p\u00fablicas a las que les es de aplicaci\u00f3n, ha sido informada favorablemente por la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo Superior de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica y propuesta por el Comit\u00e9 Sectorial de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional primera del Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, esta Secretar\u00eda de Estado resuelve:"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "[precepto]Primero."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Se aprueba la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente electr\u00f3nico, cuyo texto se incluye a continuaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "[precepto]Segundo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente electr\u00f3nico que se aprueba mediante la presente Resoluci\u00f3n se aplicar\u00e1 desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, sin perjuicio de lo dispuesto en la Disposici\u00f3n Transitoria primera del Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, por el que se regula el Esquema Nacional de Interoperabilidad en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Madrid, 19 de julio de 2011.\u2013La Secretaria de Estado para la Funci\u00f3n P\u00fablica, Mar\u00eda Consuelo Rum\u00ed Ib\u00e1\u00f1ez."
      },{
        "@class": "centro_negrita",
        "#text": "[encabezado]NORMA T\u00c9CNICA DE INTEROPERABILIDAD DE EXPEDIENTE ELECTR\u00d3NICO"
      },{
        "@class": "centro_negrita",
        "#text": "[indice]\u00cdndice"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "I. Objeto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "II. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "III. Componentes del expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "IV. Metadatos del expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "V. Intercambio de expedientes electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Anexo I. Metadatos m\u00ednimos obligatorios del expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Anexo II. Esquemas XML para intercambio de expedientes electr\u00f3nicos. [fin indice]"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "[preambulo]I. Objeto."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "La Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente electr\u00f3nico tiene por objeto establecer la estructura y el formato del expediente electr\u00f3nico, as\u00ed como las especificaciones de los servicios de remisi\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "em": ".",
        "#text": "[precepto]II. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "II.1 Esta norma ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los expedientes electr\u00f3nicos en el \u00e1mbito establecido en el art\u00edculo 3 del Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, por el que se regula el Esquema Nacional de Interoperabilidad en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "II.2 Las condiciones establecidas en esta norma se podr\u00e1n aplicar a otros conjuntos de documentos electr\u00f3nicos que, habiendo sido creados al margen de un procedimiento reglado, se hubiesen formado mediante agregaci\u00f3n, como resultado de una secuencia de actuaciones coherentes que conducen a un resultado espec\u00edfico."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "em": ".",
        "#text": "[precepto]III. Componentes del expediente electr\u00f3nico"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "III.1 Los componentes de un expediente electr\u00f3nico son:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Documentos electr\u00f3nicos, que cumplir\u00e1n las caracter\u00edsticas de estructura y formato establecidas en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Documento electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los documentos electr\u00f3nicos podr\u00e1n incluirse en un expediente electr\u00f3nico bien directamente como elementos independientes, bien dentro de una carpeta, entendida \u00e9sta como una agrupaci\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos creada por un motivo funcional, o bien como parte de otro expediente, anidado en el primero."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) \u00cdndice electr\u00f3nico, que seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 32.2 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos, garantizar\u00e1 la integridad del expediente electr\u00f3nico y permitir\u00e1 su recuperaci\u00f3n siempre que sea preciso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El \u00edndice electr\u00f3nico recoger\u00e1 el conjunto de documentos electr\u00f3nicos asociados al expediente en un momento dado y, si es el caso, su disposici\u00f3n en carpetas o expedientes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Firma del \u00edndice electr\u00f3nico por la Administraci\u00f3n, \u00f3rgano o entidad actuante de acuerdo con la normativa aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Metadatos del expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "III.2 La incorporaci\u00f3n de un expediente electr\u00f3nico a un sistema de gesti\u00f3n documental atender\u00e1 a lo dispuesto en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Documento electr\u00f3nico y en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Pol\u00edtica de gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "[precepto]IV. Metadatos del expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "IV.1 Los metadatos m\u00ednimos obligatorios del expediente electr\u00f3nico:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Ser\u00e1n los definidos en el anexo I."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Se asociar\u00e1n en la formaci\u00f3n del expediente para su remisi\u00f3n o puesta a disposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) No ser\u00e1n modificados en ninguna fase posterior del procedimiento administrativo, a excepci\u00f3n de modificaciones necesarias para la correcci\u00f3n de errores u omisiones en el valor inicialmente asignado."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "IV.2 Se podr\u00e1n asignar metadatos complementarios para atender a necesidades de descripci\u00f3n espec\u00edficas. Estos metadatos complementarios se aplicar\u00e1n, en su caso, de acuerdo con lo previsto en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Pol\u00edtica de gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "[precepto]V. Intercambio de expedientes electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "V.1 El intercambio de expedientes electr\u00f3nicos, a los efectos de remisi\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n, se realizar\u00e1 mediante el env\u00edo en primer lugar de la estructura definida en el anexo II, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de otras, reguladas por su normativa espec\u00edfica. Tras el env\u00edo de dicha estructura, se enviar\u00e1n cada uno de los documentos electr\u00f3nicos que componen el expediente, en el orden indicado en el \u00edndice y atendiendo a lo establecido en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Documento electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "V.2 Excepcionalmente, se podr\u00e1n aplicar otras estructuras para el intercambio de expedientes electr\u00f3nicos entre Administraciones p\u00fablicas, cuando exista acuerdo previo entre las partes. En cualquier caso, si debe enviarse a un tercero, la estructura utilizada ser\u00e1 convertida por el emisor a la estructura definida en el anexo II."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "V.3 Cuando la naturaleza o la extensi\u00f3n de las pruebas o documentos que forman parte del expediente electr\u00f3nico no permitan o dificulten notablemente su inclusi\u00f3n en una de las estructuras establecidas, se incorporar\u00e1 al expediente electr\u00f3nico un documento en el que se especifique cuales son estas pruebas o documentos. Dichas pruebas o documentos ser\u00e1n custodiados por el \u00f3rgano gestor sin perjuicio, en su caso, de aportaci\u00f3n separada cuando as\u00ed se requiera."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "V.4 El \u00edndice electr\u00f3nico de los expedientes objeto de intercambio reflejar\u00e1, al menos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) La fecha de generaci\u00f3n del \u00edndice."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Para cada documento electr\u00f3nico: su identificador, su huella digital, la funci\u00f3n resumen utilizada para su obtenci\u00f3n, que atender\u00e1 a lo establecido en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Cat\u00e1logo de est\u00e1ndares, y, opcionalmente, la fecha de incorporaci\u00f3n al expediente y el orden del documento dentro del expediente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Si es el caso, la disposici\u00f3n de los documentos en carpetas y expedientes electr\u00f3nicos anidados."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "V.5 Para el intercambio de expedientes electr\u00f3nicos, entre Administraciones p\u00fablicas, en procesos de actuaci\u00f3n automatizada:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Se utilizar\u00e1 preferentemente la Red de comunicaciones de las Administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas como medio para la transmisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Si el expediente electr\u00f3nico forma parte de un asiento registral, \u00e9ste ser\u00e1 tratado como adjunto del mensaje de datos de intercambio seg\u00fan lo establecido en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Modelo de Datos para el intercambio de asientos entre las Entidades Registrales."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "V.6 En caso de intercambio de expedientes electr\u00f3nicos entre Administraciones p\u00fablicas que suponga una transferencia de custodia o traspaso de responsabilidad de gesti\u00f3n de expedientes que deban conservarse permanentemente, el \u00f3rgano o entidad transferidora verificar\u00e1 la autenticidad e integridad del expediente en el momento de dicho intercambio.[encabezado]"
      },{
        "@class": "anexo",
        "#text": "[encabezado]ANEXOS"
      },{
        "@class": "anexo_num",
        "#text": "[encabezado]ANEXO I"
      },{
        "@class": "anexo_tit",
        "#text": "Metadatos m\u00ednimos obligatorios de expedientes electr\u00f3nicos"
      },{
        "@class": "cita",
        "sup": "1",
        "#text": "N\u00f3tese que la repetibilidad indicada en la tabla s\u00f3lo se refiere a los metadatos que acompa\u00f1an al expediente electr\u00f3nico en un intercambio, sin perjuicio de la posibilidad de asignaci\u00f3n de otros metadatos gestionados a nivel interno de cada administraci\u00f3n cuyas consideraciones atender\u00e1n a la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Pol\u00edtica de gesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "cita",
        "sup": "2",
        "#text": "Codificaci\u00f3n del Identificador del expediente:"
      },{
        "@class": "cita",
        "#text": "<\u00d3rgano>: V\u00e9ase codificaci\u00f3n del metadato \u201c\u00d3rgano\u201d. En caso de m\u00e1s de un \u00f3rgano los nueve caracteres correspondientes ser\u00e1n acordados entre las partes con el fin de asegurar la unicidad del identificador que es su \u00fanico fin."
      },{
        "@class": "cita",
        "#text": "<AAAA>: A\u00f1o de la fecha de creaci\u00f3n del expediente. (Longitud: 4 caracteres)."
      },{
        "@class": "cita",
        "#text": "<ID_espec\u00edfico>: C\u00f3digo alfanum\u00e9rico que identifica de forma \u00fanica al expediente dentro de los generados por la administraci\u00f3n responsable. Cada administraci\u00f3n puede dise\u00f1ar el proceso de generaci\u00f3n seg\u00fan sus necesidades, asegurando en cualquier caso su unicidad. Por lo tanto, este ID puede generarse de forma secuencial o bien, ser una r\u00e9plica del ID utilizado a nivel interno de la administraci\u00f3n. (Longitud: 30 caracteres)."
      },{
        "@class": "cita",
        "sup": "3",
        "#text": "Codificaci\u00f3n del metadato Calificaci\u00f3n si el procedimiento no existe en SIA:"
      },{
        "@class": "cita",
        "#text": "<\u00d3rgano>: V\u00e9ase codificaci\u00f3n del metadato \u201c\u00d3rgano\u201d."
      },{
        "@class": "cita",
        "#text": "<ID_PRO_espec\u00edfico>: C\u00f3digo alfanum\u00e9rico que identifica de forma \u00fanica al procedimiento dentro de los propios de la administraci\u00f3n. Cada administraci\u00f3n puede dise\u00f1ar el proceso de generaci\u00f3n seg\u00fan susnecesidades, asegurando en cualquier caso su unicidad. Por lo tanto, este ID puede generarse de forma secuencial o bien, ser una r\u00e9plica del ID utilizado a nivel interno de la administraci\u00f3n. (Longitud: 30 caracteres)."
      },{
        "@class": "anexo_num",
        "#text": "[encabezado]ANEXO II"
      },{
        "@class": "anexo_tit",
        "#text": "Esquemas XML para intercambio de expedientes electr\u00f3nicos"
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_001.png",
          "@width": "750",
          "@height": "588"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_002.png",
          "@width": "750",
          "@height": "562"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_003.png",
          "@width": "750",
          "@height": "833"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_004.png",
          "@width": "750",
          "@height": "627"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_005.png",
          "@width": "750",
          "@height": "768"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_006.png",
          "@width": "750",
          "@height": "576"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_007.png",
          "@width": "750",
          "@height": "609"
        }
      },{
        "@class": "imagen",
        "img": {
          "@src": "/datos/imagenes/disp/2011/182/13170_008.png",
          "@width": "750",
          "@height": "556"
        }
      }
    ],
    "table": {
      "@class": "tabla_ancha",
      "tr": [
        {
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cabeza_tabla",
                "#text": "Metadato"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cabeza_tabla",
                "#text": "Descripci\u00f3n/Condiciones de uso"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cabeza_tabla",
                "sup": "1",
                "#text": "\u00bfRepetible?1 F"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cabeza_tabla",
                "#text": "Tipo"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cabeza_tabla",
                "#text": "Esquema de valores"
              }
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Versi\u00f3n NTI"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Identificador normalizado de la versi\u00f3n de la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Expediente electr\u00f3nico conforme a la cual se estructura el expediente."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "URI"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "http://administracionelectronica.gob.es/ENI/XSD/v1.0/expediente-e"
              }
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Identificador"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Identificador normalizado del expediente."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "sup": "2",
                  "#text": "ES <\u00f3rganoUU><AAAA> EXP <ID especifico>2F"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Ejemplo: ES_E00010207_2010_EXP_ MPR000000000000000000000010207"
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "\u00d3rgano"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Identificador normalizado de la administraci\u00f3n responsable de la tramitaci\u00f3n del procedimiento"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1:N"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "C\u00f3digo alfanum\u00e9rico \u00fanico para cada \u00f3rgano/unidad/oficina extra\u00eddo del Directorio Com\u00fan gestionado por el Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica."
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "UEjemploU: E00003901"
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Fecha Apertura Expediente"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Fecha de apertura del expediente"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Fecha/hora"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Formato: AAAAMMDD T HH:MM:SS"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "<ISO 8601>"
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Clasificaci\u00f3n"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Procedimiento administrativo con el que se relaciona el expediente"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Esquema de valores normalizado seg\u00fan el Sistema de Informaci\u00f3n Administrativa (SIA)."
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Si el procedimiento no se encuentra en SIA:"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "sup": "3",
                  "#text": "<\u00f3rgano >_PRO_<ID_PRO_especifico>3F"
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Estado"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Estado del expediente en el momento de intercambio."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u2013 Abierto"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u2013 Cerrado"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u2013 \u00cdndice para remisi\u00f3n cerrado."
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Interesado"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Identificador del interesado."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "0:N"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "a) Si ciudadano o persona jur\u00eddica: DNI, NIE, NIF o similar."
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "b) Si administraci\u00f3n: <\u00d3rganoUU>"
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Tipo de firma"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Indica el tipo de firma del \u00edndice del expediente"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1:N"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u2013 CSV\u2019"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u2013 Formatos de firma electr\u00f3nica de documentos electr\u00f3nicos definidos en la Norma T\u00e9cnica de Interoperabilidad de Pol\u00edtica de firma y certificados de la Administraci\u00f3n."
                }
              ]
            }
          ]
        },{
          "td": {
            "@colspan": "5",
            "p": {
              "@class": "cuerpo_tabla_izq",
              "#text": "Si \u201cTipo de firma\u201d = CSV"
            }
          }
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Valor CSV"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Valor del CSV."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1:N"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "N/A"
              }
            }
          ]
        },{
          "td": [
            {
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Definici\u00f3n generaci\u00f3n CSV"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Referencia a la Orden, Resoluci\u00f3n o documento que define la creaci\u00f3n del CSV correspondiente."
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                "#text": "1:N"
              }
            },{
              "p": {
                "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                "#text": "Cadena de caracteres"
              }
            },{
              "p": [
                {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Si AGE:"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Referencia BOE:BOE-A-YYYY-XXXXX"
                },{
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "En otro caso, referencia correspondiente."
                }
              ]
            }
          ]
        }
      ]
    }
  }
}
}