{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20211116085602",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2015-10566",
      "titulo": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "236",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1300",
        "#text": "Ley"
      },
      "numero_oficial": "40/2015",
      "fecha_disposicion": "20151001",
      "fecha_publicacion": "20151002",
      "fecha_vigencia": "20161002",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "89411",
      "pagina_final": "89530",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": "/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2015-10566",
      "url_pdf": "/boe/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10566.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10566-C.pdf",
      "url_pdf_euskera": "/boe_euskera/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10566-E.pdf",
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10566-G.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10566-V.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2015-10566"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2015-10-01"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "40"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:corrected_by": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/corrigendum/20151223/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2015-10-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa/epub",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/epub+zip"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei 40/2015, d'1 d'octubre, de r\u00e8gim jur\u00eddic del sector p\u00fablic."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2015-10-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/eus",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/eus"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "40/2015 Legea, urriaren 1ekoa, Sektore Publikoaren Araubide Juridikoarena."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2015-10-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/eus/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/eus"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Lei 40/2015, do 1 de outubro, de r\u00e9xime xur\u00eddico do sector p\u00fablico."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2015-10-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei 40/2015, d'1 d'octubre, de R\u00e8gim Jur\u00eddic del Sector P\u00fablic."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2015-10-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2020-12-31"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2020-12-31"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20201231/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2020-09-19"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2020-09-19"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200919/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2020-05-07"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2020-05-07"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200507/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2020-04-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2020-04-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20200429/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2019-11-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2019-11-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20191105/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2019-01-15"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2019-01-15"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20190115/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2018-07-04"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2018-07-04"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20180704/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2017-11-09"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2017-11-09"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20171109/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2015-10566"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "40"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-02"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/40/con/20151002/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": {
        "nota": {
          "@codigo": "10",
          "@orden": "200",
          "#text": "Entrada en vigor:  el 2 de octubre de 2016, con las salvedades y efectos indicados."
        }
      },
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "79",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraci\u00f3n del Estado en el Exterior"
          },
          {
            "@codigo": "1508",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraci\u00f3n electr\u00f3nica"
          },
          {
            "@codigo": "82",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraci\u00f3n General del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "85",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraci\u00f3n Local"
          },
          {
            "@codigo": "93",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraciones P\u00fablicas"
          },
          {
            "@codigo": "8484",
            "@orden": "",
            "#text": "Agencias estatales"
          },
          {
            "@codigo": "217",
            "@orden": "",
            "#text": "Altos cargos"
          },
          {
            "@codigo": "433",
            "@orden": "",
            "#text": "Baleares"
          },
          {
            "@codigo": "517",
            "@orden": "",
            "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "599",
            "@orden": "",
            "#text": "Canarias"
          },
          {
            "@codigo": "828",
            "@orden": "",
            "#text": "Ceuta"
          },
          {
            "@codigo": "1320",
            "@orden": "",
            "#text": "Comunidades Aut\u00f3nomas"
          },
          {
            "@codigo": "1424",
            "@orden": "",
            "#text": "Consejo de Ministros"
          },
          {
            "@codigo": "1589",
            "@orden": "",
            "#text": "Consejos consultivos"
          },
          {
            "@codigo": "1640",
            "@orden": "",
            "#text": "Contrataci\u00f3n administrativa"
          },
          {
            "@codigo": "2290",
            "@orden": "",
            "#text": "Delegaci\u00f3n de atribuciones"
          },
          {
            "@codigo": "2309",
            "@orden": "",
            "#text": "Delegaciones del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas"
          },
          {
            "@codigo": "3159",
            "@orden": "",
            "#text": "Empleados p\u00fablicos"
          },
          {
            "@codigo": "3180",
            "@orden": "",
            "#text": "Empresas p\u00fablicas"
          },
          {
            "@codigo": "3185",
            "@orden": "",
            "#text": "Encomienda de gesti\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "3229",
            "@orden": "",
            "#text": "Entidades aseguradoras"
          },
          {
            "@codigo": "3244",
            "@orden": "",
            "#text": "Entidades P\u00fablicas Empresariales"
          },
          {
            "@codigo": "3716",
            "@orden": "",
            "#text": "Firma electr\u00f3nica"
          },
          {
            "@codigo": "3857",
            "@orden": "",
            "#text": "Funcionarios p\u00fablicos"
          },
          {
            "@codigo": "3862",
            "@orden": "",
            "#text": "Fundaciones estatales"
          },
          {
            "@codigo": "3887",
            "@orden": "",
            "#text": "Garant\u00edas"
          },
          {
            "@codigo": "3938",
            "@orden": "",
            "#text": "Gobierno"
          },
          {
            "@codigo": "4270",
            "@orden": "",
            "#text": "Iniciativa legislativa"
          },
          {
            "@codigo": "4323",
            "@orden": "",
            "#text": "Instituto de Cr\u00e9dito Oficial"
          },
          {
            "@codigo": "4923",
            "@orden": "",
            "#text": "Melilla"
          },
          {
            "@codigo": "5020",
            "@orden": "",
            "#text": "Ministros"
          },
          {
            "@codigo": "5153",
            "@orden": "",
            "#text": "Nombramientos"
          },
          {
            "@codigo": "5165",
            "@orden": "",
            "#text": "Normas jur\u00eddicas"
          },
          {
            "@codigo": "5268",
            "@orden": "",
            "#text": "Organismos aut\u00f3nomos"
          },
          {
            "@codigo": "5278",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5331",
            "@orden": "",
            "#text": "\u00d3rganos colegiados"
          },
          {
            "@codigo": "7911",
            "@orden": "",
            "#text": "Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas"
          },
          {
            "@codigo": "5436",
            "@orden": "",
            "#text": "Patrimonio Nacional"
          },
          {
            "@codigo": "5686",
            "@orden": "",
            "#text": "Presupuestos Generales del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5703",
            "@orden": "",
            "#text": "Procedimiento administrativo"
          },
          {
            "@codigo": "8021",
            "@orden": "",
            "#text": "Procedimiento concursal"
          },
          {
            "@codigo": "5709",
            "@orden": "",
            "#text": "Procedimiento sancionador"
          },
          {
            "@codigo": "5796",
            "@orden": "",
            "#text": "Publicidad institucional"
          },
          {
            "@codigo": "6219",
            "@orden": "",
            "#text": "Responsabilidad Civil de la Administraci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "9012",
            "@orden": "",
            "#text": "Secretar\u00edas generales t\u00e9cnicas ministeriales"
          },
          {
            "@codigo": "6487",
            "@orden": "",
            "#text": "Secretarios de Estado"
          },
          {
            "@codigo": "6714",
            "@orden": "",
            "#text": "Subdelegaciones del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas"
          },
          {
            "@codigo": "9015",
            "@orden": "",
            "#text": "Subsecretar\u00edas ministeriales"
          },
          {
            "@codigo": "6800",
            "@orden": "",
            "#text": "Subvenciones"
          },
          {
            "@codigo": "6928",
            "@orden": "",
            "#text": "Transporte de viajeros"
          },
          {
            "@codigo": "6936",
            "@orden": "",
            "#text": "Transportes mar\u00edtimos"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "109",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Administrativo"
          },
          {
            "@codigo": "111",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Constitucional"
          },
          {
            "@codigo": "112",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Mercantil"
          },
          {
            "@codigo": "116",
            "@orden": "",
            "#text": "Funci\u00f3n P\u00fablica"
          },
          {
            "@codigo": "121",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "127",
            "@orden": "",
            "#text": "Sistema financiero"
          },
          {
            "@codigo": "130",
            "@orden": "",
            "#text": "Telecomunicaciones"
          },
          {
            "@codigo": "132",
            "@orden": "",
            "#text": "Transportes y tr\u00e1fico"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-9467",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Arts. 12 a 15 y disposici\u00f3n adicional 6 de la Ley 15/2014, de 16 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-18358",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Art. 6.1.f), disposiciones adicional 3 y transitorias 2 y 4 del Real Decreto 1671/2009, de 6 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2006-13011",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": ", en la forma indicada, la Ley 28/2006, de 18 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2002-25180",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Arts. 44 a 46 y MODIFICA el art. 34.2 de la Ley 50/2002, de 26 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1997-7878",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Ley 6/1997, de 14 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1986-9865",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Art. 110 de la Ley de R\u00e9gimen local, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 781/1986, de 18 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1985-5392",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Art. 87 de la Ley 7/1985, de 2 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1955-10057",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "Arts. 37 a 40 del Decreto de 17 de junio de 1955 (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-7897",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Disposici\u00f3n final 21.2 de la Ley 20/2015, de 14 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2012-15651",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Disposici\u00f3n adicional 13 de la Ley 17/2012, de 27 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-17887",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "y A\u00d1ADE determinados preceptos a Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-21614",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 2 y 3 Ley 47/2003, de 26 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-20977",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Art. 10 y disposici\u00f3n adicional 16.1 y A\u00d1ADE las disposiciones transitoria 3 y adicional 25 a la Ley 38/2003, de 17 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-20254",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 166.1 y 167.2 de la Ley 33/2003, de 3 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-13813",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 3.1, 34 ter, 34 qu\u00e1ter y 90.1.6 de la Ley 22/2003, de 9 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1997-25336",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 4 a 13, 20 y el t\u00edtulo V y A\u00d1ADE el t\u00edtulo VI a la Ley 50/1997, de 27 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-27964",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Disposici\u00f3n adicional 6 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n transitoria 5 al Real Decreto-ley 12/1995, de 28 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1982-15230",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Art. 8.Uno Ley 23/1982, de 16 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-22294",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 50/2007, de 26 de diciembre"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-4859",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n final 5, por Real Decreto Legislativo 1/2020, de 5 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-17340",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 48.8, 50.2, la disposici\u00f3n adicional 7.2 y SE A\u00d1ADE las adicionales 28 y 29, por Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-17339",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "y SE A\u00d1ADEN determinados preceptos, por Ley 11/2020, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-15790",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 155 y SE A\u00d1ADE el art. 46 bis, por Real Decreto-ley 14/2019, de 31 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2018-9268",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n final 10.8.a), por Ley 6/2018, de 3 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2017-12902",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 82.1 y 84.2, por Ley 9/2017, de 8 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-14020",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "201",
                "#text": "CORRECCI\u00d3N de errores"
              },
              "texto": "en BOE n\u00fam. 306 de 23 de diciembre de 2015"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-6240",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "203",
                "#text": "SE CORRIGEN errores"
              },
              "texto": "en la Ley 11/2020, de 30 de diciembre, en BOE n\u00fam. 94, de 20 de abril de 2021"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-1064",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "203",
                "#text": "SE CORRIGEN errores"
              },
              "texto": ", con variaci\u00f3n de preceptos modificadores, en el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, en BOE n\u00fam. 22 de 26 de enero de 2021"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-5032",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "490",
                "#text": "SE DESARROLLA"
              },
              "texto": ", y se aprueba el Reglamento de actuaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico por medios electr\u00f3nicos: Real Decreto 203/2021, de 30 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2017-15350",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "y aprueba las instrucciones para la tramitaci\u00f3n de convenios: Orden PRA/1267/2017, de 21 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-10923",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "331",
                "#text": "SE DICTA EN RELACI\u00d3N"
              },
              "texto": "la suspensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de lo indicado del art.96.1.e) y 3, para las cuentas anuales aprobadas durante los ejercicios 2020, 2021 y 2022: Ley 3/2020, de 18 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-4705",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "331",
                "#text": "SE DICTA EN RELACI\u00d3N"
              },
              "texto": "la suspensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de lo indicado del art.96.1.e) y 3, para las cuentas anuales aprobadas durante los ejercicios 2020, 2021 y 2022: Real Decreto-ley 16/2020, de 28 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-5726",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en el Recurso 3903/2016, la desestimaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los arts. 48.8, 50.2 d) y disposiciones adicionales 7 y 8, por Sentencia 33/2019, de 14 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-457",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en el Recurso 3774/2016, la inconstitucionalidad de lo indicado del art. 52.2 en los t\u00e9rminos del fj 8 b) y su desestimaci\u00f3n en todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 132/2018, de 13 de diciembre"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "FELIPE VI"
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley:"
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "PRE\u00c1MBULO"
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "I"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "El\u00a026 de octubre de\u00a02012 el Consejo de Ministros acord\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administraciones P\u00fablicas con el mandato de realizar un estudio integral dirigido a modernizar el sector p\u00fablico espa\u00f1ol, dotarle de una mayor eficacia y eliminar las duplicidades que le afectaban y simplificar los procedimientos a trav\u00e9s de los cuales los ciudadanos y las empresas se relacionan con la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El informe, que fue elevado al Consejo de Ministros el\u00a021 de junio de\u00a02013, formul\u00f3\u00a0218 propuestas basadas en el convencimiento de que una econom\u00eda competitiva exige unas Administraciones P\u00fablicas eficientes, transparentes, \u00e1giles y centradas en el servicio a los ciudadanos y las empresas. En la misma l\u00ednea, el Programa nacional de reformas de Espa\u00f1a para\u00a02014 establece la necesidad de impulsar medidas para racionalizar la actuaci\u00f3n administrativa, mejorar la eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y aumentar su productividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este convencimiento est\u00e1 inspirado en lo que dispone el propio art\u00edculo\u00a031.2 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, cuando establece que el gasto p\u00fablico realizar\u00e1 una asignaci\u00f3n equitativa de los recursos p\u00fablicos, y su programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n responder\u00e1n a los criterios de eficiencia y econom\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Como se se\u00f1ala en el Informe de la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administraciones P\u00fablicas (en adelante CORA), la normativa reguladora de las Administraciones P\u00fablicas ha pasado por diferentes etapas. Tradicionalmente, las reglas reguladoras de los aspectos org\u00e1nicos del poder ejecutivo estaban separadas de las que disciplinaban los procedimientos. Esta separaci\u00f3n termin\u00f3 con la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, que unific\u00f3 en un solo instrumento estas materias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La evoluci\u00f3n normativa posterior se ha caracterizado por la profusi\u00f3n de leyes, reales decretos y dem\u00e1s disposiciones de inferior rango, que han completado la columna vertebral del derecho administrativo. De este modo, nos encontramos en el momento actual normas que regulan aspectos org\u00e1nicos, como la Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado; la Ley\u00a050/1997, de\u00a027 de noviembre, del Gobierno y la Ley\u00a028/2006, de\u00a018 de julio, de Agencias estatales para la mejora de los servicios p\u00fablicos; y otras que tratan aspectos tanto org\u00e1nicos como procedimentales de la citada Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre; o la Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los servicios p\u00fablicos, por citar las m\u00e1s relevantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Resulta, por tanto evidente, la necesidad de dotar a nuestro sistema legal de un derecho administrativo sistem\u00e1tico, coherente y ordenado, de acuerdo con el proyecto general de mejora de la calidad normativa que inspira todo el informe aprobado por la CORA. En \u00e9l se previ\u00f3 la elaboraci\u00f3n de dos leyes: una, reguladora del procedimiento administrativo, que integrar\u00eda las normas que rigen la relaci\u00f3n de los ciudadanos con las Administraciones. Otra, comprensiva del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas, donde se incluir\u00edan las disposiciones que disciplinan el sector p\u00fablico institucional. Con ello, se aborda una reforma integral de la organizaci\u00f3n y funcionamiento de las Administraciones articulada en dos ejes fundamentales: la ordenaci\u00f3n de las relaciones ad extra de las Administraciones con los ciudadanos y empresas, y la regulaci\u00f3n ad intra del funcionamiento interno de cada Administraci\u00f3n y de las relaciones entre ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley responde al segundo de los ejes citados, y abarca, por un lado, la legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre r\u00e9gimen jur\u00eddico administrativo, aplicable a todas las Administraciones P\u00fablicas; y por otro, el r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de la Administraci\u00f3n General del Estado, donde se incluye tanto la llamada Administraci\u00f3n institucional, como la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica del Estado. Esta Ley contiene tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las relaciones internas entre las Administraciones, estableciendo los principios generales de actuaci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de relaci\u00f3n entre los distintos sujetos p\u00fablicos. Queda as\u00ed sistematizado el ordenamiento de las relaciones ad intra e inter Administraciones, que se complementa con su normativa presupuestaria, destacando especialmente la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria y las leyes anuales de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se conserva como texto independiente la Ley del Gobierno, que por regular de forma espec\u00edfica la cabeza del poder ejecutivo de la naci\u00f3n, de naturaleza y funciones eminentemente pol\u00edticas, debe mantenerse separada de la norma reguladora de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, dirigida por aqu\u00e9l. De acuerdo con este criterio, la presente Ley modifica aquella, con el objeto de extraer aquellas materias que, por ser m\u00e1s propias de la organizaci\u00f3n y funciones de los miembros del gobierno en cuanto que \u00f3rganos administrativos, deben regularse en este texto legal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Informe CORA recomienda reformar el ordenamiento jur\u00eddico administrativo no solo por razones de coherencia normativa y pol\u00edtica legislativa. Las Administraciones P\u00fablicas, lejos de constituir un obst\u00e1culo para la vida de los ciudadanos y las empresas, deben facilitar la libertad individual y el desenvolvimiento de la iniciativa personal y empresarial. Para ello es imprescindible establecer un marco normativo que impida la creaci\u00f3n de \u00f3rganos o entidades innecesarios o redundantes, y asegure la eficacia y eficiencia de los entes p\u00fablicos, ejerciendo sobre ellos una supervisi\u00f3n continua que permita evaluar el cumplimiento de los objetivos que justificaron su creaci\u00f3n, y cuestionar su mantenimiento cuando aquellos se hayan agotado o exista otra forma m\u00e1s eficiente de alcanzarlos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3mico (en adelante OCDE), ha valorado la reforma administrativa emprendida por la CORA de forma muy positiva. En el informe emitido sobre ella, se\u00f1ala que el paquete de reforma es resultado de un riguroso proceso de recolecci\u00f3n de datos, di\u00e1logo entre profesionales y diagn\u00f3stico de las debilidades de la Administraciones P\u00fablicas espa\u00f1olas. Considera la OCDE que el conjunto de asuntos pol\u00edticos incluidos en la reforma (por ejemplo, gobierno electr\u00f3nico, relaciones de gobernanza multinivel, buena regulaci\u00f3n, reformas presupuestarias), junto con las iniciativas paralelas adoptadas en los dos \u00faltimos a\u00f1os en \u00e1reas como estabilidad presupuestaria, transparencia y regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica, explica uno de los m\u00e1s ambiciosos procesos de reforma realizados en un pa\u00eds de la OCDE. La presente Ley, por tanto, no representa el \u00fanico instrumento normativo que materializa la reforma, Pero s\u00ed constituye, junto con la que disciplinar\u00e1 el procedimiento administrativo, de tramitaci\u00f3n paralela, y las ya aprobadas sobre transparencia y buen gobierno y estabilidad presupuestaria, la piedra angular sobre la que se edificar\u00e1 la Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola del futuro, al servicio de los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "II"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "La Ley comienza estableciendo, en sus disposiciones generales, los principios de actuaci\u00f3n y de funcionamiento del sector p\u00fablico espa\u00f1ol."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Entre los principios generales, que deber\u00e1n respetar todas las Administraciones P\u00fablicas en su actuaci\u00f3n y en sus relaciones rec\u00edprocas, adem\u00e1s de encontrarse los ya mencionados en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de eficacia, jerarqu\u00eda, descentralizaci\u00f3n, desconcentraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, y sometimiento pleno a la Ley y al Derecho, destaca la incorporaci\u00f3n de los de trasparencia y de planificaci\u00f3n y direcci\u00f3n por objetivos, como exponentes de los nuevos criterios que han de guiar la actuaci\u00f3n de todas las unidades administrativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley recoge, con las adaptaciones necesarias, las normas hasta ahora contenidas en la Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, en lo relativo al funcionamiento electr\u00f3nico del sector p\u00fablico, y algunas de las previstas en el Real Decreto\u00a01671/2009, de\u00a06 de noviembre, por el que se desarrolla parcialmente la anterior. Se integran as\u00ed materias que demandaban una regulaci\u00f3n unitaria, como corresponde con un entorno en el que la utilizaci\u00f3n de los medios electr\u00f3nicos ha de ser lo habitual, como la firma y sedes electr\u00f3nicas, el intercambio electr\u00f3nico de datos en entornos cerrados de comunicaci\u00f3n y la actuaci\u00f3n administrativa automatizada. Se establece asimismo la obligaci\u00f3n de que las Administraciones P\u00fablicas se relacionen entre s\u00ed por medios electr\u00f3nicos, previsi\u00f3n que se desarrolla posteriormente en el t\u00edtulo referente a la cooperaci\u00f3n interadministrativa mediante una regulaci\u00f3n espec\u00edfica de las relaciones electr\u00f3nicas entre las Administraciones. Para ello, tambi\u00e9n se contempla como nuevo principio de actuaci\u00f3n la interoperabilidad de los medios electr\u00f3nicos y sistemas y la prestaci\u00f3n conjunta de servicios a los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La enumeraci\u00f3n de los principios de funcionamiento y actuaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas se completa con los ya contemplados en la normativa vigente de responsabilidad, calidad, seguridad, accesibilidad, proporcionalidad, neutralidad y servicio a los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo Preliminar regula pormenorizadamente el r\u00e9gimen de los \u00f3rganos administrativos, tomando como base la normativa hasta ahora vigente contenida en la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, en la que se incorporan ciertas novedades. La creaci\u00f3n de \u00f3rganos solo podr\u00e1 hacerse previa comprobaci\u00f3n de que no exista ninguna duplicidad con los existentes. Se completan las previsiones sobre los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n consultiva y se mejora la regulaci\u00f3n de los \u00f3rganos colegiados, en particular, los de la Administraci\u00f3n General del Estado, destacando la generalizaci\u00f3n del uso de medios electr\u00f3nicos para que \u00e9stos puedan constituirse, celebrar sus sesiones, adoptar acuerdos, elaborar y remitir las actas de sus reuniones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tambi\u00e9n se incorporan en este T\u00edtulo los principios relativos al ejercicio de la potestad sancionadora y los que rigen la responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas. Entre las novedades m\u00e1s destacables en este \u00e1mbito, merecen especial menci\u00f3n los cambios introducidos en la regulaci\u00f3n de la denominada \u00abresponsabilidad patrimonial del Estado Legislador\u00bb por las lesiones que sufran los particulares en sus bienes y derechos derivadas de leyes declaradas inconstitucionales o contrarias al Derecho de la Uni\u00f3n Europea, concret\u00e1ndose las condiciones que deben darse para que se pueda proceder, en su caso, a la indemnizaci\u00f3n que corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo, se regulan en el T\u00edtulo Preliminar los convenios administrativos, en la l\u00ednea prevista en el Dictamen\u00a0878 del Tribunal de Cuentas, de\u00a030 de noviembre, de\u00a02010, que recomendaba sistematizar su marco legal y tipolog\u00eda, establecer los requisitos para su validez, e imponer la obligaci\u00f3n de remitirlos al propio Tribunal. De este modo, se desarrolla un r\u00e9gimen completo de los convenios, que fija su contenido m\u00ednimo, clases, duraci\u00f3n, y extinci\u00f3n y asegura su control por el Tribunal de Cuentas."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "III"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "En relaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n del Estado, el T\u00edtulo primero parte de la regulaci\u00f3n contenida en la Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, aplicando ciertas mejoras que el tiempo ha revelado necesarias. Se establecen los \u00f3rganos superiores y directivos propios de la estructura ministerial y tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica y en el exterior. En el caso de los organismos p\u00fablicos, ser\u00e1n sus estatutos los que establezcan sus \u00f3rganos directivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley regula los Ministerios y su organizaci\u00f3n interna, sobre la base de los siguientes \u00f3rganos: Ministros, Secretarios de Estado, Subsecretarios, Secretarios Generales, Secretarios Generales T\u00e9cnicos, Directores Generales y Subdirectores Generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se integran en esta Ley funciones de los Ministros que, hasta ahora, estaban dispersas en otras normas o que eran inherentes al ejercicio de ciertas funciones, como celebrar en el \u00e1mbito de su competencia, contratos y convenios; autorizar las modificaciones presupuestarias; decidir la representaci\u00f3n del Ministerio en los \u00f3rganos colegiados o grupos de trabajo; rendir la cuenta del departamento ante el Tribunal de Cuentas; y resolver los recursos administrativos presentados ante los \u00f3rganos superiores y directivos del Departamento. La Ley reordena parcialmente las competencias entre los \u00f3rganos superiores, Ministros y Secretarios de Estado, y directivos, Subsecretarios, Secretarios Generales, Secretarios Generales T\u00e9cnicos y Directores Generales de los Ministerios, atribuyendo a ciertos \u00f3rganos como propias algunas funciones que hasta ahora habitualmente se delegaban en ellos. Y con el objeto de posibilitar las medidas de mejora de gesti\u00f3n propuestas en el Informe CORA, se atribuye a los Subsecretarios una nueva competencia: la de adoptar e impulsar las medidas tendentes a la gesti\u00f3n centralizada de recursos y medios materiales en el \u00e1mbito de su Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se atribuyen tambi\u00e9n expresamente a la Subsecretar\u00eda del Ministerio de la Presidencia, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda General de la Presidencia del Gobierno, las competencias propias de los servicios comunes de los Departamentos en relaci\u00f3n con el \u00e1rea de la Presidencia del Gobierno. Debe recordarse que, al tratarse de un \u00e1mbito ajeno a la estructura del propio departamento ministerial, esta atribuci\u00f3n excede del real decreto en que se fije la estructura org\u00e1nica de aqu\u00e9l."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con el objeto de evitar la proliferaci\u00f3n de centros encargados de la prestaci\u00f3n de servicios administrativos en cada ente o unidad, y facilitar que los mismos se provean por \u00f3rganos especializados en el \u00e1mbito del Ministerio o de forma centralizada para toda la Administraci\u00f3n, se prev\u00e9 la posibilidad de que la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios comunes de los Ministerios y entidades dependientes pueda ser coordinada por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas u otro organismo p\u00fablico; o bien por la Subsecretar\u00eda de cada departamento."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "IV"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Sobre la base de la regulaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Perif\u00e9rica contenida en la Ley\u00a06/1997, la Ley regula los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado de car\u00e1cter territorial, los Delegados y Subdelegados del Gobierno. Como principales novedades respecto a la regulaci\u00f3n hasta ahora vigente, destacan las siguientes cuestiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cuanto a los Delegados del Gobierno, se refuerza su papel pol\u00edtico e institucional, se les define como \u00f3rganos directivos, y se dispone que su nombramiento atender\u00e1 a criterios de competencia profesional y experiencia, siendo de aplicaci\u00f3n al desempe\u00f1o de sus funciones lo establecido en el T\u00edtulo II de la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se mejora la regulaci\u00f3n de su suplencia, vacante o enfermedad, correspondiendo al Subdelegado del Gobierno que el Delegado designe. En caso de no haber realizado formalmente la designaci\u00f3n, y cuando se trate de una Comunidad uniprovincial que carezca de Subdelegado, la suplencia recaer\u00e1 sobre el Secretario General."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las competencias de los Delegados del Gobierno, que hasta ahora eran recogidas en diversos preceptos, pasan a estar reguladas en un \u00fanico art\u00edculo, sistematiz\u00e1ndolas en cinco categor\u00edas: competencias de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n; de informaci\u00f3n de la acci\u00f3n del Gobierno y a los ciudadanos; de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con otras Administraciones P\u00fablicas; competencias relativas al control de legalidad; y competencias relacionadas con el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se recoge expresamente en la Ley la competencia atribuida a los Delegados del Gobierno en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, de Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas, referente a la coordinaci\u00f3n de los usos de los edificios de la Administraci\u00f3n General del Estado en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, de acuerdo con las directrices establecidas por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y la Direcci\u00f3n General de Patrimonio del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de los Subdelegados del Gobierno, se concretan los requisitos de titulaci\u00f3n para ser nombrado Subdelegado del Gobierno, de tal manera que ahora se indica el subgrupo funcionarial al que debe pertenecer. En cuanto a las competencias de los Subdelegados del Gobierno, y como novedad m\u00e1s relevante, se le atribuye la de coordinar la utilizaci\u00f3n de los medios materiales y, en particular, de los edificios administrativos en el \u00e1mbito de su provincia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se recoge legalmente la existencia de un \u00f3rgano que se ha revelado como fundamental en la gesti\u00f3n de las Delegaciones y Subdelegaciones, la Secretar\u00eda General, encargada de la llevanza de los servicios comunes y de la que depender\u00e1n las \u00e1reas funcionales. Tambi\u00e9n se establece a nivel legal que la asistencia jur\u00eddica y el control financiero de las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno ser\u00e1n ejercidos por la Abogac\u00eda del Estado y por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, respectivamente, cuesti\u00f3n anteriormente regulada por normativa reglamentaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley tambi\u00e9n prev\u00e9 expresamente la existencia de la Comisi\u00f3n Interministerial de Coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Perif\u00e9rica del Estado, cuyas atribuciones, composici\u00f3n y funcionamiento ser\u00e1n objeto de regulaci\u00f3n reglamentaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por lo que se refiere a la Administraci\u00f3n General del Estado en el exterior, se efect\u00faa una remisi\u00f3n a la Ley\u00a02/2014, de\u00a025 de marzo, de la Acci\u00f3n y del Servicio Exterior del Estado, y a su normativa de desarrollo, declar\u00e1ndose la aplicaci\u00f3n supletoria de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "V"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "En el \u00e1mbito de la denominada Administraci\u00f3n institucional, la Ley culmina y hace efectivas las conclusiones alcanzadas en este \u00e1mbito por la CORA y que son reflejo de la necesidad de dar cumplimiento a lo previsto en el mencionado art\u00edculo\u00a031.2 de la Constituci\u00f3n, que ordena que el gasto p\u00fablico realice una asignaci\u00f3n equitativa de los recursos p\u00fablicos, y que su programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n respondan a los criterios de eficiencia y econom\u00eda. De forma congruente con este mandato, el art\u00edculo\u00a0135 de la Constituci\u00f3n establece que todas las Administraciones P\u00fablicas adecuar\u00e1n sus actuaciones al principio de estabilidad presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La permanente necesidad de adaptaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Institucional se aprecia con el mero an\u00e1lisis de la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de los entes que la componen. Un panorama en el que se han aprobado de forma sucesiva diferentes leyes que desde distintas perspectivas han dise\u00f1ado el marco normativo de los entes auxiliares de que el Estado dispone."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En primer lugar, la regulaci\u00f3n jur\u00eddica fundamental de los diferentes tipos de entes y organismos p\u00fablicos dependientes del Estado est\u00e1 prevista en la Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, que diferencia tres tipos de entidades: Organismos Aut\u00f3nomos, Entidades P\u00fablicas Empresariales y Agencias Estatales, categor\u00eda que se a\u00f1adi\u00f3 con posterioridad. Cada uno de estos organismos p\u00fablicos cuenta con una normativa reguladora espec\u00edfica, que normalmente consta de una referencia en la ley de creaci\u00f3n y de un desarrollo reglamentario posterior dictado al aprobar los correspondientes estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, el marco aparentemente general es cuestionado por la previsi\u00f3n establecida en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima de la Ley,\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, que excluye de su aplicaci\u00f3n a determinados entes que cuentan con previsiones legales propias, por lo que la Ley se les aplica de forma s\u00f3lo supletoria. Esta excepci\u00f3n pone de relieve el principal obst\u00e1culo en la clarificaci\u00f3n normativa de estos entes, que no es otro que el desplazamiento del derecho com\u00fan en beneficio de un derecho especial normalmente vinculado a una percepci\u00f3n propia de un sector de actividad, social o corporativo, que a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica logra dotarse de un marco jur\u00eddico m\u00e1s sensible a sus necesidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con posterioridad a la Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, la descentralizaci\u00f3n funcional del Estado recuper\u00f3 r\u00e1pidamente su tendencia a la diversidad. En primer lugar, por la aprobaci\u00f3n de la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones. En ella se dise\u00f1a el r\u00e9gimen aplicable a las fundaciones constituidas mayoritariamente por entidades del sector p\u00fablico estatal, aplicando la t\u00e9cnica fundacional al \u00e1mbito de la gesti\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Desde otra perspectiva, basada en el an\u00e1lisis de la actividad que realizan los diferentes entes, el ordenamiento vigente ha regulado en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria, la totalidad del denominado \u00absector p\u00fablico estatal\u00bb, que est\u00e1 formado por tres sectores: Primero, el Sector P\u00fablico administrativo, que est\u00e1 constituido por la Administraci\u00f3n General del Estado; los organismos aut\u00f3nomos dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado; las entidades gestoras, servicios comunes y las mutuas colaboradoras con la Seguridad Social en su funci\u00f3n p\u00fablica de colaboraci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la Seguridad Social; los \u00f3rganos con dotaci\u00f3n diferenciada en los Presupuestos Generales del Estado que, careciendo de personalidad jur\u00eddica, no est\u00e1n integrados en la Administraci\u00f3n General del Estado pero forman parte del sector p\u00fablico estatal; las entidades estatales de derecho p\u00fablico y los consorcios, cuando sus actos est\u00e9n sujetos directa o indirectamente al poder de decisi\u00f3n de un \u00f3rgano del Estado, su actividad principal no consista en la producci\u00f3n en r\u00e9gimen de mercado de bienes y servicios y no se financien mayoritariamente con ingresos comerciales. Segundo, el Sector P\u00fablico empresarial, que est\u00e1 constituido por las entidades p\u00fablicas empresariales, dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, o de cualesquiera otros organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella; las sociedades mercantiles estatales, definidas en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, de Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas; y las Entidades estatales de derecho p\u00fablico distintas de las comprendidas en el Sector P\u00fablico administrativo y los consorcios no incluidos en \u00e9l. Tercero, el Sector P\u00fablico fundacional, constituido por las fundaciones del sector p\u00fablico estatal, definidas en la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El siguiente hito normativo fue la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, que regula el denominado \u00abpatrimonio empresarial de la Administraci\u00f3n General del Estado\u00bb, formado por las entidades p\u00fablicas empresariales, a las que se refiere el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo III de la Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, las entidades de Derecho p\u00fablico cuyos ingresos provengan, al menos en un\u00a050 por\u00a0100, de operaciones realizadas en el mercado; y las sociedades mercantiles estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La preocupaci\u00f3n por la idoneidad de los entes p\u00fablicos y la voluntad de abordar su reforma condujo a la aprobaci\u00f3n de la Ley\u00a028/2006, de\u00a018 de julio, de Agencias Estatales para la Mejora de los Servicios P\u00fablicos, mediante la que se cre\u00f3 este nuevo tipo de ente. El objetivo prioritario de esta Ley fue establecer mecanismos de responsabilidad en la direcci\u00f3n y gesti\u00f3n de los nuevos organismos p\u00fablicos, vinculando el sistema retributivo al logro de sus objetivos y reconociendo un mayor margen de discrecionalidad en la gesti\u00f3n presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley autoriz\u00f3 la creaci\u00f3n de\u00a012 Agencias, si bien hasta el momento s\u00f3lo se han constituido\u00a07 de ellas, y la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, autorizada en otra Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El objetivo de la reforma fue instaurar la Agencia como nuevo modelo de ente p\u00fablico, pero naci\u00f3 ya con una eficacia limitada. La disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley autorizaba al Gobierno para transformar en Agencia los Organismos P\u00fablicos cuyos objetivos y actividades se ajustasen a su naturaleza, lo que implicaba el reconocimiento de la existencia de entidades que, por no cumplir este requisito, no precisar\u00edan transformaci\u00f3n, y que permanecer\u00edan en su condici\u00f3n de Organismos Aut\u00f3nomos, Entidades P\u00fablicas Empresariales o entes con estatuto especial. Y, sin embargo, la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima ordenaba atribuir el estatuto a todos los organismos p\u00fablicos de futura creaci\u00f3n \u00abcon car\u00e1cter general\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por todo ello, no puede decirse que los objetivos de la Ley se hayan alcanzado, incluso despu\u00e9s de m\u00e1s de seis a\u00f1os de vigencia, porque su desarrollo posterior ha sido muy limitado, y porque las medidas de control de gasto p\u00fablico han neutralizado la pretensi\u00f3n de dotar a las agencias de mayor autonom\u00eda financiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Otras normas se han referido con mayor o menor amplitud, al \u00e1mbito y categor\u00eda del sector p\u00fablico. Es el caso de la Ley\u00a030/2007, de\u00a030 de octubre, de Contratos del Sector P\u00fablico, que diferencia entre el \u00abSector P\u00fablico\u00bb y las \u00abAdministraciones P\u00fablicas\u00bb, introduciendo el concepto de \u00abpoderes adjudicadores\u00bb. Distinci\u00f3n igualmente recogida en el posterior Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley\u00a02/2011, de\u00a04 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible, llev\u00f3 a cabo una regulaci\u00f3n propia y especial para los seis organismos reguladores existentes en esos momentos, con especial atenci\u00f3n a garantizar su independencia respecto de los agentes del mercado. Posteriormente la Ley\u00a03/2013, de\u00a04 de junio, de creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia integr\u00f3 en esta supervisi\u00f3n hasta siete preexistentes. Incluso nos encontramos con que la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, para evitar dudas interpretativas, se remite a la definici\u00f3n del \u00absector p\u00fablico\u00bb \u00aben el \u00e1mbito comunitario\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El proyecto de reforma administrativa puesto en marcha aborda la situaci\u00f3n de los entes instrumentales en dos direcciones: medidas concretas de racionalizaci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal, fundacional y empresarial, que se han materializado en sucesivos Acuerdos de Consejo de Ministros, y en otras disposiciones; y la reforma del ordenamiento aplicable a los mismos, que se materializa en la presente Ley, y de la que ya se hab\u00edan dado pasos en la reciente Ley\u00a015/2014, de\u00a016 de septiembre, de racionalizaci\u00f3n del Sector P\u00fablico y otras medidas de reforma administrativa, que modific\u00f3 el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los consorcios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Teniendo en cuenta todos estos antecedentes, la Ley establece, en primer lugar, dos normas b\u00e1sicas para todas las Administraciones P\u00fablicas. Por un lado, la obligatoriedad de inscribir la creaci\u00f3n, transformaci\u00f3n o extinci\u00f3n de cualquier entidad integrante del sector p\u00fablico institucional en el nuevo Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local. Esta inscripci\u00f3n ser\u00e1 requisito necesario para obtener el n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal definitivo de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria. Este Registro permitir\u00e1 contar con informaci\u00f3n completa, fiable y p\u00fablica del n\u00famero y los tipos de organismos p\u00fablicos y entidades existentes en cada momento. Y por otro lado, se obliga a todas las Administraciones a disponer de un sistema de supervisi\u00f3n continua de sus entidades dependientes, que conlleve la formulaci\u00f3n peri\u00f3dica de propuestas de transformaci\u00f3n, mantenimiento o extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ya en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, se establece una nueva clasificaci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal para los organismos y entidades que se creen a partir de la entrada en vigor de la Ley, m\u00e1s clara, ordenada y simple, pues quedan reducidos a los siguientes tipos: organismos p\u00fablicos, que incluyen los organismos aut\u00f3nomos y las entidades p\u00fablicas empresariales; autoridades administrativas independientes, sociedades mercantiles estatales, consorcios, fundaciones del sector p\u00fablico y fondos sin personalidad jur\u00eddica. La meta es la de sistematizar el r\u00e9gimen hasta ahora vigente en el \u00e1mbito estatal y mejorarlo siguiendo las pautas que se explican a continuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En primer lugar, preservando los aspectos positivos de la regulaci\u00f3n de los distintos tipos de entes, de modo que se favorezca la programaci\u00f3n de objetivos, el control de eficacia de los entes p\u00fablicos y el mantenimiento de los estrictamente necesarios para la realizaci\u00f3n de las funciones legalmente encomendadas al sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En segundo lugar, suprimiendo las especialidades que, sin mucha justificaci\u00f3n, propiciaban la excepci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de controles administrativos que deben existir en toda actuaci\u00f3n p\u00fablica, en lo que ha venido en denominarse la \u00abhuida del derecho administrativo\u00bb. La flexibilidad en la gesti\u00f3n ha de ser compatible con los mecanismos de control de la gesti\u00f3n de fondos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Y, en tercer lugar, dedicando suficiente atenci\u00f3n a la supervisi\u00f3n de los entes p\u00fablicos y a su transformaci\u00f3n y extinci\u00f3n, materias \u00e9stas que, por poco frecuentes, no hab\u00edan demandado un r\u00e9gimen detallado en el pasado. Con ello se resuelve una de las principales carencias de la Ley de Agencias: la ausencia de una verdadera evaluaci\u00f3n externa a la entidad, que permita juzgar si sigue siendo la forma m\u00e1s eficiente y eficaz posible de cumplir los objetivos que persigui\u00f3 su creaci\u00f3n y que proponga alternativas en caso de que no sea as\u00ed."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De este modo, se establecen dos tipos de controles de las entidades integrantes del sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una supervisi\u00f3n continua, desde su creaci\u00f3n hasta su extinci\u00f3n, a cargo del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas que vigilar\u00e1 la concurrencia de los requisitos previstos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Un control de eficacia, centrado en el cumplimiento de los objetivos propios de la actividad de la entidad, que ser\u00e1 ejercido anualmente por el Departamento al que est\u00e9 adscrita la entidad u organismo p\u00fablico, sin perjuicio del control de la gesti\u00f3n econ\u00f3mico financiera que se ejerza por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este sistema, que sigue las mejores pr\u00e1cticas del derecho comparado, permitir\u00e1 evaluar de forma continua la pervivencia de las razones que justificaron la creaci\u00f3n de cada entidad y su sostenibilidad futura. As\u00ed se evitar\u00e1 tener que reiterar en el futuro el exhaustivo an\u00e1lisis que tuvo que ejecutar la CORA para identificar las entidades innecesarias o redundantes y que est\u00e1n en proceso de extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se incorpora al contenido de la Ley la regulaci\u00f3n de los medios propios y servicios t\u00e9cnicos de la Administraci\u00f3n, de acuerdo con lo que en la actualidad se establece en la normativa de contratos del sector p\u00fablico. Como novedad, la creaci\u00f3n de un medio propio o su declaraci\u00f3n como tal deber\u00e1 ir precedida de una justificaci\u00f3n, por medio de una memoria de la intervenci\u00f3n general, de que la entidad resulta sostenible y eficaz, de acuerdo con los criterios de rentabilidad econ\u00f3mica, y que resulta una opci\u00f3n m\u00e1s eficiente que la contrataci\u00f3n p\u00fablica para disponer del servicio o suministro cuya provisi\u00f3n le corresponda, o que concurren otras razones excepcionales que justifican su existencia, como la seguridad p\u00fablica o la urgencia en la necesidad del servicio. Asimismo, estas entidades deber\u00e1n estar identificadas a trav\u00e9s de un acr\u00f3nimo \u00abMP\u00bb, para mayor seguridad jur\u00eddica. Estos requisitos se aplicar\u00e1n tanto a los medios propios que se creen en el futuro como a los ya existentes, estableci\u00e9ndose un plazo de seis meses para su adaptaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Bajo la denominaci\u00f3n de \u00aborganismos p\u00fablicos\u00bb, la Ley regula los organismos aut\u00f3nomos y las entidades p\u00fablicas empresariales del sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los organismos p\u00fablicos se definen como aqu\u00e9llos dependientes o vinculados a la Administraci\u00f3n General del Estado, bien directamente, bien a trav\u00e9s de otro organismo p\u00fablico, cuyas caracter\u00edsticas justifican su organizaci\u00f3n en r\u00e9gimen de descentralizaci\u00f3n funcional o de independencia, y que son creados para la realizaci\u00f3n de actividades administrativas, sean de fomento, prestaci\u00f3n, gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos o producci\u00f3n de bienes de inter\u00e9s p\u00fablico susceptibles de contraprestaci\u00f3n, as\u00ed como actividades de contenido econ\u00f3mico reservadas a las Administraciones P\u00fablicas. Tienen personalidad jur\u00eddica p\u00fablica diferenciada, patrimonio y tesorer\u00eda propios, as\u00ed como autonom\u00eda de gesti\u00f3n y les corresponden las potestades administrativas precisas para el cumplimiento de sus fines salvo la potestad expropiatoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se establece una estructura organizativa com\u00fan en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico estatal, articulada en \u00f3rganos de gobierno, ejecutivos y de control de eficacia, correspondiendo al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas la clasificaci\u00f3n de las entidades, conforme a su naturaleza y a los criterios previstos en el Real Decreto\u00a0451/2012, de\u00a05 de marzo, por el que se regula el r\u00e9gimen retributivo de los m\u00e1ximos responsables y directivos en el sector p\u00fablico empresarial y otras entidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En general, se hace m\u00e1s exigente la creaci\u00f3n de organismos p\u00fablicos al someterse a los siguientes requisitos: por un lado, la elaboraci\u00f3n de un plan de actuaci\u00f3n con un contenido m\u00ednimo que incluye un an\u00e1lisis de eficiencia y las razones que fundamentan la creaci\u00f3n; justificaci\u00f3n de la forma jur\u00eddica propuesta; determinaci\u00f3n de los objetivos a cumplir y los indicadores para medirlos; acreditaci\u00f3n de la inexistencia de duplicidades, etc. Y, por otro lado, un informe preceptivo del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De acuerdo con el criterio de racionalizaci\u00f3n anteriormente expuesto para toda la Administraci\u00f3n General del Estado, tanto los organismos existentes en el sector p\u00fablico estatal como los de nueva creaci\u00f3n aplicar\u00e1n una gesti\u00f3n compartida de los servicios comunes, salvo que la decisi\u00f3n de no hacerlo se justifique en la memoria que acompa\u00f1e a la norma de creaci\u00f3n por razones de eficiencia, conforme al art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, seguridad nacional o cuando la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n compartida afecte a servicios que deban prestarse de forma aut\u00f3noma en atenci\u00f3n a la independencia del organismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por primera vez, se incluye para el sector p\u00fablico estatal un r\u00e9gimen de transformaciones y fusiones de organismos p\u00fablicos de la misma naturaleza jur\u00eddica, bien mediante su extinci\u00f3n e integraci\u00f3n en un nuevo organismo p\u00fablico, o bien mediante su absorci\u00f3n por otro ya existente. La fusi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo por una norma reglamentaria, aunque suponga modificaci\u00f3n de la ley de creaci\u00f3n. Se establece un mayor control para la transformaci\u00f3n de organismo aut\u00f3nomo en sociedad mercantil estatal o en fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico, con el fin de evitar el fen\u00f3meno de la huida de los controles del derecho administrativo, para lo que se exige la elaboraci\u00f3n de una memoria que lo justifique y un informe preceptivo de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado. En cambio, se facilita la transformaci\u00f3n de sociedades mercantiles estatales en organismos aut\u00f3nomos, que est\u00e1n sometidos a controles m\u00e1s intensos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se regula, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito estatal, la disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n de organismos p\u00fablicos. En este sentido, se detallan las causas de disoluci\u00f3n, entre las que destaca la situaci\u00f3n de desequilibrio financiero durante dos ejercicios presupuestarios consecutivos, circunstancia que no opera de modo autom\u00e1tico, al poder corregirse mediante un plan elaborado al efecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El proceso de disoluci\u00f3n es \u00e1gil, al bastar un acuerdo del Consejo de Ministros. Deber\u00e1 designarse un \u00f3rgano administrativo o entidad del sector p\u00fablico institucional como liquidador, cuya responsabilidad ser\u00e1 directamente asumida por la Administraci\u00f3n que le designe, sin perjuicio de la posibilidad de repetir contra aqu\u00e9l cuando hubiera causa legal para ello."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Publicado el acuerdo de disoluci\u00f3n, la liquidaci\u00f3n se inicia autom\u00e1ticamente, y tendr\u00e1 lugar por cesi\u00f3n e integraci\u00f3n global de todo el activo y pasivo del organismo en la Administraci\u00f3n General del Estado, que suceder\u00e1 a la entidad extinguida en todos sus derechos y obligaciones. Formalizada la liquidaci\u00f3n se producir\u00e1 la extinci\u00f3n autom\u00e1tica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cuanto a la tipolog\u00eda propia del sector institucional del Estado, la Ley contempla las siguientes categor\u00edas de entidades: organismos p\u00fablicos, que comprende los organismos aut\u00f3nomos y las entidades p\u00fablicas empresariales; las autoridades administrativas independientes; las sociedades mercantiles estatales; las fundaciones del sector p\u00fablico estatal; los consorcios; y los fondos sin personalidad jur\u00eddica. En los cap\u00edtulos correspondientes a cada tipo se define su r\u00e9gimen jur\u00eddico, econ\u00f3mico-financiero, presupuestario, de contrataci\u00f3n, y de personal. Los organismos aut\u00f3nomos desarrollan actividades derivadas de la propia Administraci\u00f3n P\u00fablica, en calidad de organizaciones instrumentales diferenciadas y dependientes de \u00e9sta, mientras que las entidades p\u00fablicas empresariales, se cualifican por simultanear el ejercicio de potestades administrativas y de actividades prestacionales, de gesti\u00f3n de servicios o de producci\u00f3n de bienes de inter\u00e9s p\u00fablico, susceptibles de contraprestaci\u00f3n. Las autoridades administrativas independientes, tienen atribuidas funciones de regulaci\u00f3n o supervisi\u00f3n de car\u00e1cter externo sobre un determinado sector o actividad econ\u00f3mica, para cuyo desempe\u00f1o deben estar dotadas de independencia funcional o una especial autonom\u00eda respecto de la Administraci\u00f3n General del Estado, lo que deber\u00e1 determinarse en una norma con rango de Ley. En atenci\u00f3n a esta peculiar idiosincrasia, se rigen en primer t\u00e9rmino por su normativa especial, y supletoriamente, en cuanto sea compatible con su naturaleza y funciones, por la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se mantiene el concepto de sociedades mercantiles estatales actualmente vigente en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, respecto de las cuales se incluye como novedad que la responsabilidad aplicable a los miembros de sus consejos de administraci\u00f3n designados por la Administraci\u00f3n General del Estado ser\u00e1 asumida directamente por la Administraci\u00f3n designante. Todo ello, sin perjuicio de que pueda exigirse de oficio la responsabilidad del administrador por los da\u00f1os y perjuicios causados cuando hubiera concurrido dolo, o culpa o negligencia graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley establece con car\u00e1cter b\u00e1sico el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los consorcios, al tratarse de un r\u00e9gimen que, por definici\u00f3n, afectar\u00e1 a todas las Administraciones P\u00fablicas, siguiendo la l\u00ednea de las modificaciones efectuadas por la Ley\u00a015/2014, de\u00a016 de septiembre, de racionalizaci\u00f3n del Sector P\u00fablico y otras medidas de reforma administrativa. La creaci\u00f3n de un consorcio en el que participe la Administraci\u00f3n General del Estado ha de estar prevista en una ley e ir precedida de la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros. El consorcio se constituye mediante el correspondiente convenio, al que habr\u00e1n de acompa\u00f1arse los estatutos, un plan de actuaci\u00f3n de igual contenido que el de los organismos p\u00fablicos y el informe preceptivo favorable del departamento competente en la Hacienda P\u00fablica o la intervenci\u00f3n general que corresponda. Las entidades consorciadas podr\u00e1n acordar, con la mayor\u00eda que se establezca en los estatutos, o a falta de previsi\u00f3n estatutaria, por unanimidad, la cesi\u00f3n global de activos y pasivos a otra entidad jur\u00eddicamente adecuada con la finalidad de mantener la continuidad de la actividad y alcanzar los objetivos del consorcio que se liquida. Su disoluci\u00f3n es autom\u00e1tica mediante acuerdo del m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno del consorcio, que nombrar\u00e1 a un \u00f3rgano o entidad como liquidador. La responsabilidad del empleado p\u00fablico que sea nombrado liquidador ser\u00e1 asumida por la entidad o la Administraci\u00f3n que lo design\u00f3, sin perjuicio de las acciones que esta pueda ejercer para, en su caso, repetir la responsabilidad que corresponda. Finalmente, cabe destacar que se avanza en el rigor presupuestario de los consorcios que estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen de presupuestaci\u00f3n, contabilidad y control de la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que est\u00e9n adscritos y por tanto se integrar\u00e1n o, en su caso, acompa\u00f1ar\u00e1n a los presupuestos de la Administraci\u00f3n de adscripci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en su normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal, manteniendo las l\u00edneas fundamentales de la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones. La creaci\u00f3n de las fundaciones, o la adquisici\u00f3n de forma sobrevenida de esta forma jur\u00eddica, se efectuar\u00e1 por ley. Se deber\u00e1 prever la posibilidad de que en el patrimonio de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal pueda existir aportaci\u00f3n del sector privado de forma no mayoritaria. Como novedad, se establece con car\u00e1cter b\u00e1sico el r\u00e9gimen de adscripci\u00f3n p\u00fablica de las fundaciones y del protectorado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se regulan por \u00faltimo en este T\u00edtulo los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica del sector p\u00fablico estatal, figura cuya frecuente utilizaci\u00f3n demandaba el establecimiento de un r\u00e9gimen jur\u00eddico, y que deber\u00e1n crearse por ley."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "VI"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "El T\u00edtulo III establece un r\u00e9gimen completo de las relaciones entre las distintas Administraciones P\u00fablicas, que deber\u00e1n sujetarse a nuevos principios rectores cuya \u00faltima ratio se halla en los art\u00edculos\u00a02,\u00a014 y\u00a0138 de la Constituci\u00f3n, como la adecuaci\u00f3n al sistema de distribuci\u00f3n de competencias, la solidaridad interterritorial, la programaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de resultados y el respeto a la igualdad de derechos de todos los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Siguiendo la jurisprudencia constitucional, se definen y diferencian dos principios clave de las relaciones entre Administraciones: la cooperaci\u00f3n, que es voluntaria y la coordinaci\u00f3n, que es obligatoria. Sobre esta base se regulan los diferentes \u00f3rganos y formas de cooperar y coordinar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se desarrollan ampliamente las t\u00e9cnicas de cooperaci\u00f3n y en especial, las de naturaleza org\u00e1nica, entre las que destaca la Conferencia de Presidentes, que se regula por primera vez, las Conferencias Sectoriales y las Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n. Dentro de las funciones de las Conferencias Sectoriales destaca como novedad la de ser informadas sobre anteproyectos de leyes y los proyectos de reglamentos del Gobierno de la Naci\u00f3n o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas, cuando afecten de manera directa al \u00e1mbito competencial de las otras Administraciones P\u00fablicas o cuando as\u00ed est\u00e9 previsto en la normativa sectorial aplicable. Con ello se pretende potenciar la planificaci\u00f3n conjunta y evitar la aparici\u00f3n de duplicidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se aclara que las Conferencias Sectoriales podr\u00e1n adoptar recomendaciones, que implican el compromiso de quienes hayan votado a favor a orientar sus actuaciones en esa materia en el sentido acordado, con la obligaci\u00f3n de motivar su no seguimiento; y acuerdos, que podr\u00e1n adoptar la forma de planes conjuntos, que ser\u00e1n de obligado cumplimiento para todos los miembros no discrepantes, y que ser\u00e1n exigibles ante el orden jurisdiccional contencioso-administrativo. Cuando la Administraci\u00f3n General del Estado ejerza funciones de coordinaci\u00f3n, de acuerdo con la jurisprudencia constitucional, el acuerdo ser\u00e1 obligatorio para todas las Administraciones de la conferencia sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se prev\u00e9 el posible funcionamiento electr\u00f3nico de estos \u00f3rganos, lo que favorecer\u00e1 las convocatorias de las Conferencias Sectoriales, que podr\u00e1n ser m\u00e1s frecuentes, ahorrando costes de desplazamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dentro del deber de colaboraci\u00f3n se acotan los supuestos en los que la asistencia y cooperaci\u00f3n puede negarse por parte de la Administraci\u00f3n requerida, y se concretan las t\u00e9cnicas de colaboraci\u00f3n: la creaci\u00f3n y mantenimiento de sistemas integrados de informaci\u00f3n; el deber de asistencia y auxilio para atender las solicitudes formuladas por otras Administraciones para el mejor ejercicio de sus competencias y cualquier otra prevista en la Ley. No obstante, el deber de colaboraci\u00f3n al que est\u00e1n sometidas las Administraciones P\u00fablicas se ejercer\u00e1 con sometimiento a lo establecido en la normativa espec\u00edfica aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se crea un Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n, con efecto constitutivo, de forma que pueda ser de general conocimiento, de forma fiable, la informaci\u00f3n relativa a los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en los que participa la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos p\u00fablicos y entidades vinculados o dependientes, y qu\u00e9 convenios hay en vigor en cada momento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se da tambi\u00e9n respuesta legal a las interrelaciones competenciales que se han venido desarrollando durante los \u00faltimos a\u00f1os, propiciando la creaci\u00f3n voluntaria de servicios integrados o complementarios, en los que cada Administraci\u00f3n tenga en cuenta las competencias de otras Administraciones P\u00fablicas y conozca sus proyectos de actuaci\u00f3n para mejorar la eficacia de todo el sistema administrativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tambi\u00e9n se potencia la disponibilidad de sistemas electr\u00f3nicos de informaci\u00f3n mutua, cada vez m\u00e1s integrados, tal como se ha puesto de relieve con la Ley\u00a020/2013, de\u00a09 de diciembre, de garant\u00eda de la unidad de mercado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las disposiciones adicionales de la Ley se recogen, entre otras materias, la menci\u00f3n a la Administraci\u00f3n de los Territorios Hist\u00f3ricos del Pa\u00eds Vasco, los Delegados del Gobierno en las Ciudades de Ceuta y Melilla, la estructura administrativa en las islas menores, las relaciones con las ciudades de Ceuta y Melilla, la adaptaci\u00f3n de organismos p\u00fablicos y entidades existentes, la gesti\u00f3n compartida de servicios comunes de los organismos p\u00fablicos existentes, la transformaci\u00f3n de los medios propios existentes, el Registro estatal de \u00f3rganos e instrumentos de cooperaci\u00f3n, la adaptaci\u00f3n de los convenios vigentes, la Comisi\u00f3n sectorial de administraci\u00f3n electr\u00f3nica, la adaptaci\u00f3n a los consorcios en los que participa el Estado, los conflictos de atribuciones intraministeriales, as\u00ed como el r\u00e9gimen jur\u00eddico del Banco de Espa\u00f1a, las Autoridades Portuarias y Puertos del Estado, las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social, la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria y la organizaci\u00f3n militar, \u00fanicos cuyas peculiaridades justifican un tratamiento separado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las disposiciones transitorias se establece el r\u00e9gimen aplicable al sector p\u00fablico institucional existente en la entrada en vigor de la Ley, as\u00ed como las reglas aplicables a los procedimientos de elaboraci\u00f3n de normas en curso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica se recoge la normativa y las disposiciones de igual o inferior rango que quedan derogadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Entre las disposiciones finales se incluye la modificaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n del Gobierno contenida en la Ley\u00a050/1997, de\u00a027 de noviembre; tambi\u00e9n se modifica la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre; se establecen los t\u00edtulos competenciales en base a los cuales se dicta la Ley, la habilitaci\u00f3n para su desarrollo normativo; y la entrada en vigor, prevista para un a\u00f1o despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la Ley en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las modificaciones introducidas en la actual Ley del Gobierno suponen una serie de trascendentes novedades. As\u00ed, se adec\u00faa el r\u00e9gimen de los miembros del Gobierno a las previsiones de la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado. En cuanto al Presidente del Gobierno, a los Vicepresidentes y a los Ministros, se introducen mejoras t\u00e9cnicas sobre el procedimiento y formalidades del cese. En el caso de que existan Ministros sin cartera, por Real Decreto se determinar\u00e1 el \u00e1mbito de sus competencias, la estructura administrativa, as\u00ed como los medios materiales y personales que queden adscritos a dichos \u00f3rganos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s de ello, se prev\u00e9 excepcionalmente la asistencia de otros altos cargos al Consejo de Ministros, cuando sean convocados, posibilidad que hasta ahora solo se contemplaba respecto de los Secretarios de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se flexibiliza el r\u00e9gimen de la suplencia de los miembros del Consejo de Ministros, ya que no se considerar\u00e1 ausencia la interrupci\u00f3n transitoria de la asistencia de los Ministros a las reuniones de un \u00f3rgano colegiado. En tales casos, las funciones que pudieran corresponder al miembro del Gobierno durante esa situaci\u00f3n ser\u00e1n ejercidas por la siguiente autoridad en rango presente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Real Decreto de creaci\u00f3n de cada una de las Comisiones Delegadas del Gobierno deber\u00e1 regular, adem\u00e1s de otras cuestiones, el r\u00e9gimen interno de funcionamiento y, en particular, el de convocatorias y suplencias. De esta manera, se completa el r\u00e9gimen de tales \u00f3rganos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se contempla asimismo una habilitaci\u00f3n al Gobierno para que defina determinadas cuestiones, como son la regulaci\u00f3n de las precedencias en los actos oficiales de los titulares de los poderes constitucionales y de las instituciones nacionales, auton\u00f3micas, los Departamentos ministeriales y los \u00f3rganos internos de estos, as\u00ed como el r\u00e9gimen de los expresidentes del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De acuerdo con el prop\u00f3sito de que la tramitaci\u00f3n telem\u00e1tica alcance todos los niveles del Gobierno, se prev\u00e9 que el Ministro de la Presidencia pueda dictar instrucciones para la tramitaci\u00f3n de asuntos ante los \u00f3rganos colegiados del Gobierno que regulen la posible documentaci\u00f3n de propuestas y acuerdos por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos de colaboraci\u00f3n y apoyo al Gobierno siguen siendo los mismos que en la normativa actual: Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios, Secretariado del Gobierno y Gabinetes del Presidente del Gobierno, de los Vicepresidentes, de los Ministros y de los Secretarios de Estado. La Ley introduce mejoras en el funcionamiento de estos \u00f3rganos, en particular, atribuyendo a la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios el an\u00e1lisis o discusi\u00f3n de aquellos asuntos que, sin ser competencia del Consejo de Ministros o sus Comisiones Delegadas, afecten a varios Ministerios y sean sometidos a la Comisi\u00f3n por su Presidente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se recogen tambi\u00e9n a nivel legal las funciones del Secretariado del Gobierno como \u00f3rgano de apoyo del Ministro de la Presidencia, del Consejo de Ministros, de las Comisiones Delegadas del Gobierno y de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios, y se le encomiendan otras que est\u00e1n relacionadas con la tramitaci\u00f3n administrativa de la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n real de las Leyes, la expedici\u00f3n de los Reales Decretos, la tramitaci\u00f3n de los actos y disposiciones del Rey cuyo refrendo corresponde al Presidente del Gobierno o al Presidente del Congreso de los Diputados y la tramitaci\u00f3n de los actos y disposiciones que el ordenamiento jur\u00eddico atribuye a la competencia del Presidente del Gobierno, entre otras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cuanto al r\u00e9gimen de funcionamiento del Consejo de Ministros, destaca como novedad la regulaci\u00f3n de la posibilidad de avocar, a propuesta del Presidente del Gobierno, las competencias cuya decisi\u00f3n corresponda a las Comisiones Delegadas del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo, se modifica el T\u00edtulo V de la Ley del Gobierno, con dos finalidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En primer lugar, se reforma el procedimiento a trav\u00e9s del cual se ejerce la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria, en l\u00ednea con los principios establecidos con car\u00e1cter general para todas las Administraciones en la Ley de Procedimiento Administrativo y que entra\u00f1an la elaboraci\u00f3n de un Plan Anual Normativo; la realizaci\u00f3n de una consulta p\u00fablica con anterioridad a la redacci\u00f3n de las propuestas; el reforzamiento del contenido de la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo; la atribuci\u00f3n de funciones al Ministerio de la Presidencia para asegurar la calidad normativa; y la evaluaci\u00f3n ex post de las normas aprobadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estas importantes novedades, tributarias de las iniciativas llevadas a cabo sobre Better Regulation en la Uni\u00f3n Europea, siguen asimismo las recomendaciones que en esta materia ha formulado la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) en su informe emitido en\u00a02014 \u00abSpain: From Administrative Reform to Continous Improvement\u00bb. Es la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Consejo de\u00a025 de junio de\u00a02008 (A \u00abSmall Bussiness Act\u00bb for Europe) la que entre sus recomendaciones incluye la de fijar fechas concretas de entrada en vigor de cualquier norma que afecte a las peque\u00f1as y medianas empresas, propuesta que se incorpora a la normativa estatal y que contribuir\u00e1 a incrementar la seguridad jur\u00eddica en nuestra actividad econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En segundo lugar, se extrae el art\u00edculo dedicado al control del Gobierno del T\u00edtulo V, en el que impropiamente se encontraba, de modo que pasa a constituir uno espec\u00edfico con este exclusivo contenido, con una redacci\u00f3n mas acorde con la normativa reguladora de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales, principios de actuaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a01. Objeto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley establece y regula las bases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas, los principios del sistema de responsabilidad de las Administraciones P\u00fablicas y de la potestad sancionadora, as\u00ed como la organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado y de su sector p\u00fablico institucional para el desarrollo de sus actividades."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a02. \u00c1mbito Subjetivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La presente Ley se aplica al sector p\u00fablico que comprende:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El sector p\u00fablico institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. El sector p\u00fablico institucional se integra por:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cualesquiera organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Las entidades de derecho privado vinculadas o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas que quedar\u00e1n sujetas a lo dispuesto en las normas de esta Ley que espec\u00edficamente se refieran a las mismas, en particular a los principios previstos en el art\u00edculo\u00a03, y en todo caso, cuando ejerzan potestades administrativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las Universidades p\u00fablicas que se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica y supletoriamente por las previsiones de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Tienen la consideraci\u00f3n de Administraciones P\u00fablicas la Administraci\u00f3n General del Estado, las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas, las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local, as\u00ed como los organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico previstos en la letra a) del apartado\u00a02."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a03. Principios generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas sirven con objetividad los intereses generales y act\u00faan de acuerdo con los principios de eficacia, jerarqu\u00eda, descentralizaci\u00f3n, desconcentraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, con sometimiento pleno a la Constituci\u00f3n, a la Ley y al Derecho."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Deber\u00e1n respetar en su actuaci\u00f3n y relaciones los siguientes principios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Servicio efectivo a los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Simplicidad, claridad y proximidad a los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Participaci\u00f3n, objetividad y transparencia de la actuaci\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Racionalizaci\u00f3n y agilidad de los procedimientos administrativos y de las actividades materiales de gesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Buena fe, confianza leg\u00edtima y lealtad institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Responsabilidad por la gesti\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Planificaci\u00f3n y direcci\u00f3n por objetivos y control de la gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los resultados de las pol\u00edticas p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Eficacia en el cumplimiento de los objetivos fijados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Econom\u00eda, suficiencia y adecuaci\u00f3n estricta de los medios a los fines institucionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Cooperaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas se relacionar\u00e1n entre s\u00ed y con sus \u00f3rganos, organismos p\u00fablicos y entidades vinculados o dependientes a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, que aseguren la interoperabilidad y seguridad de los sistemas y soluciones adoptadas por cada una de ellas, garantizar\u00e1n la protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal, y facilitar\u00e1n preferentemente la prestaci\u00f3n conjunta de servicios a los interesados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Bajo la direcci\u00f3n del Gobierno de la Naci\u00f3n, de los \u00f3rganos de gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de los correspondientes de las Entidades Locales, la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica respectiva se desarrolla para alcanzar los objetivos que establecen las leyes y el resto del ordenamiento jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cada una de las Administraciones P\u00fablicas del art\u00edculo\u00a02 act\u00faa para el cumplimiento de sus fines con personalidad jur\u00eddica \u00fanica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a04. Principios de intervenci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas para el desarrollo de una actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas que, en el ejercicio de sus respectivas competencias, establezcan medidas que limiten el ejercicio de derechos individuales o colectivos o exijan el cumplimiento de requisitos para el desarrollo de una actividad, deber\u00e1n aplicar el principio de proporcionalidad y elegir la medida menos restrictiva, motivar su necesidad para la protecci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico as\u00ed como justificar su adecuaci\u00f3n para lograr los fines que se persiguen, sin que en ning\u00fan caso se produzcan diferencias de trato discriminatorias. Asimismo deber\u00e1n evaluar peri\u00f3dicamente los efectos y resultados obtenidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas velar\u00e1n por el cumplimiento de los requisitos previstos en la legislaci\u00f3n que resulte aplicable, para lo cual podr\u00e1n, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias y con los l\u00edmites establecidos en la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal, comprobar, verificar, investigar e inspeccionar los hechos, actos, elementos, actividades, estimaciones y dem\u00e1s circunstancias que fueran necesarias."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los \u00f3rganos de las Administraciones P\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa De los \u00f3rganos administrativos"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a05. \u00d3rganos administrativos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de \u00f3rganos administrativos las unidades administrativas a las que se les atribuyan funciones que tengan efectos jur\u00eddicos frente a terceros, o cuya actuaci\u00f3n tenga car\u00e1cter preceptivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponde a cada Administraci\u00f3n P\u00fablica delimitar, en su respectivo \u00e1mbito competencial, las unidades administrativas que configuran los \u00f3rganos administrativos propios de las especialidades derivadas de su organizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La creaci\u00f3n de cualquier \u00f3rgano administrativo exigir\u00e1, al menos, el cumplimiento de los siguientes requisitos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Determinaci\u00f3n de su forma de integraci\u00f3n en la Administraci\u00f3n P\u00fablica de que se trate y su dependencia jer\u00e1rquica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Delimitaci\u00f3n de sus funciones y competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Dotaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos necesarios para su puesta en marcha y funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. No podr\u00e1n crearse nuevos \u00f3rganos que supongan duplicaci\u00f3n de otros ya existentes si al mismo tiempo no se suprime o restringe debidamente la competencia de estos. A este objeto, la creaci\u00f3n de un nuevo \u00f3rgano s\u00f3lo tendr\u00e1 lugar previa comprobaci\u00f3n de que no existe otro en la misma Administraci\u00f3n P\u00fablica que desarrolle igual funci\u00f3n sobre el mismo territorio y poblaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a06. Instrucciones y \u00f3rdenes de servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos administrativos podr\u00e1n dirigir las actividades de sus \u00f3rganos jer\u00e1rquicamente dependientes mediante instrucciones y \u00f3rdenes de servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando una disposici\u00f3n espec\u00edfica as\u00ed lo establezca, o se estime conveniente por raz\u00f3n de los destinatarios o de los efectos que puedan producirse, las instrucciones y \u00f3rdenes de servicio se publicar\u00e1n en el bolet\u00edn oficial que corresponda, sin perjuicio de su difusi\u00f3n de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El incumplimiento de las instrucciones u \u00f3rdenes de servicio no afecta por s\u00ed solo a la validez de los actos dictados por los \u00f3rganos administrativos, sin perjuicio de la responsabilidad disciplinaria en que se pueda incurrir."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a07. \u00d3rganos consultivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Administraci\u00f3n consultiva podr\u00e1 articularse mediante \u00f3rganos espec\u00edficos dotados de autonom\u00eda org\u00e1nica y funcional con respecto a la Administraci\u00f3n activa, o a trav\u00e9s de los servicios de esta \u00faltima que prestan asistencia jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En tal caso, dichos servicios no podr\u00e1n estar sujetos a dependencia jer\u00e1rquica, ya sea org\u00e1nica o funcional, ni recibir instrucciones, directrices o cualquier clase de indicaci\u00f3n de los \u00f3rganos que hayan elaborado las disposiciones o producido los actos objeto de consulta, actuando para cumplir con tales garant\u00edas de forma colegiada."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Competencia"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a08. Competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La competencia es irrenunciable y se ejercer\u00e1 por los \u00f3rganos administrativos que la tengan atribuida como propia, salvo los casos de delegaci\u00f3n o avocaci\u00f3n, cuando se efect\u00faen en los t\u00e9rminos previstos en \u00e9sta u otras leyes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La delegaci\u00f3n de competencias, las encomiendas de gesti\u00f3n, la delegaci\u00f3n de firma y la suplencia no suponen alteraci\u00f3n de la titularidad de la competencia, aunque s\u00ed de los elementos determinantes de su ejercicio que en cada caso se prev\u00e9n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La titularidad y el ejercicio de las competencias atribuidas a los \u00f3rganos administrativos podr\u00e1n ser desconcentradas en otros jer\u00e1rquicamente dependientes de aqu\u00e9llos en los t\u00e9rminos y con los requisitos que prevean las propias normas de atribuci\u00f3n de competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Si alguna disposici\u00f3n atribuye la competencia a una Administraci\u00f3n, sin especificar el \u00f3rgano que debe ejercerla, se entender\u00e1 que la facultad de instruir y resolver los expedientes corresponde a los \u00f3rganos inferiores competentes por raz\u00f3n de la materia y del territorio. Si existiera m\u00e1s de un \u00f3rgano inferior competente por raz\u00f3n de materia y territorio, la facultad para instruir y resolver los expedientes corresponder\u00e1 al superior jer\u00e1rquico com\u00fan de estos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a09. Delegaci\u00f3n de competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de las diferentes Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n delegar el ejercicio de las competencias que tengan atribuidas en otros \u00f3rganos de la misma Administraci\u00f3n, aun cuando no sean jer\u00e1rquicamente dependientes, o en los Organismos p\u00fablicos o Entidades de Derecho P\u00fablico vinculados o dependientes de aqu\u00e9llas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, la delegaci\u00f3n de competencias deber\u00e1 ser aprobada previamente por el \u00f3rgano ministerial de quien dependa el \u00f3rgano delegante y en el caso de los Organismos p\u00fablicos o Entidades vinculados o dependientes, por el \u00f3rgano m\u00e1ximo de direcci\u00f3n, de acuerdo con sus normas de creaci\u00f3n. Cuando se trate de \u00f3rganos no relacionados jer\u00e1rquicamente ser\u00e1 necesaria la aprobaci\u00f3n previa del superior com\u00fan si ambos pertenecen al mismo Ministerio, o del \u00f3rgano superior de quien dependa el \u00f3rgano delegado, si el delegante y el delegado pertenecen a diferentes Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1n delegar el ejercicio de sus competencias propias en sus Organismos p\u00fablicos y Entidades vinculados o dependientes, cuando resulte conveniente para alcanzar los fines que tengan asignados y mejorar la eficacia de su gesti\u00f3n. La delegaci\u00f3n deber\u00e1 ser previamente aprobada por los \u00f3rganos de los que dependan el \u00f3rgano delegante y el \u00f3rgano delegado, o aceptada por este \u00faltimo cuando sea el \u00f3rgano m\u00e1ximo de direcci\u00f3n del Organismo p\u00fablico o Entidad vinculado o dependiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En ning\u00fan caso podr\u00e1n ser objeto de delegaci\u00f3n las competencias relativas a:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los asuntos que se refieran a relaciones con la Jefatura del Estado, la Presidencia del Gobierno de la Naci\u00f3n, las Cortes Generales, las Presidencias de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La adopci\u00f3n de disposiciones de car\u00e1cter general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La resoluci\u00f3n de recursos en los \u00f3rganos administrativos que hayan dictado los actos objeto de recurso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Las materias en que as\u00ed se determine por norma con rango de Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Las delegaciones de competencias y su revocaci\u00f3n deber\u00e1n publicarse en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, en el de la Comunidad Aut\u00f3noma o en el de la Provincia, seg\u00fan la Administraci\u00f3n a que pertenezca el \u00f3rgano delegante, y el \u00e1mbito territorial de competencia de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las resoluciones administrativas que se adopten por delegaci\u00f3n indicar\u00e1n expresamente esta circunstancia y se considerar\u00e1n dictadas por el \u00f3rgano delegante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Salvo autorizaci\u00f3n expresa de una Ley, no podr\u00e1n delegarse las competencias que se ejerzan por delegaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No constituye impedimento para que pueda delegarse la competencia para resolver un procedimiento la circunstancia de que la norma reguladora del mismo prevea, como tr\u00e1mite preceptivo, la emisi\u00f3n de un dictamen o informe; no obstante, no podr\u00e1 delegarse la competencia para resolver un procedimiento una vez que en el correspondiente procedimiento se haya emitido un dictamen o informe preceptivo acerca del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La delegaci\u00f3n ser\u00e1 revocable en cualquier momento por el \u00f3rgano que la haya conferido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. El acuerdo de delegaci\u00f3n de aquellas competencias atribuidas a \u00f3rganos colegiados, para cuyo ejercicio se requiera un qu\u00f3rum o mayor\u00eda especial, deber\u00e1 adoptarse observando, en todo caso, dicho qu\u00f3rum o mayor\u00eda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a010. Avocaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos superiores podr\u00e1n avocar para s\u00ed el conocimiento de uno o varios asuntos cuya resoluci\u00f3n corresponda ordinariamente o por delegaci\u00f3n a sus \u00f3rganos administrativos dependientes, cuando circunstancias de \u00edndole t\u00e9cnica, econ\u00f3mica, social, jur\u00eddica o territorial lo hagan conveniente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los supuestos de delegaci\u00f3n de competencias en \u00f3rganos no dependientes jer\u00e1rquicamente, el conocimiento de un asunto podr\u00e1 ser avocado \u00fanicamente por el \u00f3rgano delegante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todo caso, la avocaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante acuerdo motivado que deber\u00e1 ser notificado a los interesados en el procedimiento, si los hubiere, con anterioridad o simult\u00e1neamente a la resoluci\u00f3n final que se dicte."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Contra el acuerdo de avocaci\u00f3n no cabr\u00e1 recurso, aunque podr\u00e1 impugnarse en el que, en su caso, se interponga contra la resoluci\u00f3n del procedimiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a011. Encomiendas de gesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La realizaci\u00f3n de actividades de car\u00e1cter material o t\u00e9cnico de la competencia de los \u00f3rganos administrativos o de las Entidades de Derecho P\u00fablico podr\u00e1 ser encomendada a otros \u00f3rganos o Entidades de Derecho P\u00fablico de la misma o de distinta Administraci\u00f3n, siempre que entre sus competencias est\u00e9n esas actividades, por razones de eficacia o cuando no se posean los medios t\u00e9cnicos id\u00f3neos para su desempe\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las encomiendas de gesti\u00f3n no podr\u00e1n tener por objeto prestaciones propias de los contratos regulados en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico. En tal caso, su naturaleza y r\u00e9gimen jur\u00eddico se ajustar\u00e1 a lo previsto en \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La encomienda de gesti\u00f3n no supone cesi\u00f3n de la titularidad de la competencia ni de los elementos sustantivos de su ejercicio, siendo responsabilidad del \u00f3rgano o Entidad encomendante dictar cuantos actos o resoluciones de car\u00e1cter jur\u00eddico den soporte o en los que se integre la concreta actividad material objeto de encomienda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, la Entidad u \u00f3rgano encomendado tendr\u00e1 la condici\u00f3n de encargado del tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal a los que pudiera tener acceso en ejecuci\u00f3n de la encomienda de gesti\u00f3n, si\u00e9ndole de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la normativa de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La formalizaci\u00f3n de las encomiendas de gesti\u00f3n se ajustar\u00e1 a las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cuando la encomienda de gesti\u00f3n se realice entre \u00f3rganos administrativos o Entidades de Derecho P\u00fablico pertenecientes a la misma Administraci\u00f3n deber\u00e1 formalizarse en los t\u00e9rminos que establezca su normativa propia y, en su defecto, por acuerdo expreso de los \u00f3rganos o Entidades de Derecho P\u00fablico intervinientes. En todo caso, el instrumento de formalizaci\u00f3n de la encomienda de gesti\u00f3n y su resoluci\u00f3n deber\u00e1 ser publicada, para su eficacia, en el Bolet\u00edn Oficial del Estado, en el Bolet\u00edn oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma o en el de la Provincia, seg\u00fan la Administraci\u00f3n a que pertenezca el \u00f3rgano encomendante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cada Administraci\u00f3n podr\u00e1 regular los requisitos necesarios para la validez de tales acuerdos que incluir\u00e1n, al menos, expresa menci\u00f3n de la actividad o actividades a las que afecten, el plazo de vigencia y la naturaleza y alcance de la gesti\u00f3n encomendada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando la encomienda de gesti\u00f3n se realice entre \u00f3rganos y Entidades de Derecho P\u00fablico de distintas Administraciones se formalizar\u00e1 mediante firma del correspondiente convenio entre ellas, que deber\u00e1 ser publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, en el Bolet\u00edn oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma o en el de la Provincia, seg\u00fan la Administraci\u00f3n a que pertenezca el \u00f3rgano encomendante, salvo en el supuesto de la gesti\u00f3n ordinaria de los servicios de las Comunidades Aut\u00f3nomas por las Diputaciones Provinciales o en su caso Cabildos o Consejos insulares, que se regir\u00e1 por la legislaci\u00f3n de R\u00e9gimen Local."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a012. Delegaci\u00f3n de firma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los titulares de los \u00f3rganos administrativos podr\u00e1n, en materias de su competencia, que ostenten, bien por atribuci\u00f3n, bien por delegaci\u00f3n de competencias, delegar la firma de sus resoluciones y actos administrativos en los titulares de los \u00f3rganos o unidades administrativas que de ellos dependan, dentro de los l\u00edmites se\u00f1alados en el art\u00edculo\u00a09."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La delegaci\u00f3n de firma no alterar\u00e1 la competencia del \u00f3rgano delegante y para su validez no ser\u00e1 necesaria su publicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En las resoluciones y actos que se firmen por delegaci\u00f3n se har\u00e1 constar esta circunstancia y la autoridad de procedencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a013. Suplencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En la forma que disponga cada Administraci\u00f3n P\u00fablica, los titulares de los \u00f3rganos administrativos podr\u00e1n ser suplidos temporalmente en los supuestos de vacante, ausencia o enfermedad, as\u00ed como en los casos en que haya sido declarada su abstenci\u00f3n o recusaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si no se designa suplente, la competencia del \u00f3rgano administrativo se ejercer\u00e1 por quien designe el \u00f3rgano administrativo inmediato superior de quien dependa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La suplencia no implicar\u00e1 alteraci\u00f3n de la competencia y para su validez no ser\u00e1 necesaria su publicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, la designaci\u00f3n de suplente podr\u00e1 efectuarse:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) En los reales decretos de estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de los Departamentos Ministeriales o en los estatutos de sus Organismos p\u00fablicos y Entidades vinculados o dependientes seg\u00fan corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Por el \u00f3rgano competente para el nombramiento del titular, bien en el propio acto de nombramiento bien en otro posterior cuando se produzca el supuesto que d\u00e9 lugar a la suplencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. En las resoluciones y actos que se dicten mediante suplencia, se har\u00e1 constar esta circunstancia y se especificar\u00e1 el titular del \u00f3rgano en cuya suplencia se adoptan y quien efectivamente est\u00e1 ejerciendo esta suplencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a014. Decisiones sobre competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El \u00f3rgano administrativo que se estime incompetente para la resoluci\u00f3n de un asunto remitir\u00e1 directamente las actuaciones al \u00f3rgano que considere competente, debiendo notificar esta circunstancia a los interesados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los interesados que sean parte en el procedimiento podr\u00e1n dirigirse al \u00f3rgano que se encuentre conociendo de un asunto para que decline su competencia y remita las actuaciones al \u00f3rgano competente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, podr\u00e1n dirigirse al \u00f3rgano que estimen competente para que requiera de inhibici\u00f3n al que est\u00e9 conociendo del asunto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los conflictos de atribuciones s\u00f3lo podr\u00e1n suscitarse entre \u00f3rganos de una misma Administraci\u00f3n no relacionados jer\u00e1rquicamente, y respecto a asuntos sobre los que no haya finalizado el procedimiento administrativo."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa \u00d3rganos colegiados de las distintas administraciones p\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "Subsecci\u00f3n\u00a01.\u00aa Funcionamiento"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a015. R\u00e9gimen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de los \u00f3rganos colegiados se ajustar\u00e1 a las normas contenidas en la presente secci\u00f3n, sin perjuicio de las peculiaridades organizativas de las Administraciones P\u00fablicas en que se integran."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos colegiados de las distintas Administraciones P\u00fablicas en que participen organizaciones representativas de intereses sociales, as\u00ed como aquellos compuestos por representaciones de distintas Administraciones P\u00fablicas, cuenten o no con participaci\u00f3n de organizaciones representativas de intereses sociales, podr\u00e1n establecer o completar sus propias normas de funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos colegiados a que se refiere este apartado quedar\u00e1n integrados en la Administraci\u00f3n P\u00fablica que corresponda, aunque sin participar en la estructura jer\u00e1rquica de \u00e9sta, salvo que as\u00ed lo establezcan sus normas de creaci\u00f3n, se desprenda de sus funciones o de la propia naturaleza del \u00f3rgano colegiado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El acuerdo de creaci\u00f3n y las normas de funcionamiento de los \u00f3rganos colegiados que dicten resoluciones que tengan efectos jur\u00eddicos frente a terceros deber\u00e1n ser publicados en el Bolet\u00edn o Diario Oficial de la Administraci\u00f3n P\u00fablica en que se integran. Adicionalmente, las Administraciones podr\u00e1n publicarlos en otros medios de difusi\u00f3n que garanticen su conocimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de un \u00f3rgano colegiado a los que se refiere el apartado\u00a02 de este art\u00edculo la citada publicidad se realizar\u00e1 por la Administraci\u00f3n a quien corresponda la Presidencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a016. Secretario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos colegiados tendr\u00e1n un Secretario que podr\u00e1 ser un miembro del propio \u00f3rgano o una persona al servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponder\u00e1 al Secretario velar por la legalidad formal y material de las actuaciones del \u00f3rgano colegiado, certificar las actuaciones del mismo y garantizar que los procedimientos y reglas de constituci\u00f3n y adopci\u00f3n de acuerdos son respetadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En caso de que el Secretario no miembro sea suplido por un miembro del \u00f3rgano colegiado, \u00e9ste conservar\u00e1 todos sus derechos como tal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a017. Convocatorias y sesiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los \u00f3rganos colegiados se podr\u00e1n constituir, convocar, celebrar sus sesiones, adoptar acuerdos y remitir actas tanto de forma presencial como a distancia, salvo que su reglamento interno recoja expresa y excepcionalmente lo contrario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las sesiones que celebren los \u00f3rganos colegiados a distancia, sus miembros podr\u00e1n encontrarse en distintos lugares siempre y cuando se asegure por medios electr\u00f3nicos, consider\u00e1ndose tambi\u00e9n tales los telef\u00f3nicos, y audiovisuales, la identidad de los miembros o personas que los suplan, el contenido de sus manifestaciones, el momento en que \u00e9stas se producen, as\u00ed como la interactividad e intercomunicaci\u00f3n entre ellos en tiempo real y la disponibilidad de los medios durante la sesi\u00f3n. Entre otros, se considerar\u00e1n incluidos entre los medios electr\u00f3nicos v\u00e1lidos, el correo electr\u00f3nico, las audioconferencias y las videoconferencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Para la v\u00e1lida constituci\u00f3n del \u00f3rgano, a efectos de la celebraci\u00f3n de sesiones, deliberaciones y toma de acuerdos, se requerir\u00e1 la asistencia, presencial o a distancia, del Presidente y Secretario o en su caso, de quienes les suplan, y la de la mitad, al menos, de sus miembros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de los \u00f3rganos colegiados a que se refiere el art\u00edculo\u00a015.2, el Presidente podr\u00e1 considerar v\u00e1lidamente constituido el \u00f3rgano, a efectos de celebraci\u00f3n de sesi\u00f3n, si asisten los representantes de las Administraciones P\u00fablicas y de las organizaciones representativas de intereses sociales miembros del \u00f3rgano a los que se haya atribuido la condici\u00f3n de portavoces."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando estuvieran reunidos, de manera presencial o a distancia, el Secretario y todos los miembros del \u00f3rgano colegiado, o en su caso las personas que les suplan, \u00e9stos podr\u00e1n constituirse v\u00e1lidamente como \u00f3rgano colegiado para la celebraci\u00f3n de sesiones, deliberaciones y adopci\u00f3n de acuerdos sin necesidad de convocatoria previa cuando as\u00ed lo decidan todos sus miembros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos colegiados podr\u00e1n establecer el r\u00e9gimen propio de convocatorias, si \u00e9ste no est\u00e1 previsto por sus normas de funcionamiento. Tal r\u00e9gimen podr\u00e1 prever una segunda convocatoria y especificar para \u00e9sta el n\u00famero de miembros necesarios para constituir v\u00e1lidamente el \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Salvo que no resulte posible, las convocatorias ser\u00e1n remitidas a los miembros del \u00f3rgano colegiado a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, haciendo constar en la misma el orden del d\u00eda junto con la documentaci\u00f3n necesaria para su deliberaci\u00f3n cuando sea posible, las condiciones en las que se va a celebrar la sesi\u00f3n, el sistema de conexi\u00f3n y, en su caso, los lugares en que est\u00e9n disponibles los medios t\u00e9cnicos necesarios para asistir y participar en la reuni\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. No podr\u00e1 ser objeto de deliberaci\u00f3n o acuerdo ning\u00fan asunto que no figure incluido en el orden del d\u00eda, salvo que asistan todos los miembros del \u00f3rgano colegiado y sea declarada la urgencia del asunto por el voto favorable de la mayor\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los acuerdos ser\u00e1n adoptados por mayor\u00eda de votos. Cuando se asista a distancia, los acuerdos se entender\u00e1n adoptados en el lugar donde tenga la sede el \u00f3rgano colegiado y, en su defecto, donde est\u00e9 ubicada la presidencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Cuando los miembros del \u00f3rgano voten en contra o se abstengan, quedar\u00e1n exentos de la responsabilidad que, en su caso, pueda derivarse de los acuerdos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Quienes acrediten la titularidad de un inter\u00e9s leg\u00edtimo podr\u00e1n dirigirse al Secretario de un \u00f3rgano colegiado para que les sea expedida certificaci\u00f3n de sus acuerdos. La certificaci\u00f3n ser\u00e1 expedida por medios electr\u00f3nicos, salvo que el interesado manifieste expresamente lo contrario y no tenga obligaci\u00f3n de relacionarse con las Administraciones por esta v\u00eda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a018. Actas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. De cada sesi\u00f3n que celebre el \u00f3rgano colegiado se levantar\u00e1 acta por el Secretario, que especificar\u00e1 necesariamente los asistentes, el orden del d\u00eda de la reuni\u00f3n, las circunstancias del lugar y tiempo en que se ha celebrado, los puntos principales de las deliberaciones, as\u00ed como el contenido de los acuerdos adoptados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Podr\u00e1n grabarse las sesiones que celebre el \u00f3rgano colegiado. El fichero resultante de la grabaci\u00f3n, junto con la certificaci\u00f3n expedida por el Secretario de la autenticidad e integridad del mismo, y cuantos documentos en soporte electr\u00f3nico se utilizasen como documentos de la sesi\u00f3n, podr\u00e1n acompa\u00f1ar al acta de las sesiones, sin necesidad de hacer constar en ella los puntos principales de las deliberaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El acta de cada sesi\u00f3n podr\u00e1 aprobarse en la misma reuni\u00f3n o en la inmediata siguiente. El Secretario elaborar\u00e1 el acta con el visto bueno del Presidente y lo remitir\u00e1 a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, a los miembros del \u00f3rgano colegiado, quienes podr\u00e1n manifestar por los mismos medios su conformidad o reparos al texto, a efectos de su aprobaci\u00f3n, consider\u00e1ndose, en caso afirmativo, aprobada en la misma reuni\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se hubiese optado por la grabaci\u00f3n de las sesiones celebradas o por la utilizaci\u00f3n de documentos en soporte electr\u00f3nico, deber\u00e1n conservarse de forma que se garantice la integridad y autenticidad de los ficheros electr\u00f3nicos correspondientes y el acceso a los mismos por parte de los miembros del \u00f3rgano colegiado."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "Subsecci\u00f3n\u00a02.\u00aa De los \u00f3rganos colegiados en la Administraci\u00f3n General del Estado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a019. R\u00e9gimen de los \u00f3rganos colegiados de la Administraci\u00f3n General del Estado y de las Entidades de Derecho P\u00fablico vinculadas o dependientes de ella."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos colegiados de la Administraci\u00f3n General del Estado y de las Entidades de Derecho P\u00fablico vinculadas o dependientes de ella, se regir\u00e1n por las normas establecidas en este art\u00edculo, y por las previsiones que sobre ellos se establecen en la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponder\u00e1 a su Presidente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Ostentar la representaci\u00f3n del \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Acordar la convocatoria de las sesiones ordinarias y extraordinarias y la fijaci\u00f3n del orden del d\u00eda, teniendo en cuenta, en su caso, las peticiones de los dem\u00e1s miembros, siempre que hayan sido formuladas con la suficiente antelaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Presidir las sesiones, moderar el desarrollo de los debates y suspenderlos por causas justificadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Dirimir con su voto los empates, a efectos de adoptar acuerdos, excepto si se trata de los \u00f3rganos colegiados a que se refiere el art\u00edculo\u00a015.2, en los que el voto ser\u00e1 dirimente si as\u00ed lo establecen sus propias normas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Asegurar el cumplimiento de las leyes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Visar las actas y certificaciones de los acuerdos del \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Ejercer cuantas otras funciones sean inherentes a su condici\u00f3n de Presidente del \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "En casos de vacante, ausencia, enfermedad, u otra causa legal, el Presidente ser\u00e1 sustituido por el Vicepresidente que corresponda, y en su defecto, por el miembro del \u00f3rgano colegiado de mayor jerarqu\u00eda, antig\u00fcedad y edad, por este orden."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta norma no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los \u00f3rganos colegiados previstos en el art\u00edculo\u00a015.2 en los que el r\u00e9gimen de sustituci\u00f3n del Presidente debe estar espec\u00edficamente regulado en cada caso, o establecido expresamente por acuerdo del Pleno del \u00f3rgano colegiado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los miembros del \u00f3rgano colegiado deber\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Recibir, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de dos d\u00edas, la convocatoria conteniendo el orden del d\u00eda de las reuniones. La informaci\u00f3n sobre los temas que figuren en el orden del d\u00eda estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los miembros en igual plazo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Participar en los debates de las sesiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Ejercer su derecho al voto y formular su voto particular, as\u00ed como expresar el sentido de su voto y los motivos que lo justifican. No podr\u00e1n abstenerse en las votaciones quienes por su cualidad de autoridades o personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, tengan la condici\u00f3n de miembros natos de \u00f3rganos colegiados, en virtud del cargo que desempe\u00f1an."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Formular ruegos y preguntas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Obtener la informaci\u00f3n precisa para cumplir las funciones asignadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cuantas otras funciones sean inherentes a su condici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Los miembros de un \u00f3rgano colegiado no podr\u00e1n atribuirse las funciones de representaci\u00f3n reconocidas a \u00e9ste, salvo que expresamente se les hayan otorgado por una norma o por acuerdo v\u00e1lidamente adoptado, para cada caso concreto, por el propio \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En casos de ausencia o de enfermedad y, en general, cuando concurra alguna causa justificada, los miembros titulares del \u00f3rgano colegiado ser\u00e1n sustituidos por sus suplentes, si los hubiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de \u00f3rganos colegiados a los que se refiere el art\u00edculo\u00a015 las organizaciones representativas de intereses sociales podr\u00e1n sustituir a sus miembros titulares por otros, acredit\u00e1ndolo ante la Secretar\u00eda del \u00f3rgano colegiado, con respeto a las reservas y limitaciones que establezcan sus normas de organizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los miembros del \u00f3rgano colegiado no podr\u00e1n ejercer estas funciones cuando concurra conflicto de inter\u00e9s."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La designaci\u00f3n y el cese, as\u00ed como la sustituci\u00f3n temporal del Secretario en supuestos de vacante, ausencia o enfermedad se realizar\u00e1n seg\u00fan lo dispuesto en las normas espec\u00edficas de cada \u00f3rgano y, en su defecto, por acuerdo del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Corresponde al Secretario del \u00f3rgano colegiado:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Asistir a las reuniones con voz pero sin voto, y con voz y voto si la Secretar\u00eda del \u00f3rgano la ostenta un miembro del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Efectuar la convocatoria de las sesiones del \u00f3rgano por orden del Presidente, as\u00ed como las citaciones a los miembros del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Recibir los actos de comunicaci\u00f3n de los miembros con el \u00f3rgano, sean notificaciones, peticiones de datos, rectificaciones o cualquiera otra clase de escritos de los que deba tener conocimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Preparar el despacho de los asuntos, redactar y autorizar las actas de las sesiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Expedir certificaciones de las consultas, dict\u00e1menes y acuerdos aprobados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cuantas otras funciones sean inherentes a su condici\u00f3n de Secretario."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "5. En el acta figurar\u00e1, a solicitud de los respectivos miembros del \u00f3rgano, el voto contrario al acuerdo adoptado, su abstenci\u00f3n y los motivos que la justifiquen o el sentido de su voto favorable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, cualquier miembro tiene derecho a solicitar la transcripci\u00f3n \u00edntegra de su intervenci\u00f3n o propuesta, siempre que, en ausencia de grabaci\u00f3n de la reuni\u00f3n aneja al acta, aporte en el acto, o en el plazo que se\u00f1ale el Presidente, el texto que se corresponda fielmente con su intervenci\u00f3n, haci\u00e9ndose as\u00ed constar en el acta o uni\u00e9ndose copia a la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los miembros que discrepen del acuerdo mayoritario podr\u00e1n formular voto particular por escrito en el plazo de dos d\u00edas, que se incorporar\u00e1 al texto aprobado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las actas se aprobar\u00e1n en la misma o en la siguiente sesi\u00f3n, pudiendo no obstante emitir el Secretario certificaci\u00f3n sobre los acuerdos que se hayan adoptado, sin perjuicio de la ulterior aprobaci\u00f3n del acta. Se considerar\u00e1 aprobada en la misma sesi\u00f3n el acta que, con posterioridad a la reuni\u00f3n, sea distribuida entre los miembros y reciba la conformidad de \u00e9stos por cualquier medio del que el Secretario deje expresi\u00f3n y constancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las certificaciones de acuerdos adoptados emitidas con anterioridad a la aprobaci\u00f3n del acta se har\u00e1 constar expresamente tal circunstancia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a020. Requisitos para constituir \u00f3rganos colegiados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son \u00f3rganos colegiados aquellos que se creen formalmente y est\u00e9n integrados por tres o m\u00e1s personas, a los que se atribuyan funciones administrativas de decisi\u00f3n, propuesta, asesoramiento, seguimiento o control, y que act\u00faen integrados en la Administraci\u00f3n General del Estado o alguno de sus Organismos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La constituci\u00f3n de un \u00f3rgano colegiado en la Administraci\u00f3n General del Estado y en sus Organismos p\u00fablicos tiene como presupuesto indispensable la determinaci\u00f3n en su norma de creaci\u00f3n o en el convenio con otras Administraciones P\u00fablicas por el que dicho \u00f3rgano se cree, de los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Sus fines u objetivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Su integraci\u00f3n administrativa o dependencia jer\u00e1rquica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La composici\u00f3n y los criterios para la designaci\u00f3n de su Presidente y de los restantes miembros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Las funciones de decisi\u00f3n, propuesta, informe, seguimiento o control, as\u00ed como cualquier otra que se le atribuya."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La dotaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos necesarios, en su caso, para su funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de los \u00f3rganos colegiados a que se refiere el apartado\u00a01 de este art\u00edculo se ajustar\u00e1 a las normas contenidas en el art\u00edculo\u00a019, sin perjuicio de las peculiaridades organizativas contenidas en la presente Ley o en su norma o convenio de creaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a021. Clasificaci\u00f3n y composici\u00f3n de los \u00f3rganos colegiados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos colegiados de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus Organismos p\u00fablicos, por su composici\u00f3n, se clasifican en:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) \u00d3rganos colegiados interministeriales, si sus miembros proceden de diferentes Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) \u00d3rganos colegiados ministeriales, si sus componentes proceden de los \u00f3rganos de un solo Ministerio."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En los \u00f3rganos colegiados a los que se refiere el apartado anterior, podr\u00e1 haber representantes de otras Administraciones P\u00fablicas, cuando \u00e9stas lo acepten voluntariamente, cuando un convenio as\u00ed lo establezca o cuando una norma aplicable a las Administraciones afectadas lo determine."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En la composici\u00f3n de los \u00f3rganos colegiados podr\u00e1n participar, cuando as\u00ed se determine, organizaciones representativas de intereses sociales, as\u00ed como otros miembros que se designen por las especiales condiciones de experiencia o conocimientos que concurran en ellos, en atenci\u00f3n a la naturaleza de las funciones asignadas a tales \u00f3rganos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a022. Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de \u00f3rganos colegiados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La creaci\u00f3n de \u00f3rganos colegiados de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus Organismos p\u00fablicos s\u00f3lo requerir\u00e1 de norma espec\u00edfica, con publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, en los casos en que se les atribuyan cualquiera de las siguientes competencias:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Competencias decisorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Competencias de propuesta o emisi\u00f3n de informes preceptivos que deban servir de base a decisiones de otros \u00f3rganos administrativos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Competencias de seguimiento o control de las actuaciones de otros \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En los supuestos enunciados en el apartado anterior, la norma de creaci\u00f3n deber\u00e1 revestir la forma de Real Decreto en el caso de los \u00f3rganos colegiados interministeriales cuyo Presidente tenga rango superior al de Director general; Orden ministerial conjunta para los restantes \u00f3rganos colegiados interministeriales, y Orden ministerial para los de este car\u00e1cter."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En todos los supuestos no comprendidos en el apartado\u00a01 de este art\u00edculo, los \u00f3rganos colegiados tendr\u00e1n el car\u00e1cter de grupos o comisiones de trabajo y podr\u00e1n ser creados por Acuerdo del Consejo de Ministros o por los Ministerios interesados. Sus acuerdos no podr\u00e1n tener efectos directos frente a terceros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de los \u00f3rganos colegiados y de los grupos o comisiones de trabajo de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los Organismos p\u00fablicos se llevar\u00e1 a cabo en la misma forma dispuesta para su creaci\u00f3n, salvo que \u00e9sta hubiera fijado plazo previsto para su extinci\u00f3n, en cuyo caso \u00e9sta se producir\u00e1 autom\u00e1ticamente en la fecha se\u00f1alada al efecto."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a04.\u00aa Abstenci\u00f3n y recusaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a023. Abstenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las autoridades y el personal al servicio de las Administraciones en quienes se den algunas de las circunstancias se\u00f1aladas en el apartado siguiente se abstendr\u00e1n de intervenir en el procedimiento y lo comunicar\u00e1n a su superior inmediato, quien resolver\u00e1 lo procedente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Son motivos de abstenci\u00f3n los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Tener inter\u00e9s personal en el asunto de que se trate o en otro en cuya resoluci\u00f3n pudiera influir la de aqu\u00e9l; ser administrador de sociedad o entidad interesada, o tener cuesti\u00f3n litigiosa pendiente con alg\u00fan interesado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Tener un v\u00ednculo matrimonial o situaci\u00f3n de hecho asimilable y el parentesco de consanguinidad dentro del cuarto grado o de afinidad dentro del segundo, con cualquiera de los interesados, con los administradores de entidades o sociedades interesadas y tambi\u00e9n con los asesores, representantes legales o mandatarios que intervengan en el procedimiento, as\u00ed como compartir despacho profesional o estar asociado con \u00e9stos para el asesoramiento, la representaci\u00f3n o el mandato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Tener amistad \u00edntima o enemistad manifiesta con alguna de las personas mencionadas en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Haber intervenido como perito o como testigo en el procedimiento de que se trate."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Tener relaci\u00f3n de servicio con persona natural o jur\u00eddica interesada directamente en el asunto, o haberle prestado en los dos \u00faltimos a\u00f1os servicios profesionales de cualquier tipo y en cualquier circunstancia o lugar."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos jer\u00e1rquicamente superiores a quien se encuentre en alguna de las circunstancias se\u00f1aladas en el punto anterior podr\u00e1n ordenarle que se abstengan de toda intervenci\u00f3n en el expediente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La actuaci\u00f3n de autoridades y personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas en los que concurran motivos de abstenci\u00f3n no implicar\u00e1, necesariamente, y en todo caso, la invalidez de los actos en que hayan intervenido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La no abstenci\u00f3n en los casos en que concurra alguna de esas circunstancias dar\u00e1 lugar a la responsabilidad que proceda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a024. Recusaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En los casos previstos en el art\u00edculo anterior, podr\u00e1 promoverse recusaci\u00f3n por los interesados en cualquier momento de la tramitaci\u00f3n del procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La recusaci\u00f3n se plantear\u00e1 por escrito en el que se expresar\u00e1 la causa o causas en que se funda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el d\u00eda siguiente el recusado manifestar\u00e1 a su inmediato superior si se da o no en \u00e9l la causa alegada. En el primer caso, si el superior aprecia la concurrencia de la causa de recusaci\u00f3n, acordar\u00e1 su sustituci\u00f3n acto seguido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Si el recusado niega la causa de recusaci\u00f3n, el superior resolver\u00e1 en el plazo de tres d\u00edas, previos los informes y comprobaciones que considere oportunos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Contra las resoluciones adoptadas en esta materia no cabr\u00e1 recurso, sin perjuicio de la posibilidad de alegar la recusaci\u00f3n al interponer el recurso que proceda contra el acto que ponga fin al procedimiento."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Principios de la potestad sancionadora"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a025. Principio de legalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La potestad sancionadora de las Administraciones P\u00fablicas se ejercer\u00e1 cuando haya sido expresamente reconocida por una norma con rango de Ley, con aplicaci\u00f3n del procedimiento previsto para su ejercicio y de acuerdo con lo establecido en esta Ley y en la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y, cuando se trate de Entidades Locales, de conformidad con lo dispuesto en el T\u00edtulo XI de la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El ejercicio de la potestad sancionadora corresponde a los \u00f3rganos administrativos que la tengan expresamente atribuida, por disposici\u00f3n de rango legal o reglamentario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las disposiciones de este Cap\u00edtulo ser\u00e1n extensivas al ejercicio por las Administraciones P\u00fablicas de su potestad disciplinaria respecto del personal a su servicio, cualquiera que sea la naturaleza jur\u00eddica de la relaci\u00f3n de empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las disposiciones de este cap\u00edtulo no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n al ejercicio por las Administraciones P\u00fablicas de la potestad sancionadora respecto de quienes est\u00e9n vinculados a ellas por relaciones reguladas por la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico o por la legislaci\u00f3n patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a026. Irretroactividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones sancionadoras vigentes en el momento de producirse los hechos que constituyan infracci\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las disposiciones sancionadoras producir\u00e1n efecto retroactivo en cuanto favorezcan al presunto infractor o al infractor, tanto en lo referido a la tipificaci\u00f3n de la infracci\u00f3n como a la sanci\u00f3n y a sus plazos de prescripci\u00f3n, incluso respecto de las sanciones pendientes de cumplimiento al entrar en vigor la nueva disposici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a027. Principio de tipicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. S\u00f3lo constituyen infracciones administrativas las vulneraciones del ordenamiento jur\u00eddico previstas como tales infracciones por una Ley, sin perjuicio de lo dispuesto para la Administraci\u00f3n Local en el T\u00edtulo XI de la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las infracciones administrativas se clasificar\u00e1n por la Ley en leves, graves y muy graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. \u00danicamente por la comisi\u00f3n de infracciones administrativas podr\u00e1n imponerse sanciones que, en todo caso, estar\u00e1n delimitadas por la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las disposiciones reglamentarias de desarrollo podr\u00e1n introducir especificaciones o graduaciones al cuadro de las infracciones o sanciones establecidas legalmente que, sin constituir nuevas infracciones o sanciones, ni alterar la naturaleza o l\u00edmites de las que la Ley contempla, contribuyan a la m\u00e1s correcta identificaci\u00f3n de las conductas o a la m\u00e1s precisa determinaci\u00f3n de las sanciones correspondientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las normas definidoras de infracciones y sanciones no ser\u00e1n susceptibles de aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a028. Responsabilidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. S\u00f3lo podr\u00e1n ser sancionadas por hechos constitutivos de infracci\u00f3n administrativa las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas, as\u00ed como, cuando una Ley les reconozca capacidad de obrar, los grupos de afectados, las uniones y entidades sin personalidad jur\u00eddica y los patrimonios independientes o aut\u00f3nomos, que resulten responsables de los mismos a t\u00edtulo de dolo o culpa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las responsabilidades administrativas que se deriven de la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n ser\u00e1n compatibles con la exigencia al infractor de la reposici\u00f3n de la situaci\u00f3n alterada por el mismo a su estado originario, as\u00ed como con la indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os y perjuicios causados, que ser\u00e1 determinada y exigida por el \u00f3rgano al que corresponda el ejercicio de la potestad sancionadora. De no satisfacerse la indemnizaci\u00f3n en el plazo que al efecto se determine en funci\u00f3n de su cuant\u00eda, se proceder\u00e1 en la forma prevista en el art\u00edculo\u00a0101 de la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando el cumplimiento de una obligaci\u00f3n establecida por una norma con rango de Ley corresponda a varias personas conjuntamente, responder\u00e1n de forma solidaria de las infracciones que, en su caso, se cometan y de las sanciones que se impongan. No obstante, cuando la sanci\u00f3n sea pecuniaria y sea posible se individualizar\u00e1 en la resoluci\u00f3n en funci\u00f3n del grado de participaci\u00f3n de cada responsable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las leyes reguladoras de los distintos reg\u00edmenes sancionadores podr\u00e1n tipificar como infracci\u00f3n el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de prevenir la comisi\u00f3n de infracciones administrativas por quienes se hallen sujetos a una relaci\u00f3n de dependencia o vinculaci\u00f3n. Asimismo, podr\u00e1n prever los supuestos en que determinadas personas responder\u00e1n del pago de las sanciones pecuniarias impuestas a quienes de ellas dependan o est\u00e9n vinculadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a029. Principio de proporcionalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las sanciones administrativas, sean o no de naturaleza pecuniaria, en ning\u00fan caso podr\u00e1n implicar, directa o subsidiariamente, privaci\u00f3n de libertad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El establecimiento de sanciones pecuniarias deber\u00e1 prever que la comisi\u00f3n de las infracciones tipificadas no resulte m\u00e1s beneficioso para el infractor que el cumplimiento de las normas infringidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En la determinaci\u00f3n normativa del r\u00e9gimen sancionador, as\u00ed como en la imposici\u00f3n de sanciones por las Administraciones P\u00fablicas se deber\u00e1 observar la debida idoneidad y necesidad de la sanci\u00f3n a imponer y su adecuaci\u00f3n a la gravedad del hecho constitutivo de la infracci\u00f3n. La graduaci\u00f3n de la sanci\u00f3n considerar\u00e1 especialmente los siguientes criterios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El grado de culpabilidad o la existencia de intencionalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La continuidad o persistencia en la conducta infractora."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La naturaleza de los perjuicios causados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La reincidencia, por comisi\u00f3n en el t\u00e9rmino de un a\u00f1o de m\u00e1s de una infracci\u00f3n de la misma naturaleza cuando as\u00ed haya sido declarado por resoluci\u00f3n firme en v\u00eda administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Cuando lo justifique la debida adecuaci\u00f3n entre la sanci\u00f3n que deba aplicarse con la gravedad del hecho constitutivo de la infracci\u00f3n y las circunstancias concurrentes, el \u00f3rgano competente para resolver podr\u00e1 imponer la sanci\u00f3n en el grado inferior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Cuando de la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n derive necesariamente la comisi\u00f3n de otra u otras, se deber\u00e1 imponer \u00fanicamente la sanci\u00f3n correspondiente a la infracci\u00f3n m\u00e1s grave cometida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Ser\u00e1 sancionable, como infracci\u00f3n continuada, la realizaci\u00f3n de una pluralidad de acciones u omisiones que infrinjan el mismo o semejantes preceptos administrativos, en ejecuci\u00f3n de un plan preconcebido o aprovechando id\u00e9ntica ocasi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a030. Prescripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las infracciones y sanciones prescribir\u00e1n seg\u00fan lo dispuesto en las leyes que las establezcan. Si \u00e9stas no fijan plazos de prescripci\u00f3n, las infracciones muy graves prescribir\u00e1n a los tres a\u00f1os, las graves a los dos a\u00f1os y las leves a los seis meses; las sanciones impuestas por faltas muy graves prescribir\u00e1n a los tres a\u00f1os, las impuestas por faltas graves a los dos a\u00f1os y las impuestas por faltas leves al a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El plazo de prescripci\u00f3n de las infracciones comenzar\u00e1 a contarse desde el d\u00eda en que la infracci\u00f3n se hubiera cometido. En el caso de infracciones continuadas o permanentes, el plazo comenzar\u00e1 a correr desde que finaliz\u00f3 la conducta infractora."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Interrumpir\u00e1 la prescripci\u00f3n la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, de un procedimiento administrativo de naturaleza sancionadora, reinici\u00e1ndose el plazo de prescripci\u00f3n si el expediente sancionador estuviera paralizado durante m\u00e1s de un mes por causa no imputable al presunto responsable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El plazo de prescripci\u00f3n de las sanciones comenzar\u00e1 a contarse desde el d\u00eda siguiente a aquel en que sea ejecutable la resoluci\u00f3n por la que se impone la sanci\u00f3n o haya transcurrido el plazo para recurrirla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Interrumpir\u00e1 la prescripci\u00f3n la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento de ejecuci\u00f3n, volviendo a transcurrir el plazo si aqu\u00e9l est\u00e1 paralizado durante m\u00e1s de un mes por causa no imputable al infractor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el caso de desestimaci\u00f3n presunta del recurso de alzada interpuesto contra la resoluci\u00f3n por la que se impone la sanci\u00f3n, el plazo de prescripci\u00f3n de la sanci\u00f3n comenzar\u00e1 a contarse desde el d\u00eda siguiente a aquel en que finalice el plazo legalmente previsto para la resoluci\u00f3n de dicho recurso."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a031. Concurrencia de sanciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. No podr\u00e1n sancionarse los hechos que lo hayan sido penal o administrativamente, en los casos en que se aprecie identidad del sujeto, hecho y fundamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando un \u00f3rgano de la Uni\u00f3n Europea hubiera impuesto una sanci\u00f3n por los mismos hechos, y siempre que no concurra la identidad de sujeto y fundamento, el \u00f3rgano competente para resolver deber\u00e1 tenerla en cuenta a efectos de graduar la que, en su caso, deba imponer, pudiendo minorarla, sin perjuicio de declarar la comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De la responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a032. Principios de la responsabilidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los particulares tendr\u00e1n derecho a ser indemnizados por las Administraciones P\u00fablicas correspondientes, de toda lesi\u00f3n que sufran en cualquiera de sus bienes y derechos, siempre que la lesi\u00f3n sea consecuencia del funcionamiento normal o anormal de los servicios p\u00fablicos salvo en los casos de fuerza mayor o de da\u00f1os que el particular tenga el deber jur\u00eddico de soportar de acuerdo con la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La anulaci\u00f3n en v\u00eda administrativa o por el orden jurisdiccional contencioso administrativo de los actos o disposiciones administrativas no presupone, por s\u00ed misma, derecho a la indemnizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todo caso, el da\u00f1o alegado habr\u00e1 de ser efectivo, evaluable econ\u00f3micamente e individualizado con relaci\u00f3n a una persona o grupo de personas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, los particulares tendr\u00e1n derecho a ser indemnizados por las Administraciones P\u00fablicas de toda lesi\u00f3n que sufran en sus bienes y derechos como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de actos legislativos de naturaleza no expropiatoria de derechos que no tengan el deber jur\u00eddico de soportar cuando as\u00ed se establezca en los propios actos legislativos y en los t\u00e9rminos que en ellos se especifiquen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad del Estado legislador podr\u00e1 surgir tambi\u00e9n en los siguientes supuestos, siempre que concurran los requisitos previstos en los apartados anteriores:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cuando los da\u00f1os deriven de la aplicaci\u00f3n de una norma con rango de ley declarada inconstitucional, siempre que concurran los requisitos del apartado\u00a04."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando los da\u00f1os deriven de la aplicaci\u00f3n de una norma contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea, de acuerdo con lo dispuesto en el apartado\u00a05."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Si la lesi\u00f3n es consecuencia de la aplicaci\u00f3n de una norma con rango de ley declarada inconstitucional, proceder\u00e1 su indemnizaci\u00f3n cuando el particular haya obtenido, en cualquier instancia, sentencia firme desestimatoria de un recurso contra la actuaci\u00f3n administrativa que ocasion\u00f3 el da\u00f1o, siempre que se hubiera alegado la inconstitucionalidad posteriormente declarada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Si la lesi\u00f3n es consecuencia de la aplicaci\u00f3n de una norma declarada contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea, proceder\u00e1 su indemnizaci\u00f3n cuando el particular haya obtenido, en cualquier instancia, sentencia firme desestimatoria de un recurso contra la actuaci\u00f3n administrativa que ocasion\u00f3 el da\u00f1o, siempre que se hubiera alegado la infracci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n Europea posteriormente declarada. Asimismo, deber\u00e1n cumplirse todos los requisitos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La norma ha de tener por objeto conferir derechos a los particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El incumplimiento ha de estar suficientemente caracterizado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Ha de existir una relaci\u00f3n de causalidad directa entre el incumplimiento de la obligaci\u00f3n impuesta a la Administraci\u00f3n responsable por el Derecho de la Uni\u00f3n Europea y el da\u00f1o sufrido por los particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "6. La sentencia que declare la inconstitucionalidad de la norma con rango de ley o declare el car\u00e1cter de norma contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea producir\u00e1 efectos desde la fecha de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb, seg\u00fan el caso, salvo que en ella se establezca otra cosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. La responsabilidad patrimonial del Estado por el funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia se regir\u00e1 por la Ley Org\u00e1nica\u00a06/1985, de\u00a01 de julio, del Poder Judicial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. El Consejo de Ministros fijar\u00e1 el importe de las indemnizaciones que proceda abonar cuando el Tribunal Constitucional haya declarado, a instancia de parte interesada, la existencia de un funcionamiento anormal en la tramitaci\u00f3n de los recursos de amparo o de las cuestiones de inconstitucionalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El procedimiento para fijar el importe de las indemnizaciones se tramitar\u00e1 por el Ministerio de Justicia, con audiencia al Consejo de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Se seguir\u00e1 el procedimiento previsto en la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas para determinar la responsabilidad de las Administraciones P\u00fablicas por los da\u00f1os y perjuicios causados a terceros durante la ejecuci\u00f3n de contratos cuando sean consecuencia de una orden inmediata y directa de la Administraci\u00f3n o de los vicios del proyecto elaborado por ella misma sin perjuicio de las especialidades que, en su caso establezca el Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a033. Responsabilidad concurrente de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando de la gesti\u00f3n dimanante de f\u00f3rmulas conjuntas de actuaci\u00f3n entre varias Administraciones p\u00fablicas se derive responsabilidad en los t\u00e9rminos previstos en la presente Ley, las Administraciones intervinientes responder\u00e1n frente al particular, en todo caso, de forma solidaria. El instrumento jur\u00eddico regulador de la actuaci\u00f3n conjunta podr\u00e1 determinar la distribuci\u00f3n de la responsabilidad entre las diferentes Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En otros supuestos de concurrencia de varias Administraciones en la producci\u00f3n del da\u00f1o, la responsabilidad se fijar\u00e1 para cada Administraci\u00f3n atendiendo a los criterios de competencia, inter\u00e9s p\u00fablico tutelado e intensidad de la intervenci\u00f3n. La responsabilidad ser\u00e1 solidaria cuando no sea posible dicha determinaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En los casos previstos en el apartado primero, la Administraci\u00f3n competente para incoar, instruir y resolver los procedimientos en los que exista una responsabilidad concurrente de varias Administraciones P\u00fablicas, ser\u00e1 la fijada en los Estatutos o reglas de la organizaci\u00f3n colegiada. En su defecto, la competencia vendr\u00e1 atribuida a la Administraci\u00f3n P\u00fablica con mayor participaci\u00f3n en la financiaci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando se trate de procedimientos en materia de responsabilidad patrimonial, la Administraci\u00f3n P\u00fablica competente a la que se refiere el apartado anterior, deber\u00e1 consultar a las restantes Administraciones implicadas para que, en el plazo de quince d\u00edas, \u00e9stas puedan exponer cuanto consideren procedente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a034. Indemnizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. S\u00f3lo ser\u00e1n indemnizables las lesiones producidas al particular provenientes de da\u00f1os que \u00e9ste no tenga el deber jur\u00eddico de soportar de acuerdo con la Ley. No ser\u00e1n indemnizables los da\u00f1os que se deriven de hechos o circunstancias que no se hubiesen podido prever o evitar seg\u00fan el estado de los conocimientos de la ciencia o de la t\u00e9cnica existentes en el momento de producci\u00f3n de aqu\u00e9llos, todo ello sin perjuicio de las prestaciones asistenciales o econ\u00f3micas que las leyes puedan establecer para estos casos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los casos de responsabilidad patrimonial a los que se refiere los apartados\u00a04 y\u00a05 del art\u00edculo\u00a032, ser\u00e1n indemnizables los da\u00f1os producidos en el plazo de los cinco a\u00f1os anteriores a la fecha de la publicaci\u00f3n de la sentencia que declare la inconstitucionalidad de la norma con rango de ley o el car\u00e1cter de norma contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea, salvo que la sentencia disponga otra cosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La indemnizaci\u00f3n se calcular\u00e1 con arreglo a los criterios de valoraci\u00f3n establecidos en la legislaci\u00f3n fiscal, de expropiaci\u00f3n forzosa y dem\u00e1s normas aplicables, ponder\u00e1ndose, en su caso, las valoraciones predominantes en el mercado. En los casos de muerte o lesiones corporales se podr\u00e1 tomar como referencia la valoraci\u00f3n incluida en los baremos de la normativa vigente en materia de Seguros obligatorios y de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n se calcular\u00e1 con referencia al d\u00eda en que la lesi\u00f3n efectivamente se produjo, sin perjuicio de su actualizaci\u00f3n a la fecha en que se ponga fin al procedimiento de responsabilidad con arreglo al \u00cdndice de Garant\u00eda de la Competitividad, fijado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, y de los intereses que procedan por demora en el pago de la indemnizaci\u00f3n fijada, los cuales se exigir\u00e1n con arreglo a lo establecido en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria, o, en su caso, a las normas presupuestarias de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La indemnizaci\u00f3n procedente podr\u00e1 sustituirse por una compensaci\u00f3n en especie o ser abonada mediante pagos peri\u00f3dicos, cuando resulte m\u00e1s adecuado para lograr la reparaci\u00f3n debida y convenga al inter\u00e9s p\u00fablico, siempre que exista acuerdo con el interesado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a035. Responsabilidad de Derecho Privado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando las Administraciones P\u00fablicas act\u00faen, directamente o a trav\u00e9s de una entidad de derecho privado, en relaciones de esta naturaleza, su responsabilidad se exigir\u00e1 de conformidad con lo previsto en los art\u00edculos\u00a032 y siguientes, incluso cuando concurra con sujetos de derecho privado o la responsabilidad se exija directamente a la entidad de derecho privado a trav\u00e9s de la cual act\u00fae la Administraci\u00f3n o a la entidad que cubra su responsabilidad."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Responsabilidad de las autoridades y personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a036. Exigencia de la responsabilidad patrimonial de las autoridades y personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Para hacer efectiva la responsabilidad patrimonial a que se refiere esta Ley, los particulares exigir\u00e1n directamente a la Administraci\u00f3n P\u00fablica correspondiente las indemnizaciones por los da\u00f1os y perjuicios causados por las autoridades y personal a su servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n correspondiente, cuando hubiere indemnizado a los lesionados, exigir\u00e1 de oficio en v\u00eda administrativa de sus autoridades y dem\u00e1s personal a su servicio la responsabilidad en que hubieran incurrido por dolo, o culpa o negligencia graves, previa instrucci\u00f3n del correspondiente procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la exigencia de dicha responsabilidad y, en su caso, para su cuantificaci\u00f3n, se ponderar\u00e1n, entre otros, los siguientes criterios: el resultado da\u00f1oso producido, el grado de culpabilidad, la responsabilidad profesional del personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas y su relaci\u00f3n con la producci\u00f3n del resultado da\u00f1oso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, la Administraci\u00f3n instruir\u00e1 igual procedimiento a las autoridades y dem\u00e1s personal a su servicio por los da\u00f1os y perjuicios causados en sus bienes o derechos cuando hubiera concurrido dolo, o culpa o negligencia graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El procedimiento para la exigencia de la responsabilidad al que se refieren los apartados\u00a02 y\u00a03, se sustanciar\u00e1 conforme a lo dispuesto en la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y se iniciar\u00e1 por acuerdo del \u00f3rgano competente que se notificar\u00e1 a los interesados y que constar\u00e1, al menos, de los siguientes tr\u00e1mites:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Alegaciones durante un plazo de quince d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Pr\u00e1ctica de las pruebas admitidas y cualesquiera otras que el \u00f3rgano competente estime oportunas durante un plazo de quince d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Audiencia durante un plazo de diez d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Formulaci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n en un plazo de cinco d\u00edas a contar desde la finalizaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Resoluci\u00f3n por el \u00f3rgano competente en el plazo de cinco d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "5. La resoluci\u00f3n declaratoria de responsabilidad pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Lo dispuesto en los apartados anteriores, se entender\u00e1 sin perjuicio de pasar, si procede, el tanto de culpa a los Tribunales competentes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a037. Responsabilidad penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La responsabilidad penal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, as\u00ed como la responsabilidad civil derivada del delito se exigir\u00e1 de acuerdo con lo previsto en la legislaci\u00f3n correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La exigencia de responsabilidad penal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas no suspender\u00e1 los procedimientos de reconocimiento de responsabilidad patrimonial que se instruyan, salvo que la determinaci\u00f3n de los hechos en el orden jurisdiccional penal sea necesaria para la fijaci\u00f3n de la responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Funcionamiento electr\u00f3nico del sector p\u00fablico"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a038. La sede electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La sede electr\u00f3nica es aquella direcci\u00f3n electr\u00f3nica, disponible para los ciudadanos a trav\u00e9s de redes de telecomunicaciones, cuya titularidad corresponde a una Administraci\u00f3n P\u00fablica, o bien a una o varios organismos p\u00fablicos o entidades de Derecho P\u00fablico en el ejercicio de sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El establecimiento de una sede electr\u00f3nica conlleva la responsabilidad del titular respecto de la integridad, veracidad y actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y los servicios a los que pueda accederse a trav\u00e9s de la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica determinar\u00e1 las condiciones e instrumentos de creaci\u00f3n de las sedes electr\u00f3nicas, con sujeci\u00f3n a los principios de transparencia, publicidad, responsabilidad, calidad, seguridad, disponibilidad, accesibilidad, neutralidad e interoperabilidad. En todo caso deber\u00e1 garantizarse la identificaci\u00f3n del \u00f3rgano titular de la sede, as\u00ed como los medios disponibles para la formulaci\u00f3n de sugerencias y quejas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las sedes electr\u00f3nicas dispondr\u00e1n de sistemas que permitan el establecimiento de comunicaciones seguras siempre que sean necesarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La publicaci\u00f3n en las sedes electr\u00f3nicas de informaciones, servicios y transacciones respetar\u00e1 los principios de accesibilidad y uso de acuerdo con las normas establecidas al respecto, est\u00e1ndares abiertos y, en su caso, aquellos otros que sean de uso generalizado por los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Las sedes electr\u00f3nicas utilizar\u00e1n, para identificarse y garantizar una comunicaci\u00f3n segura con las mismas, certificados reconocidos o cualificados de autenticaci\u00f3n de sitio web o medio equivalente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a039. Portal de internet."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se entiende por portal de internet el punto de acceso electr\u00f3nico cuya titularidad corresponda a una Administraci\u00f3n P\u00fablica, organismo p\u00fablico o entidad de Derecho P\u00fablico que permite el acceso a trav\u00e9s de internet a la informaci\u00f3n publicada y, en su caso, a la sede electr\u00f3nica correspondiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a040. Sistemas de identificaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n identificarse mediante el uso de un sello electr\u00f3nico basado en un certificado electr\u00f3nico reconocido o cualificado que re\u00fana los requisitos exigidos por la legislaci\u00f3n de firma electr\u00f3nica. Estos certificados electr\u00f3nicos incluir\u00e1n el n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal y la denominaci\u00f3n correspondiente, as\u00ed como, en su caso, la identidad de la persona titular en el caso de los sellos electr\u00f3nicos de \u00f3rganos administrativos. La relaci\u00f3n de sellos electr\u00f3nicos utilizados por cada Administraci\u00f3n P\u00fablica, incluyendo las caracter\u00edsticas de los certificados electr\u00f3nicos y los prestadores que los expiden, deber\u00e1 ser p\u00fablica y accesible por medios electr\u00f3nicos. Adem\u00e1s, cada Administraci\u00f3n P\u00fablica adoptar\u00e1 las medidas adecuadas para facilitar la verificaci\u00f3n de sus sellos electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se entender\u00e1 identificada la Administraci\u00f3n P\u00fablica respecto de la informaci\u00f3n que se publique como propia en su portal de internet."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a041. Actuaci\u00f3n administrativa automatizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se entiende por actuaci\u00f3n administrativa automatizada, cualquier acto o actuaci\u00f3n realizada \u00edntegramente a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos por una Administraci\u00f3n P\u00fablica en el marco de un procedimiento administrativo y en la que no haya intervenido de forma directa un empleado p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En caso de actuaci\u00f3n administrativa automatizada deber\u00e1 establecerse previamente el \u00f3rgano u \u00f3rganos competentes, seg\u00fan los casos, para la definici\u00f3n de las especificaciones, programaci\u00f3n, mantenimiento, supervisi\u00f3n y control de calidad y, en su caso, auditor\u00eda del sistema de informaci\u00f3n y de su c\u00f3digo fuente. Asimismo, se indicar\u00e1 el \u00f3rgano que debe ser considerado responsable a efectos de impugnaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a042. Sistemas de firma para la actuaci\u00f3n administrativa automatizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el ejercicio de la competencia en la actuaci\u00f3n administrativa automatizada, cada Administraci\u00f3n P\u00fablica podr\u00e1 determinar los supuestos de utilizaci\u00f3n de los siguientes sistemas de firma electr\u00f3nica:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Sello electr\u00f3nico de Administraci\u00f3n P\u00fablica, \u00f3rgano, organismo p\u00fablico o entidad de derecho p\u00fablico, basado en certificado electr\u00f3nico reconocido o cualificado que re\u00fana los requisitos exigidos por la legislaci\u00f3n de firma electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) C\u00f3digo seguro de verificaci\u00f3n vinculado a la Administraci\u00f3n P\u00fablica, \u00f3rgano, organismo p\u00fablico o entidad de Derecho P\u00fablico, en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos, permiti\u00e9ndose en todo caso la comprobaci\u00f3n de la integridad del documento mediante el acceso a la sede electr\u00f3nica correspondiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a043. Firma electr\u00f3nica del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de lo previsto en los art\u00edculos\u00a038,\u00a041 y\u00a042, la actuaci\u00f3n de una Administraci\u00f3n P\u00fablica, \u00f3rgano, organismo p\u00fablico o entidad de derecho p\u00fablico, cuando utilice medios electr\u00f3nicos, se realizar\u00e1 mediante firma electr\u00f3nica del titular del \u00f3rgano o empleado p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica determinar\u00e1 los sistemas de firma electr\u00f3nica que debe utilizar su personal, los cuales podr\u00e1n identificar de forma conjunta al titular del puesto de trabajo o cargo y a la Administraci\u00f3n u \u00f3rgano en la que presta sus servicios. Por razones de seguridad p\u00fablica los sistemas de firma electr\u00f3nica podr\u00e1n referirse s\u00f3lo el n\u00famero de identificaci\u00f3n profesional del empleado p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a044. Intercambio electr\u00f3nico de datos en entornos cerrados de comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los documentos electr\u00f3nicos transmitidos en entornos cerrados de comunicaciones establecidos entre Administraciones P\u00fablicas, \u00f3rganos, organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, ser\u00e1n considerados v\u00e1lidos a efectos de autenticaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los emisores y receptores en las condiciones establecidas en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando los participantes en las comunicaciones pertenezcan a una misma Administraci\u00f3n P\u00fablica, \u00e9sta determinar\u00e1 las condiciones y garant\u00edas por las que se regir\u00e1 que, al menos, comprender\u00e1 la relaci\u00f3n de emisores y receptores autorizados y la naturaleza de los datos a intercambiar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando los participantes pertenezcan a distintas Administraciones, las condiciones y garant\u00edas citadas en el apartado anterior se establecer\u00e1n mediante convenio suscrito entre aquellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En todo caso deber\u00e1 garantizarse la seguridad del entorno cerrado de comunicaciones y la protecci\u00f3n de los datos que se transmitan."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a045. Aseguramiento e interoperabilidad de la firma electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n determinar los tr\u00e1mites e informes que incluyan firma electr\u00f3nica reconocida o cualificada y avanzada basada en certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados de firma electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con el fin de favorecer la interoperabilidad y posibilitar la verificaci\u00f3n autom\u00e1tica de la firma electr\u00f3nica de los documentos electr\u00f3nicos, cuando una Administraci\u00f3n utilice sistemas de firma electr\u00f3nica distintos de aquellos basados en certificado electr\u00f3nico reconocido o cualificado, para remitir o poner a disposici\u00f3n de otros \u00f3rganos, organismos p\u00fablicos, entidades de Derecho P\u00fablico o Administraciones la documentaci\u00f3n firmada electr\u00f3nicamente, podr\u00e1 superponer un sello electr\u00f3nico basado en un certificado electr\u00f3nico reconocido o cualificado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a046. Archivo electr\u00f3nico de documentos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los documentos utilizados en las actuaciones administrativas se almacenar\u00e1n por medios electr\u00f3nicos, salvo cuando no sea posible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los documentos electr\u00f3nicos que contengan actos administrativos que afecten a derechos o intereses de los particulares deber\u00e1n conservarse en soportes de esta naturaleza, ya sea en el mismo formato a partir del que se origin\u00f3 el documento o en otro cualquiera que asegure la identidad e integridad de la informaci\u00f3n necesaria para reproducirlo. Se asegurar\u00e1 en todo caso la posibilidad de trasladar los datos a otros formatos y soportes que garanticen el acceso desde diferentes aplicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los medios o soportes en que se almacenen documentos, deber\u00e1n contar con medidas de seguridad, de acuerdo con lo previsto en el Esquema Nacional de Seguridad, que garanticen la integridad, autenticidad, confidencialidad, calidad, protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los documentos almacenados. En particular, asegurar\u00e1n la identificaci\u00f3n de los usuarios y el control de accesos, el cumplimiento de las garant\u00edas previstas en la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n de datos, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n a largo plazo de los documentos electr\u00f3nicos producidos por las Administraciones P\u00fablicas que as\u00ed lo requieran, de acuerdo con las especificaciones sobre el ciclo de vida de los servicios y sistemas utilizados."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los convenios"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a047. Definici\u00f3n y tipos de convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son convenios los acuerdos con efectos jur\u00eddicos adoptados por las Administraciones P\u00fablicas, los organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes o las Universidades p\u00fablicas entre s\u00ed o con sujetos de derecho privado para un fin com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No tienen la consideraci\u00f3n de convenios, los Protocolos Generales de Actuaci\u00f3n o instrumentos similares que comporten meras declaraciones de intenci\u00f3n de contenido general o que expresen la voluntad de las Administraciones y partes suscriptoras para actuar con un objetivo com\u00fan, siempre que no supongan la formalizaci\u00f3n de compromisos jur\u00eddicos concretos y exigibles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los convenios no podr\u00e1n tener por objeto prestaciones propias de los contratos. En tal caso, su naturaleza y r\u00e9gimen jur\u00eddico se ajustar\u00e1 a lo previsto en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los convenios que suscriban las Administraciones P\u00fablicas, los organismos p\u00fablicos y las entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes y las Universidades p\u00fablicas, deber\u00e1n corresponder a alguno de los siguientes tipos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Convenios interadministrativos firmados entre dos o m\u00e1s Administraciones P\u00fablicas, o bien entre dos o m\u00e1s organismos p\u00fablicos o entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de distintas Administraciones p\u00fablicas, y que podr\u00e1n incluir la utilizaci\u00f3n de medios, servicios y recursos de otra Administraci\u00f3n P\u00fablica, organismo p\u00fablico o entidad de derecho p\u00fablico vinculado o dependiente, para el ejercicio de competencias propias o delegadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan excluidos los convenios interadministrativos suscritos entre dos o m\u00e1s Comunidades Aut\u00f3nomas para la gesti\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios propios de las mismas, que se regir\u00e1n en cuanto a sus supuestos, requisitos y t\u00e9rminos por lo previsto en sus respectivos Estatutos de autonom\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Convenios intradministrativos firmados entre organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de una misma Administraci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Convenios firmados entre una Administraci\u00f3n P\u00fablica u organismo o entidad de derecho p\u00fablico y un sujeto de Derecho privado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Convenios no constitutivos ni de Tratado internacional, ni de Acuerdo internacional administrativo, ni de Acuerdo internacional no normativo, firmados entre las Administraciones P\u00fablicas y los \u00f3rganos, organismos p\u00fablicos o entes de un sujeto de Derecho internacional, que estar\u00e1n sometidos al ordenamiento jur\u00eddico interno que determinen las partes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a048. Requisitos de validez y eficacia de los convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas, sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes y las Universidades p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, podr\u00e1n suscribir convenios con sujetos de derecho p\u00fablico y privado, sin que ello pueda suponer cesi\u00f3n de la titularidad de la competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes, podr\u00e1n celebrar convenios los titulares de los Departamentos Ministeriales y los Presidentes o Directores de las dichas entidades y organismos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La suscripci\u00f3n de convenios deber\u00e1 mejorar la eficiencia de la gesti\u00f3n p\u00fablica, facilitar la utilizaci\u00f3n conjunta de medios y servicios p\u00fablicos, contribuir a la realizaci\u00f3n de actividades de utilidad p\u00fablica y cumplir con la legislaci\u00f3n de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La gesti\u00f3n, justificaci\u00f3n y resto de actuaciones relacionadas con los gastos derivados de los convenios que incluyan compromisos financieros para la Administraci\u00f3n P\u00fablica o cualquiera de sus organismos p\u00fablicos o entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes que lo suscriban, as\u00ed como con los fondos comprometidos en virtud de dichos convenios, se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los convenios que incluyan compromisos financieros deber\u00e1n ser financieramente sostenibles, debiendo quienes los suscriban tener capacidad para financiar los asumidos durante la vigencia del convenio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Las aportaciones financieras que se comprometan a realizar los firmantes no podr\u00e1n ser superiores a los gastos derivados de la ejecuci\u00f3n del convenio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Cuando el convenio instrumente una subvenci\u00f3n deber\u00e1 cumplir con lo previsto en la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones y en la normativa auton\u00f3mica de desarrollo que, en su caso, resulte aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, cuando el convenio tenga por objeto la delegaci\u00f3n de competencias en una Entidad Local, deber\u00e1 cumplir con lo dispuesto en Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, Reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Los convenios se perfeccionan por la prestaci\u00f3n del consentimiento de las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los convenios suscritos por la Administraci\u00f3n General del Estado o alguno de sus organismos p\u00fablicos o entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes resultar\u00e1n eficaces una vez inscritos en el Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal, al que se refiere la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima y publicados en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Previamente y con car\u00e1cter facultativo, se podr\u00e1n publicar en el Bolet\u00edn Oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma o de la provincia, que corresponda a la otra Administraci\u00f3n firmante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Las normas del presente Cap\u00edtulo no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las encomiendas de gesti\u00f3n y los acuerdos de terminaci\u00f3n convencional de los procedimientos administrativos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a049. Contenido de los convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los convenios a los que se refiere el apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior deber\u00e1n incluir, al menos, las siguientes materias:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Sujetos que suscriben el convenio y la capacidad jur\u00eddica con que act\u00faa cada una de las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La competencia en la que se fundamenta la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, de los organismos p\u00fablicos y las entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de ella o de las Universidades p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Objeto del convenio y actuaciones a realizar por cada sujeto para su cumplimiento, indicando, en su caso, la titularidad de los resultados obtenidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Obligaciones y compromisos econ\u00f3micos asumidos por cada una de las partes, si los hubiera, indicando su distribuci\u00f3n temporal por anualidades y su imputaci\u00f3n concreta al presupuesto correspondiente de acuerdo con lo previsto en la legislaci\u00f3n presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Consecuencias aplicables en caso de incumplimiento de las obligaciones y compromisos asumidos por cada una de las partes y, en su caso, los criterios para determinar la posible indemnizaci\u00f3n por el incumplimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Mecanismos de seguimiento, vigilancia y control de la ejecuci\u00f3n del convenio y de los compromisos adquiridos por los firmantes. Este mecanismo resolver\u00e1 los problemas de interpretaci\u00f3n y cumplimiento que puedan plantearse respecto de los convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) El r\u00e9gimen de modificaci\u00f3n del convenio. A falta de regulaci\u00f3n expresa la modificaci\u00f3n el contenido del convenio requerir\u00e1 acuerdo un\u00e1nime de los firmantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Plazo de vigencia del convenio teniendo en cuenta las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Los convenios deber\u00e1n tener una duraci\u00f3n determinada, que no podr\u00e1 ser superior a cuatro a\u00f1os, salvo que normativamente se prevea un plazo superior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba En cualquier momento antes de la finalizaci\u00f3n del plazo previsto en el apartado anterior, los firmantes del convenio podr\u00e1n acordar un\u00e1nimemente su pr\u00f3rroga por un periodo de hasta cuatro a\u00f1os adicionales o su extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "En el caso de convenios suscritos por la Administraci\u00f3n General del Estado o alguno de sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes, esta pr\u00f3rroga deber\u00e1 ser comunicada al Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n al que se refiere la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a050. Tr\u00e1mites preceptivos para la suscripci\u00f3n de convenios y sus efectos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de las especialidades que la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica pueda prever, ser\u00e1 necesario que el convenio se acompa\u00f1e de una memoria justificativa donde se analice su necesidad y oportunidad, su impacto econ\u00f3mico, el car\u00e1cter no contractual de la actividad en cuesti\u00f3n, as\u00ed como el cumplimiento de lo previsto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los convenios que suscriba la Administraci\u00f3n General del Estado o sus organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes se acompa\u00f1ar\u00e1n adem\u00e1s de:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El informe de su servicio jur\u00eddico. No ser\u00e1 necesario solicitar este informe cuando el convenio se ajuste a un modelo normalizado informado previamente por el servicio jur\u00eddico que corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cualquier otro informe preceptivo que establezca la normativa aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La autorizaci\u00f3n previa del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas para su firma, modificaci\u00f3n, pr\u00f3rroga y resoluci\u00f3n por mutuo acuerdo entre las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cuando los convenios plurianuales suscritos entre Administraciones P\u00fablicas incluyan aportaciones de fondos por parte del Estado para financiar actuaciones a ejecutar exclusivamente por parte de otra Administraci\u00f3n P\u00fablica y el Estado asuma, en el \u00e1mbito de sus competencias, los compromisos frente a terceros, la aportaci\u00f3n del Estado de anualidades futuras estar\u00e1 condicionada a la existencia de cr\u00e9dito en los correspondientes presupuestos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Los convenios interadministrativos suscritos con las Comunidades Aut\u00f3nomas, ser\u00e1n remitidos al Senado por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a051. Extinci\u00f3n de los convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los convenios se extinguen por el cumplimiento de las actuaciones que constituyen su objeto o por incurrir en causa de resoluci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Son causas de resoluci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El transcurso del plazo de vigencia del convenio sin haberse acordado la pr\u00f3rroga del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El acuerdo un\u00e1nime de todos los firmantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El incumplimiento de las obligaciones y compromisos asumidos por parte de alguno de los firmantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este caso, cualquiera de las partes podr\u00e1 notificar a la parte incumplidora un requerimiento para que cumpla en un determinado plazo con las obligaciones o compromisos que se consideran incumplidos. Este requerimiento ser\u00e1 comunicado al responsable del mecanismo de seguimiento, vigilancia y control de la ejecuci\u00f3n del convenio y a las dem\u00e1s partes firmantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si trascurrido el plazo indicado en el requerimiento persistiera el incumplimiento, la parte que lo dirigi\u00f3 notificar\u00e1 a las partes firmantes la concurrencia de la causa de resoluci\u00f3n y se entender\u00e1 resuelto el convenio. La resoluci\u00f3n del convenio por esta causa podr\u00e1 conllevar la indemnizaci\u00f3n de los perjuicios causados si as\u00ed se hubiera previsto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Por decisi\u00f3n judicial declaratoria de la nulidad del convenio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Por cualquier otra causa distinta de las anteriores prevista en el convenio o en otras leyes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a052. Efectos de la resoluci\u00f3n de los convenios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El cumplimiento y la resoluci\u00f3n de los convenios dar\u00e1 lugar a la liquidaci\u00f3n de los mismos con el objeto de determinar las obligaciones y compromisos de cada una de las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el supuesto de convenios de los que deriven compromisos financieros, se entender\u00e1n cumplidos cuando su objeto se haya realizado en los t\u00e9rminos y a satisfacci\u00f3n de ambas partes, de acuerdo con sus respectivas competencias, teniendo en cuenta las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Si de la liquidaci\u00f3n resultara que el importe de las actuaciones ejecutadas por alguna de las partes fuera inferior a los fondos que la misma hubiera recibido del resto de partes del convenio para financiar dicha ejecuci\u00f3n, aquella deber\u00e1 reintegrar a estas el exceso que corresponda a cada una, en el plazo m\u00e1ximo de un mes desde que se hubiera aprobado la liquidaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Transcurrido el plazo m\u00e1ximo de un mes, mencionado en el p\u00e1rrafo anterior, sin que se haya producido el reintegro, se deber\u00e1 abonar a dichas partes, tambi\u00e9n en el plazo de un mes a contar desde ese momento, el inter\u00e9s de demora aplicable al citado reintegro, que ser\u00e1 en todo caso el que resulte de las disposiciones de car\u00e1cter general reguladoras del gasto p\u00fablico y de la actividad econ\u00f3mico-financiera del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Si fuera superior, el resto de partes del convenio, en el plazo de un mes desde la aprobaci\u00f3n de la liquidaci\u00f3n, deber\u00e1 abonar a la parte de que se trate la diferencia que corresponda a cada una de ellas, con el l\u00edmite m\u00e1ximo de las cantidades que cada una de ellas se hubiera comprometido a aportar en virtud del convenio. En ning\u00fan caso las partes del convenio tendr\u00e1n derecho a exigir al resto cuant\u00eda alguna que supere los citados l\u00edmites m\u00e1ximos."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. No obstante lo anterior, si cuando concurra cualquiera de las causas de resoluci\u00f3n del convenio existen actuaciones en curso de ejecuci\u00f3n, las partes, a propuesta de la comisi\u00f3n de seguimiento, vigilancia y control del convenio o, en su defecto, del responsable del mecanismo a que hace referencia la letra f) del art\u00edculo\u00a049, podr\u00e1n acordar la continuaci\u00f3n y finalizaci\u00f3n de las actuaciones en curso que consideren oportunas, estableciendo un plazo improrrogable para su finalizaci\u00f3n, transcurrido el cual deber\u00e1 realizarse la liquidaci\u00f3n de las mismas en los t\u00e9rminos establecidos en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a053. Remisi\u00f3n de convenios al Tribunal de Cuentas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Dentro de los tres meses siguientes a la suscripci\u00f3n de cualquier convenio cuyos compromisos econ\u00f3micos asumidos superen los\u00a0600.000 euros, estos deber\u00e1n remitirse electr\u00f3nicamente al Tribunal de Cuentas u \u00f3rgano externo de fiscalizaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma, seg\u00fan corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Igualmente se comunicar\u00e1n al Tribunal de Cuentas u \u00f3rgano externo de fiscalizaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma, seg\u00fan corresponda, las modificaciones, pr\u00f3rrogas o variaciones de plazos, alteraci\u00f3n de los importes de los compromisos econ\u00f3micos asumidos y la extinci\u00f3n de los convenios indicados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Lo dispuesto en los apartados anteriores se entender\u00e1 sin perjuicio de las facultades del Tribunal de Cuentas o, en su caso, de los correspondientes \u00f3rganos de fiscalizaci\u00f3n externos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, para reclamar cuantos datos, documentos y antecedentes estime pertinentes con relaci\u00f3n a los contratos de cualquier naturaleza y cuant\u00eda."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Administraci\u00f3n General del Estado"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Organizaci\u00f3n administrativa"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a054. Principios y competencias de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado act\u00faa y se organiza de acuerdo con los principios establecidos en el art\u00edculo\u00a03, as\u00ed como los de descentralizaci\u00f3n funcional y desconcentraci\u00f3n funcional y territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las competencias en materia de organizaci\u00f3n administrativa, r\u00e9gimen de personal, procedimientos e inspecci\u00f3n de servicios, no atribuidas espec\u00edficamente conforme a una Ley a ning\u00fan otro \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n General del Estado, ni al Gobierno, corresponder\u00e1n al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a055. Estructura de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado responde a los principios de divisi\u00f3n funcional en Departamentos ministeriales y de gesti\u00f3n territorial integrada en Delegaciones del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas, salvo las excepciones previstas por esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado comprende:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La Organizaci\u00f3n Central, que integra los Ministerios y los servicios comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La Organizaci\u00f3n Territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La Administraci\u00f3n General del Estado en el exterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. En la organizaci\u00f3n central son \u00f3rganos superiores y \u00f3rganos directivos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) \u00d3rganos superiores:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Los Ministros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Los Secretarios de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) \u00d3rganos directivos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Los Subsecretarios y Secretarios generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Los Secretarios generales t\u00e9cnicos y Directores generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Los Subdirectores generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. En la organizaci\u00f3n territorial de la Administraci\u00f3n General del Estado son \u00f3rganos directivos tanto los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas, que tendr\u00e1n rango de Subsecretario, como los Subdelegados del Gobierno en las provincias, los cuales tendr\u00e1n nivel de Subdirector general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. En la Administraci\u00f3n General del Estado en el exterior son \u00f3rganos directivos los embajadores y representantes permanentes ante Organizaciones internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los \u00f3rganos superiores y directivos tienen adem\u00e1s la condici\u00f3n de alto cargo, excepto los Subdirectores generales y asimilados, de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Todos los dem\u00e1s \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado se encuentran bajo la dependencia o direcci\u00f3n de un \u00f3rgano superior o directivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Los estatutos de los Organismos p\u00fablicos determinar\u00e1n sus respectivos \u00f3rganos directivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Corresponde a los \u00f3rganos superiores establecer los planes de actuaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n situada bajo su responsabilidad y a los \u00f3rganos directivos su desarrollo y ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. Los Ministros y Secretarios de Estado son nombrados de acuerdo con lo establecido en la Ley\u00a050/1997, de\u00a027 de noviembre, del Gobierno y en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. Sin perjuicio de lo previsto en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado, los titulares de los \u00f3rganos superiores y directivos son nombrados, atendiendo a criterios de competencia profesional y experiencia, en la forma establecida en esta Ley, siendo de aplicaci\u00f3n al desempe\u00f1o de sus funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La responsabilidad profesional, personal y directa por la gesti\u00f3n desarrollada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La sujeci\u00f3n al control y evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n por el \u00f3rgano superior o directivo competente, sin perjuicio del control establecido por la Ley General Presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a056. Elementos organizativos b\u00e1sicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las unidades administrativas son los elementos organizativos b\u00e1sicos de las estructuras org\u00e1nicas. Las unidades comprenden puestos de trabajo o dotaciones de plantilla vinculados funcionalmente por raz\u00f3n de sus cometidos y org\u00e1nicamente por una jefatura com\u00fan. Pueden existir unidades administrativas complejas, que agrupen dos o m\u00e1s unidades menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los jefes de las unidades administrativas son responsables del correcto funcionamiento de la unidad y de la adecuada ejecuci\u00f3n de las tareas asignadas a la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las unidades administrativas se establecen mediante las relaciones de puestos de trabajo, que se aprobar\u00e1n de acuerdo con su regulaci\u00f3n espec\u00edfica, y se integran en un determinado \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Los Ministerios y su estructura interna"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a057. Los Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado se organiza en Presidencia del Gobierno y en Ministerios, comprendiendo a cada uno de ellos uno o varios sectores funcionalmente homog\u00e9neos de actividad administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La organizaci\u00f3n en Departamentos ministeriales no obsta a la existencia de \u00f3rganos superiores o directivos u Organismos p\u00fablicos no integrados o dependientes, respectivamente, en la estructura general del Ministerio que con car\u00e1cter excepcional se adscriban directamente al Ministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La determinaci\u00f3n del n\u00famero, la denominaci\u00f3n y el \u00e1mbito de competencia respectivo de los Ministerios y las Secretar\u00edas de Estado se establecen mediante Real Decreto del Presidente del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a058. Organizaci\u00f3n interna de los Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En los Ministerios pueden existir Secretar\u00edas de Estado, y Secretar\u00edas Generales, para la gesti\u00f3n de un sector de actividad administrativa. De ellas depender\u00e1n jer\u00e1rquicamente los \u00f3rganos directivos que se les adscriban."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Ministerios contar\u00e1n, en todo caso, con una Subsecretar\u00eda, y dependiendo de ella una Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, para la gesti\u00f3n de los servicios comunes previstos en este T\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Direcciones Generales son los \u00f3rganos de gesti\u00f3n de una o varias \u00e1reas funcionalmente homog\u00e9neas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las Direcciones Generales se organizan en Subdirecciones Generales para la distribuci\u00f3n de las competencias encomendadas a aqu\u00e9llas, la realizaci\u00f3n de las actividades que les son propias y la asignaci\u00f3n de objetivos y responsabilidades. Sin perjuicio de lo anterior, podr\u00e1n adscribirse directamente Subdirecciones Generales a otros \u00f3rganos directivos de mayor nivel o a \u00f3rganos superiores del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a059. Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de \u00f3rganos y unidades administrativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Subsecretar\u00edas, las Secretar\u00edas Generales, las Secretar\u00edas Generales T\u00e9cnicas, las Direcciones Generales, las Subdirecciones Generales, y \u00f3rganos similares a los anteriores se crean, modifican y suprimen por Real Decreto del Consejo de Ministros, a iniciativa del Ministro interesado y a propuesta del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de nivel inferior a Subdirecci\u00f3n General se crean, modifican y suprimen por orden del Ministro respectivo, previa autorizaci\u00f3n del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las unidades que no tengan la consideraci\u00f3n de \u00f3rganos se crean, modifican y suprimen a trav\u00e9s de las relaciones de puestos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a060. Ordenaci\u00f3n jer\u00e1rquica de los \u00f3rganos ministeriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Ministros son los jefes superiores del Departamento y superiores jer\u00e1rquicos directos de los Secretarios de Estado y Subsecretarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos directivos dependen de alguno de los anteriores y se ordenan jer\u00e1rquicamente entre s\u00ed de la siguiente forma: Subsecretario, Director general y Subdirector general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los Secretarios generales tienen categor\u00eda de Subsecretario y los Secretarios Generales T\u00e9cnicos tienen categor\u00eda de Director general."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a061. Los Ministros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los Ministros, como titulares del departamento sobre el que ejercen su competencia, dirigen los sectores de actividad administrativa integrados en su Ministerio, y asumen la responsabilidad inherente a dicha direcci\u00f3n. A tal fin, les corresponden las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Ejercer la potestad reglamentaria en las materias propias de su Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Fijar los objetivos del Ministerio, aprobar los planes de actuaci\u00f3n del mismo y asignar los recursos necesarios para su ejecuci\u00f3n, dentro de los l\u00edmites de las dotaciones presupuestarias correspondientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Aprobar las propuestas de los estados de gastos del Ministerio, y de los presupuestos de los Organismos p\u00fablicos dependientes y remitirlas al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Determinar y, en su caso, proponer la organizaci\u00f3n interna de su Ministerio, de acuerdo con las competencias que le atribuye esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Evaluar la realizaci\u00f3n de los planes de actuaci\u00f3n del Ministerio por parte de los \u00f3rganos superiores y \u00f3rganos directivos y ejercer el control de eficacia respecto de la actuaci\u00f3n de dichos \u00f3rganos y de los Organismos p\u00fablicos dependientes, sin perjuicio de lo dispuesto en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Nombrar y separar a los titulares de los \u00f3rganos directivos del Ministerio y de los Organismos p\u00fablicos o entidades de derecho p\u00fablico dependientes del mismo, cuando la competencia no est\u00e9 atribuida al Consejo de Ministros a otro \u00f3rgano o al propio organismo, as\u00ed como elevar a aqu\u00e9l las propuestas de nombramientos que le est\u00e9n reservadas de \u00f3rganos directivos del Ministerio y de los Organismos P\u00fablicos dependientes del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Autorizar las comisiones de servicio con derecho a indemnizaci\u00f3n por cuant\u00eda exacta para altos cargos dependientes del Ministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Mantener las relaciones con las Comunidades Aut\u00f3nomas y convocar las Conferencias sectoriales y los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las competencias atribuidas a su Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Dirigir la actuaci\u00f3n de los titulares de los \u00f3rganos superiores y directivos del Ministerio, impartirles instrucciones concretas y delegarles competencias propias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Revisar de oficio los actos administrativos y resolver los conflictos de atribuciones cuando les corresponda, as\u00ed como plantear los que procedan con otros Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Celebrar en el \u00e1mbito de su competencia, contratos y convenios, sin perjuicio de la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros cuando sea preceptiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) Administrar los cr\u00e9ditos para gastos de los presupuestos del Ministerio, aprobar y comprometer los gastos que no sean de la competencia del Consejo de Ministros, aprobar las modificaciones presupuestarias que sean de su competencia, reconocer las obligaciones econ\u00f3micas y proponer su pago en el marco del plan de disposici\u00f3n de fondos del Tesoro P\u00fablico, as\u00ed como fijar los l\u00edmites por debajo de los cuales estas competencias corresponder\u00e1n, en su \u00e1mbito respectivo, a los Secretarios de Estado y Subsecretario del departamento. Corresponder\u00e1 al Ministro elevar al Consejo de Ministros, para su aprobaci\u00f3n, las modificaciones presupuestarias que sean de la competencia de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) \u2009\u2009Decidir la representaci\u00f3n del Ministerio en los \u00f3rganos colegiados o grupos de trabajo en los que no est\u00e9 previamente determinado el titular del \u00f3rgano superior o directivo que deba representar al Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "n) Remitir la documentaci\u00f3n a su Departamento necesaria para la elaboraci\u00f3n de la Cuenta General del Estado, en los t\u00e9rminos previstos en la Ley\u00a047/2003,\u00a026 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00f1) Resolver de los recursos administrativos y declarar la lesividad de los actos administrativos cuando les corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "o) Otorgar premios y recompensas propios del Departamento y proponer las que corresponda seg\u00fan sus normas reguladoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "p) Conceder subvenciones y ayudas con cargo a los cr\u00e9ditos de gasto propios del Departamento, as\u00ed como fijar los l\u00edmites por debajo de los cuales podr\u00e1n ser otorgadas por los Secretarios de Estado o el Subsecretario del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "q) Proponer y ejecutar, en el \u00e1mbito de su competencia, los Planes de Empleo del Departamento y de los organismos p\u00fablicos de \u00e9l dependientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "r) Modificar las Relaciones de Puestos de Trabajo en los casos en que esa competencia est\u00e9 delegada en el propio departamento o proponer al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas las que sean de competencia de este \u00faltimo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "s) Imponer la sanci\u00f3n de separaci\u00f3n del servicio por faltas muy graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "t) Ejercer cuantas otras competencias les atribuyan las leyes, las normas de organizaci\u00f3n y funcionamiento del Gobierno y cualesquiera otras disposiciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a062. Los Secretarios de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Secretarios de Estado son directamente responsables de la ejecuci\u00f3n de la acci\u00f3n del Gobierno en un sector de actividad espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, podr\u00e1n ostentar por delegaci\u00f3n expresa de sus respectivos Ministros la representaci\u00f3n de estos en materias propias de su competencia, incluidas aquellas con proyecci\u00f3n internacional, sin perjuicio, en todo caso, de las normas que rigen las relaciones de Espa\u00f1a con otros Estados y con las Organizaciones internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Secretarios de Estado dirigen y coordinan las Secretar\u00edas y las Direcciones Generales situadas bajo su dependencia, y responden ante el Ministro de la ejecuci\u00f3n de los objetivos fijados para la Secretar\u00eda de Estado. A tal fin les corresponde:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Ejercer las competencias sobre el sector de actividad administrativa asignado que les atribuya la norma de creaci\u00f3n del \u00f3rgano o que les delegue el Ministro y desempe\u00f1ar las relaciones externas de la Secretar\u00eda de Estado, salvo en los casos legalmente reservados al Ministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Ejercer las competencias inherentes a su responsabilidad de direcci\u00f3n y, en particular, impulsar la consecuci\u00f3n de los objetivos y la ejecuci\u00f3n de los proyectos de su organizaci\u00f3n, controlando su cumplimiento, supervisando la actividad de los \u00f3rganos directivos adscritos e impartiendo instrucciones a sus titulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Nombrar y separar a los Subdirectores Generales de la Secretar\u00eda de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Mantener las relaciones con los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas competentes por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La autorizaci\u00f3n previa para contratar a los Organismos Aut\u00f3nomos adscritos a la Secretar\u00eda de Estado, por encima de una cuant\u00eda determinada, seg\u00fan lo previsto en la disposici\u00f3n transitoria tercera del Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Autorizar las comisiones de servicio con derecho a indemnizaci\u00f3n por cuant\u00eda exacta para los altos cargos dependientes de la Secretar\u00eda de Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Celebrar contratos relativos a asuntos de su Secretar\u00eda de Estado y los convenios no reservados al Ministro del que dependan, sin perjuicio de la correspondiente autorizaci\u00f3n cuando sea preceptiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Conceder subvenciones y ayudas con cargo a los cr\u00e9ditos de gasto propios de la Secretar\u00eda de Estado, con los l\u00edmites establecidos por el titular del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Resolver los recursos que se interpongan contra las resoluciones de los \u00f3rganos directivos que dependan directamente de \u00e9l y cuyos actos no agoten la v\u00eda administrativa, as\u00ed como los conflictos de atribuciones que se susciten entre dichos \u00f3rganos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Administrar los cr\u00e9ditos para gastos de los presupuestos del Ministerio por su materia propios de la Secretar\u00eda de Estado, aprobar las modificaciones presupuestarias de los mismos, aprobar y comprometer los gastos con cargo a aquellos cr\u00e9ditos y reconocer las obligaciones econ\u00f3micas y proponer su pago en el marco del plan de disposici\u00f3n de fondos del Tesoro P\u00fablico. Todo ello dentro de la cuant\u00eda que, en su caso, establezca el Ministro al efecto y siempre que los referidos actos no sean competencia del Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Cualesquiera otras competencias que les atribuya la legislaci\u00f3n en vigor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a063. Los Subsecretarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Subsecretarios ostentan la representaci\u00f3n ordinaria del Ministerio, dirigen los servicios comunes, ejercen las competencias correspondientes a dichos servicios comunes y, en todo caso, las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Apoyar a los \u00f3rganos superiores en la planificaci\u00f3n de la actividad del Ministerio, a trav\u00e9s del correspondiente asesoramiento t\u00e9cnico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Asistir al Ministro en el control de eficacia del Ministerio y sus Organismos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Establecer los programas de inspecci\u00f3n de los servicios del Ministerio, as\u00ed como determinar las actuaciones precisas para la mejora de los sistemas de planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n y organizaci\u00f3n y para la racionalizaci\u00f3n y simplificaci\u00f3n de los procedimientos y m\u00e9todos de trabajo, en el marco definido por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Proponer las medidas de organizaci\u00f3n del Ministerio y dirigir el funcionamiento de los servicios comunes a trav\u00e9s de las correspondientes instrucciones u \u00f3rdenes de servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Asistir a los \u00f3rganos superiores en materia de relaciones de puestos de trabajo, planes de empleo y pol\u00edtica de directivos del Ministerio y sus Organismos p\u00fablicos, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y seguimiento de los presupuestos y la planificaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Desempe\u00f1ar la jefatura superior de todo el personal del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Responsabilizarse del asesoramiento jur\u00eddico al Ministro en el desarrollo de las funciones que a \u00e9ste le corresponden y, en particular, en el ejercicio de su potestad normativa y en la producci\u00f3n de los actos administrativos de la competencia de aqu\u00e9l, as\u00ed como a los dem\u00e1s \u00f3rganos del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los mismos t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo anterior, informar las propuestas o proyectos de normas y actos de otros Ministerios, cuando reglamentariamente proceda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A tales efectos, el Subsecretario ser\u00e1 responsable de coordinar las actuaciones correspondientes dentro del Ministerio y en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s Ministerios que hayan de intervenir en el procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Ejercer las facultades de direcci\u00f3n, impulso y supervisi\u00f3n de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica y los restantes \u00f3rganos directivos que dependan directamente de \u00e9l."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Administrar los cr\u00e9ditos para gastos de los presupuestos del Ministerio por su materia propios de la Subsecretar\u00eda, aprobar las modificaciones presupuestarias de los mismos, aprobar y comprometer los gastos con cargo a aquellos cr\u00e9ditos y reconocer las obligaciones econ\u00f3micas y proponer su pago en el marco del plan de disposici\u00f3n de fondos del Tesoro P\u00fablico. Todo ello dentro de la cuant\u00eda que, en su caso, establezca el Ministro al efecto y siempre que los referidos actos no sean competencia del Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Conceder subvenciones y ayudas con cargo a los cr\u00e9ditos de gasto propios del Ministerio con los l\u00edmites establecidos por el titular del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Solicitar del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas la afectaci\u00f3n o el arrendamiento de los inmuebles necesarios para el cumplimiento de los fines de los servicios a cargo del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) Nombrar y cesar a los Subdirectores y asimilados dependientes de la Subsecretar\u00eda, al resto de personal de libre designaci\u00f3n y al personal eventual del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) \u2009\u2009Convocar y resolver pruebas selectivas de personal funcionario y laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "n) Convocar y resolver los concursos de personal funcionario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00f1) Ejercer la potestad disciplinaria del personal del Departamento por faltas graves o muy graves, salvo la separaci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "o) Adoptar e impulsar, bajo la direcci\u00f3n del Ministro, las medidas tendentes a la gesti\u00f3n centralizada de recursos humanos y medios materiales en el \u00e1mbito de su Departamento Ministerial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "p) Autorizar las comisiones de servicio con derecho a indemnizaci\u00f3n por cuant\u00eda exacta para altos cargos dependientes del Subsecretario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "q) Cualesquiera otras que sean inherentes a los servicios comunes del Ministerio y a la representaci\u00f3n ordinaria del mismo y las que les atribuyan la legislaci\u00f3n en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La Subsecretar\u00eda del Ministerio de la Presidencia, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda General de la Presidencia del Gobierno, ejercer\u00e1 las competencias propias de los servicios comunes de los Departamentos en relaci\u00f3n con el \u00e1rea de la Presidencia del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Subsecretarios ser\u00e1n nombrados y separados por Real Decreto del Consejo de Ministros a propuesta del titular del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los nombramientos habr\u00e1n de efectuarse entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades locales, pertenecientes al Subgrupo A1, a que se refiere el art\u00edculo\u00a076 de la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril, por el que se aprueba el Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico. En todo caso, habr\u00e1n de reunir los requisitos de idoneidad establecidos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a064. Los Secretarios generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando las normas que regulan la estructura de un Ministerio prevean la existencia de un Secretario general, deber\u00e1n determinar las competencias que le correspondan sobre un sector de actividad administrativa determinado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Secretarios generales ejercen las competencias inherentes a su responsabilidad de direcci\u00f3n sobre los \u00f3rganos dependientes, contempladas en el art\u00edculo\u00a062.2.b), as\u00ed como todas aquellas que les asigne expresamente el Real Decreto de estructura del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Secretarios generales, con categor\u00eda de Subsecretario, ser\u00e1n nombrados y separados por Real Decreto del Consejo de Ministros, a propuesta del titular del Ministerio o del Presidente del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los nombramientos habr\u00e1n de efectuarse entre personas con cualificaci\u00f3n y experiencia en el desempe\u00f1o de puestos de responsabilidad en la gesti\u00f3n p\u00fablica o privada. En todo caso, habr\u00e1n de reunir los requisitos de idoneidad establecidos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a065. Los Secretarios generales t\u00e9cnicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Secretarios generales t\u00e9cnicos, bajo la inmediata dependencia del Subsecretario, tendr\u00e1n las competencias sobre servicios comunes que les atribuya el Real Decreto de estructura del Departamento y, en todo caso, las relativas a producci\u00f3n normativa, asistencia jur\u00eddica y publicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Secretarios generales t\u00e9cnicos tienen a todos los efectos la categor\u00eda de Director General y ejercen sobre sus \u00f3rganos dependientes las facultades atribuidas a dicho \u00f3rgano por el art\u00edculo siguiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Secretarios generales t\u00e9cnicos ser\u00e1n nombrados y separados por Real Decreto del Consejo de Ministros a propuesta del titular del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los nombramientos habr\u00e1n de efectuarse entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades locales, pertenecientes al Subgrupo A1, a que se refiere el art\u00edculo\u00a076 de la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril. En todo caso, habr\u00e1n de reunir los requisitos de idoneidad establecidos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio de alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a066. Los Directores generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Directores generales son los titulares de los \u00f3rganos directivos encargados de la gesti\u00f3n de una o varias \u00e1reas funcionalmente homog\u00e9neas del Ministerio. A tal efecto, les corresponde:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Proponer los proyectos de su Direcci\u00f3n general para alcanzar los objetivos establecidos por el Ministro, dirigir su ejecuci\u00f3n y controlar su adecuado cumplimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Ejercer las competencias atribuidas a la Direcci\u00f3n general y las que le sean desconcentradas o delegadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Proponer, en los restantes casos, al Ministro o al titular del \u00f3rgano del que dependa, la resoluci\u00f3n que estime procedente sobre los asuntos que afectan al \u00f3rgano directivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Impulsar y supervisar las actividades que forman parte de la gesti\u00f3n ordinaria del \u00f3rgano directivo y velar por el buen funcionamiento de los \u00f3rganos y unidades dependientes y del personal integrado en los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Las dem\u00e1s atribuciones que le confieran las leyes y reglamentos."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los Directores generales ser\u00e1n nombrados y separados por Real Decreto del Consejo de Ministros, a propuesta del titular del Departamento o del Presidente del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los nombramientos habr\u00e1n de efectuarse entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades locales, pertenecientes al Subgrupo A1, a que se refiere el art\u00edculo\u00a076 de la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril, salvo que el Real Decreto de estructura permita que, en atenci\u00f3n a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de las funciones de la Direcci\u00f3n General, su titular no re\u00fana dicha condici\u00f3n de funcionario, debiendo motivarse mediante memoria razonada la concurrencia de las especiales caracter\u00edsticas que justifiquen esa circunstancia excepcional. En todo caso, habr\u00e1n de reunir los requisitos de idoneidad establecidos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a067. Los Subdirectores generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Subdirectores generales son los responsables inmediatos, bajo la supervisi\u00f3n del Director general o del titular del \u00f3rgano del que dependan, de la ejecuci\u00f3n de aquellos proyectos, objetivos o actividades que les sean asignados, as\u00ed como de la gesti\u00f3n ordinaria de los asuntos de la competencia de la Subdirecci\u00f3n General."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Subdirectores generales ser\u00e1n nombrados, respetando los principios de igualdad, m\u00e9rito y capacidad, y cesados por el Ministro, Secretario de Estado o Subsecretario del que dependan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los nombramientos habr\u00e1n de efectuarse entre funcionarios de carrera del Estado, o de otras Administraciones, cuando as\u00ed lo prevean las normas de aplicaci\u00f3n, pertenecientes al Subgrupo A1, a que se refiere el art\u00edculo\u00a076 de la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a068. Reglas generales sobre los servicios comunes de los Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos directivos encargados de los servicios comunes, prestan a los \u00f3rganos superiores y directivos del resto del Ministerio la asistencia precisa para el m\u00e1s eficaz cumplimiento de sus cometidos y, en particular, la eficiente utilizaci\u00f3n de los medios y recursos materiales, econ\u00f3micos y personales que tengan asignados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Corresponde a los servicios comunes el asesoramiento, el apoyo t\u00e9cnico y, en su caso, la gesti\u00f3n directa en relaci\u00f3n con las funciones de planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n y presupuestaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n internacional, acci\u00f3n en el exterior, organizaci\u00f3n y recursos humanos, sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, producci\u00f3n normativa, asistencia jur\u00eddica, gesti\u00f3n financiera, gesti\u00f3n de medios materiales y servicios auxiliares, seguimiento, control e inspecci\u00f3n de servicios, estad\u00edstica para fines estatales y publicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los servicios comunes funcionan en cada Departamento de acuerdo con las disposiciones y directrices adoptadas por los Ministerios con competencia sobre dichas funciones comunes en la Administraci\u00f3n General del Estado. Todo ello, sin perjuicio de que determinados \u00f3rganos con competencia sobre algunos servicios comunes sigan dependiendo funcional o jer\u00e1rquicamente de alguno de los referidos Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Mediante Real Decreto podr\u00e1 preverse la gesti\u00f3n compartida de algunos de los servicios comunes que podr\u00e1 realizarse de las formas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Mediante su coordinaci\u00f3n directa por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas o por un organismo aut\u00f3nomo vinculado o dependiente del mismo, que prestar\u00e1n algunos de estos servicios comunes a otros Ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Mediante su coordinaci\u00f3n directa por la Subsecretar\u00eda de cada Ministerio o por un organismo aut\u00f3nomo vinculado o dependiente de la misma que prestar\u00e1 algunos de estos servicios comunes a todo el Ministerio. El Real Decreto que determine la gesti\u00f3n compartida de algunos de los servicios comunes concretar\u00e1 el r\u00e9gimen de dependencia org\u00e1nica y funcional del personal que viniera prestando el servicio respectivo en cada unidad."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "\u00d3rganos territoriales"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa La organizaci\u00f3n territorial de la Administraci\u00f3n General del Estado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a069. Las Delegaciones y las Subdelegaciones del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Existir\u00e1 una Delegaci\u00f3n del Gobierno en cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Delegaciones del Gobierno tendr\u00e1n su sede en la localidad donde radique el Consejo de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma, salvo que el Consejo de Ministros acuerde ubicarla en otra distinta y sin perjuicio de lo que disponga expresamente el Estatuto de Autonom\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Delegaciones del Gobierno est\u00e1n adscritas org\u00e1nicamente al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En cada una de las provincias de las Comunidades Aut\u00f3nomas pluriprovinciales, existir\u00e1 un Subdelegado del Gobierno, que estar\u00e1 bajo la inmediata dependencia del Delegado del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Podr\u00e1n crearse por Real Decreto Subdelegaciones del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas uniprovinciales, cuando circunstancias tales como la poblaci\u00f3n del territorio, el volumen de gesti\u00f3n o sus singularidades geogr\u00e1ficas, sociales o econ\u00f3micas as\u00ed lo justifiquen."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a070. Los Directores Insulares de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente se determinar\u00e1n las islas en las que existir\u00e1 un Director Insular de la Administraci\u00f3n General del Estado, con el nivel que se determine en la relaci\u00f3n de puestos de trabajo. Ser\u00e1n nombrados por el Delegado del Gobierno mediante el procedimiento de libre designaci\u00f3n entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades Locales, pertenecientes a Cuerpos o Escalas clasificados como Subgrupo A1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los Directores Insulares dependen jer\u00e1rquicamente del Delegado del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma o del Subdelegado del Gobierno en la provincia, cuando este cargo exista, y ejercen, en su \u00e1mbito territorial, las competencias atribuidas por esta Ley a los Subdelegados del Gobierno en las provincias."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a071. Los servicios territoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los servicios territoriales de la Administraci\u00f3n General del Estado en la Comunidad Aut\u00f3noma se organizar\u00e1n atendiendo al mejor cumplimiento de sus fines, en servicios integrados y no integrados en las Delegaciones del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La organizaci\u00f3n de los servicios territoriales no integrados en las Delegaciones del Gobierno se establecer\u00e1 mediante Real Decreto a propuesta conjunta del titular del Ministerio del que dependan y del titular del Ministerio que tenga atribuida la competencia para la racionalizaci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de las estructuras organizativas de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos p\u00fablicos, cuando contemple unidades con nivel de Subdirecci\u00f3n General o equivalentes, o por Orden conjunta cuando afecte a \u00f3rganos inferiores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los servicios territoriales no integrados depender\u00e1n del \u00f3rgano central competente sobre el sector de actividad en el que aqu\u00e9llos operen, el cual les fijar\u00e1 los objetivos concretos de actuaci\u00f3n y controlar\u00e1 su ejecuci\u00f3n, as\u00ed como el funcionamiento de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los servicios territoriales integrados depender\u00e1n del Delegado del Gobierno, o en su caso Subdelegado del Gobierno, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General, y actuar\u00e1n de acuerdo con las instrucciones t\u00e9cnicas y criterios operativos establecidos por el Ministerio competente por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a072. Los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Delegados del Gobierno representan al Gobierno de la Naci\u00f3n en el territorio de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma, sin perjuicio de la representaci\u00f3n ordinaria del Estado en las mismas a trav\u00e9s de sus respectivos Presidentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Delegados del Gobierno dirigir\u00e1n y supervisar\u00e1n la Administraci\u00f3n General del Estado en el territorio de las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas y la coordinar\u00e1n, internamente y cuando proceda, con la administraci\u00f3n propia de cada una de ellas y con la de las Entidades Locales radicadas en la Comunidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Delegados del Gobierno son \u00f3rganos directivos con rango de Subsecretario que dependen org\u00e1nicamente del Presidente del Gobierno y funcionalmente del Ministerio competente por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los Delegados del Gobierno ser\u00e1n nombrados y separados por Real Decreto del Consejo de Ministros, a propuesta del Presidente del Gobierno. Su nombramiento atender\u00e1 a criterios de competencia profesional y experiencia. En todo caso, deber\u00e1 reunir los requisitos de idoneidad establecidos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. En caso de ausencia, vacante o enfermedad del titular de la Delegaci\u00f3n del Gobierno, ser\u00e1 suplido por el Subdelegado del Gobierno que el Delegado designe y, en su defecto, al de la provincia en que tenga su sede. En las Comunidades Aut\u00f3nomas uniprovinciales en las que no exista Subdelegado la suplencia corresponder\u00e1 al Secretario General."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a073. Competencias de los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas son los titulares de las correspondientes Delegaciones del Gobierno y tienen, en los t\u00e9rminos establecidos en este Cap\u00edtulo, las siguientes competencias:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos p\u00fablicos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Impulsar, coordinar y supervisar con car\u00e1cter general su actividad en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma, y, cuando se trate de servicios integrados, dirigirla, directamente o a trav\u00e9s de los subdelegados del gobierno, de acuerdo con los objetivos y, en su caso, instrucciones de los \u00f3rganos superiores de los respectivos ministerios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Nombrar a los Subdelegados del Gobierno en las provincias de su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n y, en su caso, a los Directores Insulares, y como superior jer\u00e1rquico, dirigir y coordinar su actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Informar, con car\u00e1cter preceptivo, las propuestas de nombramiento de los titulares de \u00f3rganos territoriales de la Administraci\u00f3n General del Estado y los Organismos p\u00fablicos estatales de \u00e1mbito auton\u00f3mico y provincial en la Delegaci\u00f3n del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Informaci\u00f3n de la acci\u00f3n del Gobierno e informaci\u00f3n a los ciudadanos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Coordinar la informaci\u00f3n sobre los programas y actividades del Gobierno y la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos p\u00fablicos en la Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Promover la colaboraci\u00f3n con las restantes Administraciones P\u00fablicas en materia de informaci\u00f3n al ciudadano."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Recibir informaci\u00f3n de los distintos Ministerios de los planes y programas que hayan de ejecutar sus respectivos servicios territoriales y Organismos p\u00fablicos en su \u00e1mbito territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba Elevar al Gobierno, con car\u00e1cter anual, a trav\u00e9s del titular del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, un informe sobre el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos estatales en el \u00e1mbito auton\u00f3mico."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "c) Coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con otras Administraciones P\u00fablicas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Comunicar y recibir cuanta informaci\u00f3n precisen el Gobierno y el \u00f3rgano de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma. Realizar\u00e1 tambi\u00e9n estas funciones con las Entidades Locales en su \u00e1mbito territorial, a trav\u00e9s de sus respectivos Presidentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Mantener las necesarias relaciones de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos p\u00fablicos con la de la Comunidad Aut\u00f3noma y con las correspondientes Entidades Locales. A tal fin, promover\u00e1 la celebraci\u00f3n de convenios con la Comunidad Aut\u00f3noma y con las Entidades Locales, en particular, en relaci\u00f3n a los programas de financiaci\u00f3n estatal, participando en el seguimiento de la ejecuci\u00f3n y cumplimiento de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Participar en las Comisiones mixtas de transferencias y en las Comisiones bilaterales de cooperaci\u00f3n, as\u00ed como en otros \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n de naturaleza similar cuando se determine."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "d) Control de legalidad:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Resolver los recursos en v\u00eda administrativa interpuestos contra las resoluciones y actos dictados por los \u00f3rganos de la Delegaci\u00f3n, previo informe, en todo caso, del Ministerio competente por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las impugnaciones de resoluciones y actos del Delegado del Gobierno susceptibles de recurso administrativo y que no pongan fin a la v\u00eda administrativa, ser\u00e1n resueltas por los \u00f3rganos correspondientes del Ministerio competente por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las reclamaciones por responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas se tramitar\u00e1n por el Ministerio competente por raz\u00f3n de la materia y se resolver\u00e1n por el titular de dicho Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Suspender la ejecuci\u00f3n de los actos impugnados dictados por los \u00f3rganos de la Delegaci\u00f3n del Gobierno, cuando le corresponda resolver el recurso, de acuerdo con el art\u00edculo\u00a0117.2 de la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y proponer la suspensi\u00f3n en los restantes casos, as\u00ed como respecto de los actos impugnados dictados por los servicios no integrados en la Delegaci\u00f3n del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Velar por el cumplimiento de las competencias atribuidas constitucionalmente al Estado y por la correcta aplicaci\u00f3n de su normativa, promoviendo o interponiendo, seg\u00fan corresponda, conflictos de jurisdicci\u00f3n, conflictos de atribuciones, recursos y dem\u00e1s acciones legalmente procedentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "e) Pol\u00edticas p\u00fablicas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Formular a los Ministerios competentes, en cada caso, las propuestas que estime convenientes sobre los objetivos contenidos en los planes y programas que hayan de ejecutar los servicios territoriales y los de los Organismos p\u00fablicos, e informar, regular y peri\u00f3dicamente, a los Ministerios competentes sobre la gesti\u00f3n de sus servicios territoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Proponer ante el Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas las medidas precisas para evitar la duplicidad de estructuras administrativas, tanto en la propia Administraci\u00f3n General del Estado como con otras Administraciones P\u00fablicas, conforme a los principios de eficacia y eficiencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Proponer al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas medidas para incluir en los planes de recursos humanos de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba Informar las medidas de optimizaci\u00f3n de recursos humanos y materiales en su \u00e1mbito territorial, especialmente las que afecten a m\u00e1s de un Departamento. En particular, corresponde a los Delegados del Gobierno, en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas, la coordinaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de los edificios de uso administrativo por la organizaci\u00f3n territorial de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos de ella dependientes en su \u00e1mbito territorial, de acuerdo con las directrices establecidas por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y la Direcci\u00f3n General del Patrimonio del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Asimismo, los Delegados del Gobierno ejercer\u00e1n la potestad sancionadora, expropiatoria y cualesquiera otras que les confieran las normas o que les sean desconcentradas o delegadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Corresponde a los Delegados del Gobierno proteger el libre ejercicio de los derechos y libertades y garantizar la seguridad ciudadana, a trav\u00e9s de los Subdelegados del Gobierno y de las Fuerzas y Cuerpos de seguridad del Estado, cuya jefatura corresponder\u00e1 al Delegado del Gobierno, quien ejercer\u00e1 las competencias del Estado en esta materia bajo la dependencia funcional del Ministerio del Interior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En relaci\u00f3n con los servicios territoriales, los Delegados del Gobierno, para el ejercicio de las competencias recogidas en este art\u00edculo, podr\u00e1n recabar de los titulares de dichos servicios toda la informaci\u00f3n relativa a su actividad, estructuras organizativas, recursos humanos, inventarios de bienes muebles e inmuebles o a cualquier otra materia o asunto que consideren oportuno al objeto de garantizar una gesti\u00f3n coordinada y eficaz de los servicios estatales en el territorio."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Los Subdelegados del Gobierno en las provincias"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a074. Los Subdelegados del Gobierno en las provincias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cada provincia y bajo la inmediata dependencia del Delegado del Gobierno en la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma, existir\u00e1 un Subdelegado del Gobierno, con nivel de Subdirector General, que ser\u00e1 nombrado por aqu\u00e9l mediante el procedimiento de libre designaci\u00f3n entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades Locales, pertenecientes a Cuerpos o Escalas clasificados como Subgrupo A1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las Comunidades Aut\u00f3nomas uniprovinciales en las que no exista Subdelegado, el Delegado del Gobierno asumir\u00e1 las competencias que esta Ley atribuye a los Subdelegados del Gobierno en las provincias."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a075. Competencias de los Subdelegados del Gobierno en las provincias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los Subdelegados del Gobierno les corresponde:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Desempe\u00f1ar las funciones de comunicaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma y con las Entidades Locales y, en particular, informar sobre la incidencia en el territorio de los programas de financiaci\u00f3n estatal. En concreto les corresponde:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Mantener las necesarias relaciones de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos p\u00fablicos con la de la Comunidad Aut\u00f3noma y con las correspondientes Entidades locales en el \u00e1mbito de la provincia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Comunicar y recibir cuanta informaci\u00f3n precisen el Gobierno y el \u00f3rgano de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma. Realizar\u00e1 tambi\u00e9n estas funciones con las Entidades locales en su \u00e1mbito territorial, a trav\u00e9s de sus respectivos Presidentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Proteger el libre ejercicio de los derechos y libertades, garantizando la seguridad ciudadana, todo ello dentro de las competencias estatales en la materia. A estos efectos, dirigir\u00e1 las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en la provincia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Dirigir y coordinar la protecci\u00f3n civil en el \u00e1mbito de la provincia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Dirigir, en su caso, los servicios integrados de la Administraci\u00f3n General del Estado, de acuerdo con las instrucciones del Delegado del Gobierno y de los Ministerios correspondientes; e impulsar, supervisar e inspeccionar los servicios no integrados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Coordinar la utilizaci\u00f3n de los medios materiales y, en particular, de los edificios administrativos en el \u00e1mbito territorial de su competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Ejercer la potestad sancionadora y cualquier otra que les confiera las normas o que les sea desconcentrada o delegada."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a04.\u00aa La estructura de las delegaciones del gobierno"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a076. Estructura de las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La estructura de las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno se fijar\u00e1 por Real Decreto del Consejo de Ministros a propuesta del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en raz\u00f3n de la dependencia org\u00e1nica de las Delegaciones del Gobierno, y contar\u00e1n, en todo caso, con una Secretar\u00eda General, dependiente de los Delegados o, en su caso, de los Subdelegados del Gobierno, como \u00f3rgano de gesti\u00f3n de los servicios comunes, y de la que depender\u00e1n los distintos servicios integrados en la misma, as\u00ed como aquellos otros servicios y unidades que se determine en la relaci\u00f3n de puestos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La integraci\u00f3n de nuevos servicios territoriales o la desintegraci\u00f3n de servicios territoriales ya integrados en las Delegaciones del Gobierno, se llevar\u00e1 a cabo mediante Real Decreto de Consejo de Ministros, a propuesta del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en raz\u00f3n de la dependencia org\u00e1nica de las Delegaciones del Gobierno, y del Ministerio competente del \u00e1rea de actividad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a077. Asistencia jur\u00eddica y control econ\u00f3mico financiero de las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La asistencia jur\u00eddica y las funciones de intervenci\u00f3n y control econ\u00f3mico financiero en relaci\u00f3n con las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno se ejercer\u00e1n por la Abogac\u00eda del Estado y la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado respectivamente, de acuerdo con su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a05.\u00aa \u00d3rganos colegiados"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a078. La Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica del Estado es un \u00f3rgano colegiado, adscrito al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica del Estado se encargar\u00e1 de coordinar la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n perif\u00e9rica del Estado con los distintos Departamentos ministeriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Mediante Real Decreto se regular\u00e1n sus atribuciones, composici\u00f3n y funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a079. Los \u00f3rganos colegiados de asistencia al Delegado y al Subdelegado del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas pluriprovinciales existir\u00e1 una Comisi\u00f3n territorial de asistencia al Delegado del Gobierno, con las siguientes caracter\u00edsticas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Estar\u00e1 presidida por el Delegado del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma e integrada por los Subdelegados del Gobierno en las provincias comprendidas en el territorio de \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A sus sesiones deber\u00e1n asistir los titulares de los \u00f3rganos y servicios territoriales, tanto integrados como no integrados, que el Delegado del Gobierno considere oportuno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Esta Comisi\u00f3n desarrollar\u00e1, en todo caso, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Coordinar las actuaciones que hayan de ejecutarse de forma homog\u00e9nea en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma, para asegurar el cumplimiento de los objetivos generales fijados por el Gobierno a los servicios territoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Homogeneizar el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fablicas en su \u00e1mbito territorial, a trav\u00e9s del establecimiento de criterios comunes de actuaci\u00f3n que habr\u00e1n de ser compatibles con las instrucciones y objetivos de los respectivos departamentos ministeriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Asesorar al Delegado del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma en la elaboraci\u00f3n de las propuestas de simplificaci\u00f3n administrativa y racionalizaci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de los recursos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba Cualesquiera otras que a juicio del Delegado del Gobierno en la Comunidad Aut\u00f3noma resulten adecuadas para que la Comisi\u00f3n territorial cumpla la finalidad de apoyo y asesoramiento en el ejercicio de las competencias que esta Ley le asigna."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En las Comunidades Aut\u00f3nomas uniprovinciales existir\u00e1 una Comisi\u00f3n de asistencia al Delegado del Gobierno, presidida por \u00e9l mismo e integrada por el Secretario General y los titulares de los \u00f3rganos y servicios territoriales, tanto integrados como no integrados, que el Delegado del Gobierno considere oportuno, con las funciones se\u00f1aladas en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En cada Subdelegaci\u00f3n del Gobierno existir\u00e1 una Comisi\u00f3n de asistencia al Subdelegado del Gobierno presidida por \u00e9l mismo e integrada por el Secretario General y los titulares de los \u00f3rganos y servicios territoriales, tanto integrados como no integrados, que el Subdelegado del Gobierno considere oportuno, con las funciones se\u00f1aladas en el apartado primero, referidas al \u00e1mbito provincial."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De la Administraci\u00f3n General del Estado en el exterior"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a080. El Servicio Exterior del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Servicio Exterior del Estado se rige en todo lo concerniente a su composici\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones, integraci\u00f3n y personal por lo dispuesto en la Ley\u00a02/2014, de\u00a025 de marzo, de la Acci\u00f3n y del Servicio Exterior del Estado y en su normativa de desarrollo y, supletoriamente, por lo dispuesto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Organizaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico institucional"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Del sector p\u00fablico institucional"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a081. Principios generales de actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las entidades que integran el sector p\u00fablico institucional est\u00e1n sometidas en su actuaci\u00f3n a los principios de legalidad, eficiencia, estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera as\u00ed como al principio de transparencia en su gesti\u00f3n. En particular se sujetar\u00e1n en materia de personal, incluido el laboral, a las limitaciones previstas en la normativa presupuestaria y en las previsiones anuales de los presupuestos generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Todas las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n establecer un sistema de supervisi\u00f3n continua de sus entidades dependientes, con el objeto de comprobar la subsistencia de los motivos que justificaron su creaci\u00f3n y su sostenibilidad financiera, y que deber\u00e1 incluir la formulaci\u00f3n expresa de propuestas de mantenimiento, transformaci\u00f3n o extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los organismos y entidades vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica y local se regir\u00e1n por las disposiciones b\u00e1sicas de esta ley que les resulten de aplicaci\u00f3n, y en particular, por lo dispuesto en los Cap\u00edtulos I y IV y en los art\u00edculos\u00a0129 y\u00a0134, as\u00ed como por la normativa propia de la Administraci\u00f3n a la que se adscriban."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a082. El Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local, se configura como un registro p\u00fablico administrativo que garantiza la informaci\u00f3n p\u00fablica y la ordenaci\u00f3n de todas las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional cualquiera que sea su naturaleza jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La integraci\u00f3n y gesti\u00f3n de dicho Inventario y su publicaci\u00f3n depender\u00e1 de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado y la captaci\u00f3n y el tratamiento de la informaci\u00f3n enviada por las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades locales para la formaci\u00f3n y mantenimiento del inventario depender\u00e1 de la Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico contendr\u00e1, al menos, informaci\u00f3n actualizada sobre la naturaleza jur\u00eddica, finalidad, fuentes de financiaci\u00f3n, estructura de dominio, en su caso, la condici\u00f3n de medio propio, reg\u00edmenes de contabilidad, presupuestario y de control as\u00ed como la clasificaci\u00f3n en t\u00e9rminos de contabilidad nacional, de cada una de las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Al menos, la creaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o extinci\u00f3n de cualquier entidad integrante del sector p\u00fablico institucional, cualquiera que sea su naturaleza jur\u00eddica, ser\u00e1 inscrita en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a083. Inscripci\u00f3n en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n de la entidad notificar\u00e1, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n general de la Administraci\u00f3n correspondiente, la informaci\u00f3n necesaria para la inscripci\u00f3n definitiva en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local, en los t\u00e9rminos previstos reglamentariamente, de los actos relativos a su creaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o extinci\u00f3n, en el plazo de treinta d\u00edas h\u00e1biles a contar desde que ocurra el acto inscribible. En la citada notificaci\u00f3n se acompa\u00f1ar\u00e1 la documentaci\u00f3n justificativa que determina tal circunstancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La inscripci\u00f3n definitiva de la creaci\u00f3n de cualquier entidad integrante del sector p\u00fablico institucional en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local se realizar\u00e1 de conformidad con las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n de la entidad, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n general de la Administraci\u00f3n correspondiente, notificar\u00e1, electr\u00f3nicamente a efectos de su inscripci\u00f3n, al Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local, la norma o el acto jur\u00eddico de creaci\u00f3n en el plazo de\u00a030 d\u00edas h\u00e1biles desde la entrada en vigor de la norma o del acto, seg\u00fan corresponda. A la notificaci\u00f3n se acompa\u00f1ar\u00e1 la copia o enlace a la publicaci\u00f3n electr\u00f3nica del Bolet\u00edn Oficial en el que se public\u00f3 la norma, o copia del acto jur\u00eddico de creaci\u00f3n, as\u00ed como el resto de documentaci\u00f3n justificativa que proceda, como los Estatutos o el plan de actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La inscripci\u00f3n en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local se practicar\u00e1 dentro del plazo de\u00a015 d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la recepci\u00f3n de la solicitud de inscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Para la asignaci\u00f3n del N\u00famero de Identificaci\u00f3n Fiscal definitivo y de la letra identificativa que corresponda a la entidad, de acuerdo con su naturaleza jur\u00eddica, por parte de la Administraci\u00f3n Tributaria ser\u00e1 necesaria la aportaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n de la entidad en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Organizaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico institucional estatal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a084. Composici\u00f3n y clasificaci\u00f3n del sector p\u00fablico institucional estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Integran el sector p\u00fablico institucional estatal las siguientes entidades:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, los cuales se clasifican en:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Organismos aut\u00f3nomos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Entidades P\u00fablicas Empresariales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Las autoridades administrativas independientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las sociedades mercantiles estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los consorcios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Las fundaciones del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Los fondos sin personalidad jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Las universidades p\u00fablicas no transferidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado o entidad integrante del sector p\u00fablico institucional estatal no podr\u00e1, por s\u00ed misma ni en colaboraci\u00f3n con otras entidades p\u00fablicas o privadas, crear, ni ejercer el control efectivo, directa ni indirectamente, sobre ning\u00fan otro tipo de entidad distinta de las enumeradas en este art\u00edculo, con independencia de su naturaleza y r\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la participaci\u00f3n del Estado en organismos internacionales o entidades de \u00e1mbito supranacional, ni a la participaci\u00f3n en los organismos de normalizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n nacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las universidades p\u00fablicas no transferidas se regir\u00e1n por lo dispuesto en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre que les sea de aplicaci\u00f3n y lo dispuesto en esta ley en lo que no previsto en su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a085. Control de eficacia y supervisi\u00f3n continua."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal estar\u00e1n sometidas al control de eficacia y supervisi\u00f3n continua, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo\u00a0110."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para ello, todas las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal contar\u00e1n, en el momento de su creaci\u00f3n, con un plan de actuaci\u00f3n, que contendr\u00e1 las l\u00edneas estrat\u00e9gicas en torno a las cuales se desenvolver\u00e1 la actividad de la entidad, que se revisar\u00e1n cada tres a\u00f1os, y que se completar\u00e1 con planes anuales que desarrollar\u00e1n el de creaci\u00f3n para el ejercicio siguiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El control de eficacia ser\u00e1 ejercido por el Departamento al que est\u00e9n adscritos, a trav\u00e9s de las inspecciones de servicios, y tendr\u00e1 por objeto evaluar el cumplimiento de los objetivos propios de la actividad espec\u00edfica de la entidad y la adecuada utilizaci\u00f3n de los recursos, de acuerdo con lo establecido en su plan de actuaci\u00f3n y sus actualizaciones anuales, sin perjuicio del control que de acuerdo con la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, se ejerza por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Todas las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal est\u00e1n sujetas desde su creaci\u00f3n hasta su extinci\u00f3n a la supervisi\u00f3n continua del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, a trav\u00e9s de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, que vigilar\u00e1 la concurrencia de los requisitos previstos en esta Ley. En particular verificar\u00e1, al menos, lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La subsistencia de las circunstancias que justificaron su creaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Su sostenibilidad financiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La concurrencia de la causa de disoluci\u00f3n prevista en esta ley referida al incumplimiento de los fines que justificaron su creaci\u00f3n o que su subsistencia no resulte el medio m\u00e1s id\u00f3neo para lograrlos."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Las actuaciones de planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n correspondientes a la supervisi\u00f3n continua se determinar\u00e1n reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las actuaciones de control de eficacia y supervisi\u00f3n continua tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La informaci\u00f3n econ\u00f3mico financiera disponible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El suministro de informaci\u00f3n por parte de los organismos p\u00fablicos y entidades sometidas al Sistema de control de eficacia y supervisi\u00f3n contin\u00faa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las propuestas de las inspecciones de los servicios de los departamentos ministeriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Los resultados de la evaluaci\u00f3n efectuada tanto por el Ministerio de adscripci\u00f3n como por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas se plasmar\u00e1n en un informe sujeto a procedimiento contradictorio que, seg\u00fan las conclusiones que se hayan obtenido, podr\u00e1 contener recomendaciones de mejora o una propuesta de transformaci\u00f3n o supresi\u00f3n del organismo p\u00fablico o entidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a086. Medio propio y servicio t\u00e9cnico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional podr\u00e1n ser consideradas medios propios y servicios t\u00e9cnicos de los poderes adjudicadores y del resto de entes y sociedades que no tengan la consideraci\u00f3n de poder adjudicador cuando cumplan las condiciones y requisitos establecidos en el Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por el Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de medio propio y servicio t\u00e9cnico cuando se acredite que, adem\u00e1s de disponer de medios suficientes e id\u00f3neos para realizar prestaciones en el sector de actividad que se corresponda con su objeto social, de acuerdo con su norma o acuerdo de creaci\u00f3n, se d\u00e9 alguna de las circunstancias siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Sea una opci\u00f3n m\u00e1s eficiente que la contrataci\u00f3n p\u00fablica y resulta sostenible y eficaz, aplicando criterios de rentabilidad econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Resulte necesario por razones de seguridad p\u00fablica o de urgencia en la necesidad de disponer de los bienes o servicios suministrados por el medio propio o servicio t\u00e9cnico."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Formar\u00e1 parte del control de eficacia de los medios propios y servicios t\u00e9cnicos la comprobaci\u00f3n de la concurrencia de los mencionados requisitos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la denominaci\u00f3n de las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional que tengan la condici\u00f3n de medio propio deber\u00e1 figurar necesariamente la indicaci\u00f3n \u00abMedio Propio\u00bb o su abreviatura \u00abM.P.\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A la propuesta de declaraci\u00f3n de medio propio y servicio t\u00e9cnico deber\u00e1 acompa\u00f1arse una memoria justificativa que acredite lo dispuesto en el apartado anterior y deber\u00e1 ser informada por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado que vaya a declarar el medio propio y servicio t\u00e9cnico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a087. Transformaciones de las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cualquier organismo aut\u00f3nomo, entidad p\u00fablica empresarial, sociedad mercantil estatal o fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico institucional estatal podr\u00e1 transformarse y adoptar la naturaleza jur\u00eddica de cualquiera de las entidades citadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La transformaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar, conservando su personalidad jur\u00eddica, por cesi\u00f3n e integraci\u00f3n global, en unidad de acto, de todo el activo y el pasivo de la entidad transformada con sucesi\u00f3n universal de derechos y obligaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La transformaci\u00f3n no alterar\u00e1 las condiciones financieras de las obligaciones asumidas ni podr\u00e1 ser entendida como causa de resoluci\u00f3n de las relaciones jur\u00eddicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La transformaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo mediante Real Decreto, aunque suponga modificaci\u00f3n de la Ley de creaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando un organismo aut\u00f3nomo o entidad p\u00fablica empresarial se transforme en una entidad p\u00fablica empresarial, sociedad mercantil estatal o en una fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico, el Real Decreto mediante el que se lleve a cabo la transformaci\u00f3n deber\u00e1 ir acompa\u00f1ado de la siguiente documentaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Una memoria que incluya:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Una justificaci\u00f3n de la transformaci\u00f3n por no poder asumir sus funciones manteniendo su naturaleza jur\u00eddica originaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Un an\u00e1lisis de eficiencia que incluir\u00e1 una previsi\u00f3n del ahorro que generar\u00e1 la transformaci\u00f3n y la acreditaci\u00f3n de inexistencia de duplicidades con las funciones que ya desarrolle otro \u00f3rgano, organismo p\u00fablico o entidad preexistente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n en la que quedar\u00e1 el personal, indicando si, en su caso, parte del mismo se integrar\u00e1, bien en la Administraci\u00f3n General del Estado o bien en la entidad p\u00fablica empresarial, sociedad mercantil estatal o fundaci\u00f3n que resulte de la transformaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Un informe preceptivo de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado en el que se valorar\u00e1 el cumplimiento de lo previsto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "5. La aprobaci\u00f3n del Real Decreto de transformaci\u00f3n conllevar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La adaptaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de los medios personales, materiales y econ\u00f3micos que resulte necesaria por el cambio de naturaleza jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La posibilidad de integrar el personal en la entidad transformada o en la Administraci\u00f3n General del Estado. En su caso, esta integraci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo de acuerdo con los procedimientos de movilidad establecidos en la legislaci\u00f3n de funci\u00f3n p\u00fablica o en la legislaci\u00f3n laboral que resulte aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Los distintos tipos de personal de la entidad transformada tendr\u00e1n los mismos derechos y obligaciones que les correspondan de acuerdo con la normativa que les sea de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La adaptaci\u00f3n, en su caso, de personal que conlleve la transformaci\u00f3n no supondr\u00e1, por s\u00ed misma, la atribuci\u00f3n de la condici\u00f3n de funcionario p\u00fablico al personal laboral que prestase servicios en la entidad transformada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La integraci\u00f3n de quienes hasta ese momento vinieran ejerciendo funciones reservadas a funcionarios p\u00fablicos sin serlo podr\u00e1 realizarse con la condici\u00f3n de \u00aba extinguir\u00bb, debi\u00e9ndose valorar previamente las caracter\u00edsticas de los puestos afectados y las necesidades de la entidad donde se integren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De la ejecuci\u00f3n de las medidas de transformaci\u00f3n no podr\u00e1 derivarse incremento alguno de la masa salarial preexistente en la entidad transformada."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los organismos p\u00fablicos estatales"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a088. Definici\u00f3n y actividades propias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Son organismos p\u00fablicos dependientes o vinculados a la Administraci\u00f3n General del Estado, bien directamente o bien a trav\u00e9s de otro organismo p\u00fablico, los creados para la realizaci\u00f3n de actividades administrativas, sean de fomento, prestaci\u00f3n o de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos o de producci\u00f3n de bienes de inter\u00e9s p\u00fablico susceptibles de contraprestaci\u00f3n; actividades de contenido econ\u00f3mico reservadas a las Administraciones P\u00fablicas; as\u00ed como la supervisi\u00f3n o regulaci\u00f3n de sectores econ\u00f3micos, y cuyas caracter\u00edsticas justifiquen su organizaci\u00f3n en r\u00e9gimen de descentralizaci\u00f3n funcional o de independencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a089. Personalidad jur\u00eddica y potestades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos p\u00fablicos tiene personalidad jur\u00eddica p\u00fablica diferenciada, patrimonio y tesorer\u00eda propios, as\u00ed como autonom\u00eda de gesti\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Dentro de su esfera de competencia, les corresponden las potestades administrativas precisas para el cumplimiento de sus fines, en los t\u00e9rminos que prevean sus estatutos, salvo la potestad expropiatoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los estatutos podr\u00e1n atribuir a los organismos p\u00fablicos la potestad de ordenar aspectos secundarios del funcionamiento para cumplir con los fines y el servicio encomendado, en el marco y con el alcance establecido por las disposiciones que fijen el r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico de dicho servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los actos y resoluciones dictados por los organismos p\u00fablicos en el ejercicio de potestades administrativas son susceptibles de los recursos administrativos previstos en la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a090. Estructura organizativa en el sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos p\u00fablicos se estructuran en los \u00f3rganos de gobierno, y ejecutivos que se determinen en su respectivo Estatuto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los m\u00e1ximos \u00f3rganos de gobierno son el Presidente y el Consejo Rector. El estatuto puede, no obstante, prever otros \u00f3rganos de gobierno con atribuciones distintas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La direcci\u00f3n del organismo p\u00fablico debe establecer un modelo de control orientado a conseguir una seguridad razonable en el cumplimiento de sus objetivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponde al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas la clasificaci\u00f3n de las entidades, conforme a su naturaleza y a los criterios previstos en Real Decreto\u00a0451/2012, de\u00a05 de marzo, por el que se regula el r\u00e9gimen retributivo de los m\u00e1ximos responsables y directivos en el sector p\u00fablico empresarial y otras entidades. A estos efectos, las entidades ser\u00e1n clasificadas en tres grupos. Esta clasificaci\u00f3n determinar\u00e1 el nivel en que la entidad se sit\u00faa a efectos de:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) N\u00famero m\u00e1ximo de miembros de los \u00f3rganos de gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Estructura organizativa, con fijaci\u00f3n del n\u00famero m\u00ednimo y m\u00e1ximo de directivos, as\u00ed como la cuant\u00eda m\u00e1xima de la retribuci\u00f3n total, con determinaci\u00f3n del porcentaje m\u00e1ximo del complemento de puesto y variable."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a091. Creaci\u00f3n de organismos p\u00fablicos estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La creaci\u00f3n de los organismos p\u00fablicos se efectuar\u00e1 por Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Ley de creaci\u00f3n establecer\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El tipo de organismo p\u00fablico que crea, con indicaci\u00f3n de sus fines generales, as\u00ed como el Departamento de dependencia o vinculaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) En su caso, los recursos econ\u00f3micos, as\u00ed como las peculiaridades de su r\u00e9gimen de personal, de contrataci\u00f3n, patrimonial, fiscal y cualesquiera otras que, por su naturaleza, exijan norma con rango de Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. El anteproyecto de ley de creaci\u00f3n del organismo p\u00fablico que se eleve al Consejo de Ministros deber\u00e1 ser acompa\u00f1ado de una propuesta de estatutos y de un plan inicial de actuaci\u00f3n, junto con el informe preceptivo favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas que valorar\u00e1 el cumplimiento de lo previsto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a092. Contenido y efectos del plan de actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El plan inicial de actuaci\u00f3n contendr\u00e1, al menos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Las razones que justifican la creaci\u00f3n de un nuevo organismo p\u00fablico, por no poder asumir esas funciones otro ya existente, as\u00ed como la constataci\u00f3n de que la creaci\u00f3n no supone duplicidad con la actividad que desarrolle cualquier otro \u00f3rgano o entidad preexistente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La forma jur\u00eddica propuesta y un an\u00e1lisis que justifique que la elegida resulta m\u00e1s eficiente frente a otras alternativas de organizaci\u00f3n que se hayan descartado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La fundamentaci\u00f3n de la estructura organizativa elegida, determinando los \u00f3rganos directivos y la previsi\u00f3n sobre los recursos humanos necesarios para su funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El anteproyecto del presupuesto correspondiente al primer ejercicio junto con un estudio econ\u00f3mico-financiero que acredite la suficiencia de la dotaci\u00f3n econ\u00f3mica prevista inicialmente para el comienzo de su actividad y la sostenibilidad futura del organismo, atendiendo a las fuentes futuras de financiaci\u00f3n de los gastos y las inversiones, as\u00ed como a la incidencia que tendr\u00e1 sobre los presupuestos generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Los objetivos del organismo, justificando su suficiencia o idoneidad, los indicadores para medirlos, y la programaci\u00f3n plurianual de car\u00e1cter estrat\u00e9gico para alcanzarlos, especificando los medios econ\u00f3micos y personales que dedicar\u00e1, concretando en este \u00faltimo caso la forma de provisi\u00f3n de los puestos de trabajo, su procedencia, coste, retribuciones e indemnizaciones, as\u00ed como el \u00e1mbito temporal en que se prev\u00e9 desarrollar la actividad del organismo. Asimismo, se incluir\u00e1n las consecuencias asociadas al grado de cumplimiento de los objetivos establecidos y, en particular, su vinculaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del personal directivo en el caso de incumplimiento. A tal efecto, el reparto del complemento de productividad o concepto equivalente se realizar\u00e1 teniendo en cuenta el grado de cumplimiento de los objetivos establecidos en el plan de creaci\u00f3n y en los anuales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los organismos p\u00fablicos deber\u00e1n acomodar su actuaci\u00f3n a lo previsto en su plan inicial de actuaci\u00f3n. \u00c9ste se actualizar\u00e1 anualmente mediante la elaboraci\u00f3n del correspondiente plan que permita desarrollar para el ejercicio siguiente las previsiones del plan de creaci\u00f3n. El plan anual de actuaci\u00f3n deber\u00e1 ser aprobado en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o natural por el departamento del que dependa o al que est\u00e9 vinculado el organismo y deber\u00e1 guardar coherencia con el Programa de actuaci\u00f3n plurianual previsto en la normativa presupuestaria. El Plan de actuaci\u00f3n incorporar\u00e1, cada tres a\u00f1os, una revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n estrat\u00e9gica del organismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La falta de aprobaci\u00f3n del plan anual de actuaci\u00f3n dentro del plazo fijado por causa imputable al organismo, y hasta tanto se subsane la omisi\u00f3n, llevar\u00e1 aparejada la paralizaci\u00f3n de las transferencias que deban realizarse a favor del organismo con cargo a los Presupuestos Generales del Estado, salvo que el Consejo de Ministros adopte otra decisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El plan de actuaci\u00f3n y los anuales, as\u00ed como sus modificaciones, se har\u00e1 p\u00fablico en la p\u00e1gina web del organismo p\u00fablico al que corresponda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a093. Contenido de los estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los estatutos regular\u00e1n, al menos, los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Las funciones y competencias del organismo, con indicaci\u00f3n de las potestades administrativas que pueda ostentar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La determinaci\u00f3n de su estructura organizativa, con expresi\u00f3n de la composici\u00f3n, funciones, competencias y rango administrativo que corresponda a cada \u00f3rgano. Asimismo se especificar\u00e1n aquellos de sus actos y resoluciones que agoten la v\u00eda administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El patrimonio que se les asigne y los recursos econ\u00f3micos que hayan de financiarlos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El r\u00e9gimen relativo a recursos humanos, patrimonio, presupuesto y contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La facultad de participaci\u00f3n en sociedades mercantiles cuando ello sea imprescindible para la consecuci\u00f3n de los fines asignados."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los estatutos de los organismos p\u00fablicos se aprobar\u00e1n por Real Decreto del Consejo de Ministros a propuesta conjunta del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y del Ministerio al que el organismo est\u00e9 vinculado o sea dependiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los estatutos deber\u00e1n ser aprobados y publicados con car\u00e1cter previo a la entrada en funcionamiento efectivo del organismo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a094. Fusi\u00f3n de organismos p\u00fablicos estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos p\u00fablicos estatales de la misma naturaleza jur\u00eddica podr\u00e1n fusionarse bien mediante su extinci\u00f3n e integraci\u00f3n en un nuevo organismo p\u00fablico, bien mediante su extinci\u00f3n por ser absorbido por otro organismo p\u00fablico ya existente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La fusi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo mediante norma reglamentaria, aunque suponga modificaci\u00f3n de la Ley de creaci\u00f3n. Cuando la norma reglamentaria cree un nuevo organismo p\u00fablico resultante de la fusi\u00f3n deber\u00e1 cumplir con lo previsto en el art\u00edculo\u00a091.2 sobre requisitos de creaci\u00f3n de organismos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A la norma reglamentaria de fusi\u00f3n se acompa\u00f1ar\u00e1 un plan de redimensionamiento para la adecuaci\u00f3n de las estructuras organizativas, inmobiliarias, de personal y de recursos resultantes de la nueva situaci\u00f3n y en el que debe quedar acreditado el ahorro que generar\u00e1 la fusi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si alguno de los organismos p\u00fablicos estuviese en situaci\u00f3n de desequilibrio financiero se podr\u00e1 prever, como parte del plan de redimensionamiento, que las obligaciones, bienes y derechos patrimoniales que se consideren liquidables y derivados de la actividad que ocasion\u00f3 el desequilibrio, se integren en un fondo, sin personalidad jur\u00eddica y con contabilidad separada, adscrito al nuevo organismo p\u00fablico o al absorbente, seg\u00fan corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La actividad o actividades que ocasionaron el desequilibrio dejar\u00e1n de prestarse tras la fusi\u00f3n, salvo que se prevea su realizaci\u00f3n futura de forma sostenible tras la fusi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El plan de redimensionamiento, previo informe preceptivo de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1 ser aprobado por cada uno de los organismos p\u00fablicos fusionados si se integran en uno nuevo o por el organismo p\u00fablico absorbente, seg\u00fan corresponda al tipo de fusi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La aprobaci\u00f3n de la norma de fusi\u00f3n conllevar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La integraci\u00f3n de las organizaciones de los organismos p\u00fablicos fusionados, incluyendo los medios personales, materiales y econ\u00f3micos, en los t\u00e9rminos previstos en el plan de redimensionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El personal de los organismos p\u00fablicos extinguidos se podr\u00e1 integrar bien en la Administraci\u00f3n General del Estado o bien en el nuevo organismo p\u00fablico que resulte de la fusi\u00f3n o en el organismo p\u00fablico absorbente, seg\u00fan proceda, de acuerdo con lo previsto en la norma reglamentaria de fusi\u00f3n y de conformidad con los procedimientos de movilidad establecidos en la legislaci\u00f3n de funci\u00f3n p\u00fablica o en la legislaci\u00f3n laboral que resulte aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los distintos tipos de personal de los organismos p\u00fablicos fusionados tendr\u00e1n los derechos y obligaciones que les correspondan de acuerdo con la normativa que les sea de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La integraci\u00f3n de quienes hasta ese momento vinieran ejerciendo funciones reservadas a funcionarios p\u00fablicos sin serlo podr\u00e1 realizarse con la condici\u00f3n de \u00aba extinguir\u00bb, debi\u00e9ndose valorar previamente las caracter\u00edsticas de los puestos afectados y las necesidades del organismos donde se integren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta integraci\u00f3n de personal no supondr\u00e1, en ning\u00fan caso, la atribuci\u00f3n de la condici\u00f3n de funcionario p\u00fablico al personal laboral que prestase servicios en los organismos p\u00fablicos fusionados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De la ejecuci\u00f3n de las medidas de fusi\u00f3n no podr\u00e1 derivarse incremento alguno de la masa salarial en los organismos p\u00fablicos afectados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La cesi\u00f3n e integraci\u00f3n global, en unidad de acto, de todo el activo y el pasivo de los organismos p\u00fablicos extinguidos en el nuevo organismo p\u00fablico resultante de la fusi\u00f3n o en el organismo p\u00fablico absorbente, seg\u00fan proceda, que le suceder\u00e1 universalmente en todos sus derechos y obligaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La fusi\u00f3n no alterar\u00e1 las condiciones financieras de las obligaciones asumidas ni podr\u00e1 ser entendida como causa de resoluci\u00f3n de las relaciones jur\u00eddicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Si se hubiera previsto en el plan de redimensionamiento, las obligaciones, bienes y derechos patrimoniales que se consideren liquidables se integrar\u00e1n en un fondo, sin personalidad jur\u00eddica y con contabilidad separada, adscrito al nuevo organismo p\u00fablico resultante de la fusi\u00f3n o al organismo p\u00fablico absorbente, seg\u00fan proceda, que designar\u00e1 un liquidador al que le corresponder\u00e1 la liquidaci\u00f3n de este fondo. Esta liquidaci\u00f3n se efectuar\u00e1 de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo\u00a097."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La liquidaci\u00f3n deber\u00e1 llevarse a cabo durante los dos a\u00f1os siguientes a la aprobaci\u00f3n de la norma reglamentaria de fusi\u00f3n, salvo que el Consejo de Ministros acuerde su pr\u00f3rroga, sin perjuicio de los posibles derechos que puedan corresponder a los acreedores. La aprobaci\u00f3n de las normas a las que tendr\u00e1 que ajustarse la contabilidad del fondo corresponder\u00e1 al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas a propuesta de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a095. Gesti\u00f3n compartida de servicios comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La norma de creaci\u00f3n de los organismos p\u00fablicos del sector p\u00fablico estatal incluir\u00e1 la gesti\u00f3n compartida de algunos o todos los servicios comunes, salvo que la decisi\u00f3n de no compartirlos se justifique, en la memoria que acompa\u00f1e a la norma de creaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de eficiencia, conforme al art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, en razones de seguridad nacional o cuando la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n compartida afecte a servicios que deban prestarse de forma aut\u00f3noma en atenci\u00f3n a la independencia del organismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de algunos o todos los servicios comunes se coordinar\u00e1 por el Ministerio de adscripci\u00f3n, por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas o por un organismo p\u00fablico vinculado o dependiente del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se consideran servicios comunes de los organismos p\u00fablicos, al menos, los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Gesti\u00f3n de bienes inmuebles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Asistencia jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Contabilidad y gesti\u00f3n financiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Publicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Contrataci\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a096. Disoluci\u00f3n de organismos p\u00fablicos estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los Organismos p\u00fablicos estatales deber\u00e1n disolverse:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Por el transcurso del tiempo de existencia se\u00f1alado en la ley de creaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Porque la totalidad de sus fines y objetivos sean asumidos por los servicios de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Porque sus fines hayan sido totalmente cumplidos, de forma que no se justifique la pervivencia del organismo p\u00fablico, y as\u00ed se haya puesto de manifiesto en el control de eficacia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cuando del seguimiento del plan de actuaci\u00f3n resulte el incumplimiento de los fines que justificaron la creaci\u00f3n del organismo o que su subsistencia no es el medio m\u00e1s id\u00f3neo para lograrlos y as\u00ed se concluya en el control de eficacia o de supervisi\u00f3n continua."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Por encontrarse en situaci\u00f3n de desequilibrio financiero durante dos ejercicios presupuestarios consecutivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta situaci\u00f3n de desequilibrio financiero se referir\u00e1, para los entes que tengan la consideraci\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica a efectos del Sistema Europeo de Cuentas, a su necesidad de financiaci\u00f3n en t\u00e9rminos del Sistema Europeo de Cuentas, mientras que para los dem\u00e1s entes se entender\u00e1 como la situaci\u00f3n de desequilibrio financiero manifestada en la existencia de resultados brutos negativos de explotaci\u00f3n en dos ejercicios contables consecutivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Por cualquier otra causa establecida en los estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Cuando as\u00ed lo acuerde el Consejo de Ministros siguiendo el procedimiento determinado al efecto en el acto jur\u00eddico que acuerde la disoluci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Cuando un organismo p\u00fablico incurra en alguna de las causas de disoluci\u00f3n previstas en las letras a), b), c), d) o f) del apartado anterior, el titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo lo comunicar\u00e1 al titular del departamento de adscripci\u00f3n en el plazo de dos meses desde que concurra la causa de disoluci\u00f3n. Transcurrido dicho plazo sin que se haya producido la comunicaci\u00f3n y concurriendo la causa de disoluci\u00f3n, el organismo p\u00fablico quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente disuelto y no podr\u00e1 realizar ning\u00fan acto jur\u00eddico, salvo los estrictamente necesarios para garantizar la eficacia de su liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo de dos meses desde la recepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n a la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el Consejo de Ministros adoptar\u00e1 el correspondiente acuerdo de disoluci\u00f3n, en el que designar\u00e1 al \u00f3rgano administrativo o entidad del sector p\u00fablico institucional estatal que asumir\u00e1 las funciones de liquidador, y se comunicar\u00e1 al Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local para su publicaci\u00f3n. Transcurrido dicho plazo sin que el acuerdo de disoluci\u00f3n haya sido publicado, el organismo p\u00fablico quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente disuelto y no podr\u00e1 realizar ning\u00fan acto jur\u00eddico, salvo los estrictamente necesarios para garantizar la eficacia de su liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando un organismo p\u00fablico incurra en la causa de disoluci\u00f3n prevista en la letra e) del apartado\u00a01, el titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo dispondr\u00e1 del plazo de dos meses, a contar desde la concurrencia de dicha causa, para comunicarlo a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo de dos meses a contar desde la comunicaci\u00f3n a la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el organismo p\u00fablico, previo informe de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1 aprobar un plan de correcci\u00f3n del desequilibrio. Como parte del mencionado plan de correcci\u00f3n, la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 realizar aportaciones patrimoniales en el ejercicio presupuestario inmediato anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El plan de correcci\u00f3n se aplicar\u00e1 en el ejercicio presupuestario en el que se apruebe y en el siguiente. Transcurridos esos dos ejercicios sin que se haya corregido el desequilibrio, el titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo lo comunicar\u00e1 al titular del departamento de adscripci\u00f3n en los cinco d\u00edas naturales siguientes a la finalizaci\u00f3n del plazo mencionado. Recibida la comunicaci\u00f3n, se aplicar\u00e1 lo previsto en el apartado\u00a02, salvo que el Consejo de Ministros, a propuesta del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, decida prorrogar la duraci\u00f3n del plan de correcci\u00f3n. Si transcurre el citado plazo de cinco d\u00edas sin que se haya producido dicha comunicaci\u00f3n, el organismo p\u00fablico quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente disuelto y no podr\u00e1 realizar ning\u00fan acto jur\u00eddico, salvo los estrictamente necesarios para garantizar la eficacia de su liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a097. Liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n de organismos p\u00fablicos estatales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Publicado el acuerdo de disoluci\u00f3n al que se refiere el art\u00edculo anterior, o transcurridos los plazos en \u00e9l establecidos sin que \u00e9ste haya sido publicado, se entender\u00e1 autom\u00e1ticamente iniciada la liquidaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La liquidaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar por la cesi\u00f3n e integraci\u00f3n global, en unidad de acto, de todo el activo y el pasivo del organismo p\u00fablico en la Administraci\u00f3n General del Estado que le suceder\u00e1 universalmente en todos sus derechos y obligaciones. El \u00f3rgano o entidad designada como liquidador determinar\u00e1, en cada caso, el \u00f3rgano o entidad concreta, de la Administraci\u00f3n General del Estado, donde se integrar\u00e1n los elementos que forman parte del activo y del pasivo del organismo p\u00fablico liquidado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad que le corresponda al empleado p\u00fablico como miembro de la entidad u \u00f3rgano liquidador ser\u00e1 directamente asumida por la entidad o la Administraci\u00f3n General del Estado que lo design\u00f3. La Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 exigir de oficio al empleado p\u00fablico que design\u00f3 a esos efectos la responsabilidad en que hubiera incurrido por los da\u00f1os y perjuicios causados en sus bienes o derechos cuando hubiera concurrido dolo, culpa o negligencia graves, conforme a lo previsto en las Leyes administrativas en materia de responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La Administraci\u00f3n General del Estado quedar\u00e1 subrogada autom\u00e1ticamente en todas las relaciones jur\u00eddicas que tuviera el organismo p\u00fablico con sus acreedores, tanto de car\u00e1cter principal como accesorias, a la fecha de adopci\u00f3n del acuerdo de disoluci\u00f3n o, en su defecto, a la fecha en que concurriera la causa de disoluci\u00f3n, incluyendo los activos y pasivos sobrevenidos. Esta subrogaci\u00f3n no alterar\u00e1 las condiciones financieras de las obligaciones asumidas ni podr\u00e1 ser entendida como causa de resoluci\u00f3n de las relaciones jur\u00eddicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Formalizada la liquidaci\u00f3n del organismo p\u00fablico se producir\u00e1 su extinci\u00f3n autom\u00e1tica."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Organismos aut\u00f3nomos estatales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a098. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos aut\u00f3nomos son entidades de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica propia, tesorer\u00eda y patrimonio propios y autonom\u00eda en su gesti\u00f3n, que desarrollan actividades propias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, tanto actividades de fomento, prestacionales, de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos o de producci\u00f3n de bienes de inter\u00e9s p\u00fablico, susceptibles de contraprestaci\u00f3n, en calidad de organizaciones instrumentales diferenciadas y dependientes de \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los organismos aut\u00f3nomos dependen de la Administraci\u00f3n General del Estado a la que corresponde su direcci\u00f3n estrat\u00e9gica, la evaluaci\u00f3n de los resultados de su actividad y el control de eficacia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con independencia de cu\u00e1l sea su denominaci\u00f3n, cuando un organismo p\u00fablico tenga la naturaleza jur\u00eddica de organismo aut\u00f3nomo deber\u00e1 figurar en su denominaci\u00f3n la indicaci\u00f3n \u00aborganismo aut\u00f3nomo\u00bb o su abreviatura \u00abO.A.\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a099. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los organismos aut\u00f3nomos se regir\u00e1n por lo dispuesto en esta Ley, en su ley de creaci\u00f3n, sus estatutos, la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, el Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, y el resto de las normas de derecho administrativo general y especial que le sea de aplicaci\u00f3n. En defecto de norma administrativa, se aplicar\u00e1 el derecho com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0100. R\u00e9gimen jur\u00eddico del personal y de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El personal al servicio de los organismos aut\u00f3nomos ser\u00e1 funcionario o laboral, y se regir\u00e1 por lo previsto en la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril, y dem\u00e1s normativa reguladora de los funcionarios p\u00fablicos y por la normativa laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El nombramiento de los titulares de los \u00f3rganos de los organismos aut\u00f3nomos se regir\u00e1 por las normas aplicables a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo tendr\u00e1 atribuidas, en materia de gesti\u00f3n de recursos humanos, las facultades que le asigne la legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El organismo aut\u00f3nomo estar\u00e1 obligado a aplicar las instrucciones sobre recursos humanos dictadas por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y a comunicarle a este departamento cuantos acuerdos o resoluciones adopte en aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen espec\u00edfico de personal establecido en su Ley de creaci\u00f3n o en sus estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La contrataci\u00f3n de los organismos aut\u00f3nomos se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n sobre contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico. El titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo aut\u00f3nomo ser\u00e1 el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0101. R\u00e9gimen econ\u00f3mico-financiero y patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos aut\u00f3nomos tendr\u00e1n, para el cumplimiento de sus fines, un patrimonio propio, distinto del de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, integrado por el conjunto de bienes y derechos de los que sean titulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de sus bienes y derechos propios, as\u00ed como de aquellos del Patrimonio de la Administraci\u00f3n que se les adscriban para el cumplimiento de sus fines, ser\u00e1 ejercida de acuerdo a lo establecido para los organismos aut\u00f3nomos en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los recursos econ\u00f3micos de los organismos aut\u00f3nomos podr\u00e1n provenir de las siguientes fuentes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los bienes y valores que constituyen su patrimonio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los productos y rentas de dicho patrimonio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las consignaciones espec\u00edficas que tuvieren asignadas en los presupuestos generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Las transferencias corrientes o de capital que procedan de la Administraci\u00f3n o entidades p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Las donaciones, legados, patrocinios y otras aportaciones de entidades privadas y de particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cualquier otro recurso que est\u00e9n autorizados a percibir, seg\u00fan las disposiciones por las que se rijan o que pudieran serles atribuidos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0102. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad y control econ\u00f3mico-financiero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los organismo aut\u00f3nomos aplicar\u00e1n el r\u00e9gimen presupuestario, econ\u00f3mico-financiero, de contabilidad, y de control establecido por la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Las entidades p\u00fablicas empresariales de \u00e1mbito estatal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0103. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las entidades p\u00fablicas empresariales son entidades de Derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica propia, patrimonio propio y autonom\u00eda en su gesti\u00f3n, que se financian mayoritariamente con ingresos de mercado y que junto con el ejercicio de potestades administrativas desarrollan actividades prestacionales, de gesti\u00f3n de servicios o de producci\u00f3n de bienes de inter\u00e9s p\u00fablico, susceptibles de contraprestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las entidades p\u00fablicas empresariales dependen de la Administraci\u00f3n General del Estado o de un Organismo aut\u00f3nomo vinculado o dependiente de \u00e9sta, al que le corresponde la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica, la evaluaci\u00f3n de los resultados de su actividad y el control de eficacia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con independencia de cu\u00e1l sea su denominaci\u00f3n, cuando un organismo p\u00fablico tenga naturaleza jur\u00eddica de entidad p\u00fablica empresarial deber\u00e1 figurar en su denominaci\u00f3n la indicaci\u00f3n de \u00abentidad p\u00fablica empresarial\u00bb o su abreviatura \u00abE.P.E\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0104. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades p\u00fablicas empresariales se rigen por el Derecho privado, excepto en la formaci\u00f3n de la voluntad de sus \u00f3rganos, en el ejercicio de las potestades administrativas que tengan atribuidas y en los aspectos espec\u00edficamente regulados para las mismas en esta Ley, en su Ley de creaci\u00f3n, sus estatutos, la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan, el Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, y el resto de normas de derecho administrativo general y especial que le sean de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0105. Ejercicio de potestades administrativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las potestades administrativas atribuidas a las entidades p\u00fablicas empresariales s\u00f3lo pueden ser ejercidas por aquellos \u00f3rganos de \u00e9stas a los que los estatutos se les asigne expresamente esta facultad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No obstante, a los efectos de esta Ley, los \u00f3rganos de las entidades p\u00fablicas empresariales no son asimilables en cuanto a su rango administrativo al de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado, salvo las excepciones que, a determinados efectos se fijen, en cada caso, en sus estatutos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0106. R\u00e9gimen jur\u00eddico del personal y de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El personal de las entidades p\u00fablicas empresariales se rige por el Derecho laboral, con las especificaciones dispuestas en este art\u00edculo y las excepciones relativas a los funcionarios p\u00fablicos de la Administraci\u00f3n General del Estado, quienes se regir\u00e1n por lo previsto en la Ley\u00a07/2007, de\u00a012 de abril y dem\u00e1s normativa reguladora de los funcionarios p\u00fablicos o por la normativa laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La selecci\u00f3n del personal laboral de estas entidades se realizar\u00e1 conforme a las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El personal directivo, que se determinar\u00e1 en los estatutos de la entidad, ser\u00e1 nombrado con arreglo a los criterios establecidos en el apartado\u00a011 del art\u00edculo\u00a055, atendiendo a la experiencia en el desempe\u00f1o de puestos de responsabilidad en la gesti\u00f3n p\u00fablica o privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El resto del personal ser\u00e1 seleccionado mediante convocatoria p\u00fablica basada en los principios de igualdad, m\u00e9rito y capacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. La determinaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de las condiciones retributivas, tanto del personal directivo como del resto del personal, requerir\u00e1n el informe conjunto, previo y favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas efectuar\u00e1, con la periodicidad adecuada, controles espec\u00edficos sobre la evoluci\u00f3n de los gastos de personal y de la gesti\u00f3n de sus recursos humanos, conforme a los criterios previamente establecidos por los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La Ley de creaci\u00f3n de cada entidad p\u00fablica empresarial deber\u00e1 determinar las condiciones conforme a las cuales, los funcionarios de la Administraci\u00f3n General del Estado, podr\u00e1n cubrir destinos en la referida entidad, y establecer\u00e1, asimismo, las competencias que a la misma correspondan sobre este personal que, en todo caso, ser\u00e1n las que tengan legalmente atribuidas los Organismos aut\u00f3nomos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La contrataci\u00f3n de las entidades p\u00fablicas empresariales se rige por las previsiones contenidas al respecto en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0107. R\u00e9gimen econ\u00f3mico-financiero y patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las entidades p\u00fablicas empresariales tendr\u00e1n, para el cumplimiento de sus fines, un patrimonio propio, distinto del de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, integrado por el conjunto de bienes y derechos de los que sean titulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de sus bienes y derechos propios, as\u00ed como de aquellos del Patrimonio de la Administraci\u00f3n que se les adscriban para el cumplimiento de sus fines, ser\u00e1 ejercida de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las entidades p\u00fablicas empresariales podr\u00e1n financiarse con los ingresos que se deriven de sus operaciones, obtenidos como contraprestaci\u00f3n de sus actividades comerciales, y con los recursos econ\u00f3micos que provengan de las siguientes fuentes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los bienes y valores que constituyen su patrimonio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los productos y rentas de dicho patrimonio y cualquier otro recurso que pudiera serle atribuido."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Excepcionalmente, cuando as\u00ed lo prevea la Ley de creaci\u00f3n, podr\u00e1 financiarse con los recursos econ\u00f3micos que provengan de las siguientes fuentes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Las consignaciones espec\u00edficas que tuvieran asignadas en los Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Las transferencias corrientes o de capital que procedan de las Administraciones o entidades p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las donaciones, legados, patrocinios y otras aportaciones de entidades privadas y de particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Las entidades p\u00fablico empresariales se financiar\u00e1n mayoritariamente con ingresos de mercado. Se entiende que se financian mayoritariamente con ingresos de mercado cuando tengan la consideraci\u00f3n de productor de mercado de conformidad con el Sistema Europeo de Cuentas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A tales efectos se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n la clasificaci\u00f3n de las diferentes entidades p\u00fablicas a los efectos de la contabilidad nacional que efect\u00fae el Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Cuentas Nacionales y que se recoger\u00e1 en el Inventario de Entidades del sector P\u00fablico estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0108. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad y control econ\u00f3mico-financiero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades p\u00fablicas empresariales aplicar\u00e1n el r\u00e9gimen presupuestario, econ\u00f3mico-financiero, de contabilidad y de control establecido en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Las autoridades administrativas independientes de \u00e1mbito estatal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0109. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son autoridades administrativas independientes de \u00e1mbito estatal las entidades de derecho p\u00fablico que, vinculadas a la Administraci\u00f3n General del Estado y con personalidad jur\u00eddica propia, tienen atribuidas funciones de regulaci\u00f3n o supervisi\u00f3n de car\u00e1cter externo sobre sectores econ\u00f3micos o actividades determinadas, por requerir su desempe\u00f1o de independencia funcional o una especial autonom\u00eda respecto de la Administraci\u00f3n General del Estado, lo que deber\u00e1 determinarse en una norma con rango de Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las autoridades administrativas independientes actuar\u00e1n, en el desarrollo de su actividad y para el cumplimiento de sus fines, con independencia de cualquier inter\u00e9s empresarial o comercial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con independencia de cu\u00e1l sea su denominaci\u00f3n, cuando una entidad tenga la naturaleza jur\u00eddica de autoridad administrativa independiente deber\u00e1 figurar en su denominaci\u00f3n la indicaci\u00f3n \u00abautoridad administrativa independiente\u00bb o su abreviatura \u00abA.A.I.\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0110. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las autoridades administrativas independientes se regir\u00e1n por su Ley de creaci\u00f3n, sus estatutos y la legislaci\u00f3n especial de los sectores econ\u00f3micos sometidos a su supervisi\u00f3n y, supletoriamente y en cuanto sea compatible con su naturaleza y autonom\u00eda, por lo dispuesto en esta Ley, en particular lo dispuesto para organismos aut\u00f3nomos, la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, el Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, as\u00ed como el resto de las normas de derecho administrativo general y especial que le sea de aplicaci\u00f3n. En defecto de norma administrativa, se aplicar\u00e1 el derecho com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las autoridades administrativas independientes estar\u00e1n sujetas al principio de sostenibilidad financiera de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De las sociedades mercantiles estatales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0111. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se entiende por sociedad mercantil estatal aquella sociedad mercantil sobre la que se ejerce control estatal:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Bien porque la participaci\u00f3n directa, en su capital social de la Administraci\u00f3n General del Estado o alguna de las entidades que, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a084, integran el sector p\u00fablico institucional estatal, incluidas las sociedades mercantiles estatales, sea superior al\u00a050 por\u00a0100. Para la determinaci\u00f3n de este porcentaje, se sumar\u00e1n las participaciones correspondientes a la Administraci\u00f3n General del Estado y a todas las entidades integradas en el sector p\u00fablico institucional estatal, en el caso de que en el capital social participen varias de ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Bien porque la sociedad mercantil se encuentre en el supuesto previsto en el art\u00edculo\u00a04 de la Ley\u00a024/1988, de\u00a028 de julio, del Mercado de Valores respecto de la Administraci\u00f3n General del Estado o de sus organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En la denominaci\u00f3n de las sociedades mercantiles que tengan la condici\u00f3n de estatales deber\u00e1 figurar necesariamente la indicaci\u00f3n \u00absociedad mercantil estatal\u00bb o su abreviatura \u00abS.M.E.\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0112. Principios rectores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Administraci\u00f3n General del Estado y las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional, en cuanto titulares del capital social de las sociedades mercantiles estatales, perseguir\u00e1n la eficiencia, transparencia y buen gobierno en la gesti\u00f3n de dichas sociedades mercantiles, para lo cual promover\u00e1n las buenas pr\u00e1cticas y c\u00f3digos de conducta adecuados a la naturaleza de cada entidad. Todo ello sin perjuicio de la supervisi\u00f3n general que ejercer\u00e1 el accionista sobre el funcionamiento de la sociedad mercantil estatal, conforme prev\u00e9 la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0113. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las sociedades mercantiles estatales se regir\u00e1n por lo previsto en esta Ley, por lo previsto en la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, y por el ordenamiento jur\u00eddico privado, salvo en las materias en que le sea de aplicaci\u00f3n la normativa presupuestaria, contable, de personal, de control econ\u00f3mico-financiero y de contrataci\u00f3n. En ning\u00fan caso podr\u00e1n disponer de facultades que impliquen el ejercicio de autoridad p\u00fablica, sin perjuicio de que excepcionalmente la ley pueda atribuirle el ejercicio de potestades administrativas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0114. Creaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La creaci\u00f3n de una sociedad mercantil estatal o la adquisici\u00f3n de este car\u00e1cter de forma sobrevenida ser\u00e1 autorizada mediante acuerdo del Consejo de Ministros que deber\u00e1 ser acompa\u00f1ado de una propuesta de estatutos y de un plan de actuaci\u00f3n que contendr\u00e1, al menos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Las razones que justifican la creaci\u00f3n de la sociedad por no poder asumir esas funciones otra entidad ya existente, as\u00ed como la inexistencia de duplicidades. A estos efectos, deber\u00e1 dejarse constancia del an\u00e1lisis realizado sobre la existencia de \u00f3rganos o entidades que desarrollan actividades an\u00e1logas sobre el mismo territorio y poblaci\u00f3n y las razones por las que la creaci\u00f3n de la nueva sociedad no entra\u00f1a duplicidad con entidades existentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Un an\u00e1lisis que justifique que la forma jur\u00eddica propuesta resulta m\u00e1s eficiente frente a la creaci\u00f3n de un organismo p\u00fablico u otras alternativas de organizaci\u00f3n que se hayan descartado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los objetivos anuales y los indicadores para medirlos."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Al acuerdo de creaci\u00f3n de la sociedad mercantil estatal se acompa\u00f1ar\u00e1 un informe preceptivo favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas o la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, seg\u00fan se determine reglamentariamente, que valorar\u00e1 el cumplimiento de lo previsto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Programa de Actuaci\u00f3n Plurianual que conforme a la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, deben elaborar las sociedades cada a\u00f1o incluir\u00e1 un plan de actuaci\u00f3n anual que servir\u00e1 de base para el control de eficacia de la sociedad. La falta de aprobaci\u00f3n del plan de actuaci\u00f3n dentro del plazo anual fijado, por causa imputable a la sociedad y hasta tanto se subsane la omisi\u00f3n, llevar\u00e1 aparejada la paralizaci\u00f3n de las aportaciones que deban realizarse a favor de la sociedad con cargo a los presupuestos generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La liquidaci\u00f3n de una sociedad mercantil estatal recaer\u00e1 en un \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n General del Estado o en una entidad integrante del sector p\u00fablico institucional estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad que le corresponda al empleado p\u00fablico como miembro de la entidad u \u00f3rgano liquidador ser\u00e1 directamente asumida por la entidad o la Administraci\u00f3n General del Estado que lo design\u00f3, quien podr\u00e1 exigir de oficio al empleado p\u00fablico la responsabilidad que, en su caso, corresponda cuando concurra dolo, culpa o negligencia grave conforme a lo previsto en las leyes administrativas en materia de responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0115. R\u00e9gimen de responsabilidad aplicable a los miembros de los consejos de administraci\u00f3n de las sociedades mercantiles estatales designados por la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La responsabilidad que le corresponda al empleado p\u00fablico como miembro del consejo de administraci\u00f3n ser\u00e1 directamente asumida por la Administraci\u00f3n General del Estado que lo design\u00f3."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 exigir de oficio al empleado p\u00fablico que design\u00f3 como miembro del consejo de administraci\u00f3n la responsabilidad en que hubiera incurrido por los da\u00f1os y perjuicios causados en sus bienes o derechos cuando hubiera concurrido dolo, o culpa o negligencia graves, conforme a lo previsto en las leyes administrativas en materia de responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0116. Tutela."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Al autorizar la constituci\u00f3n de una sociedad mercantil estatal con forma de sociedad an\u00f3nima, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo\u00a0166.2 de la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, el Consejo de Ministros podr\u00e1 atribuir a un Ministerio, cuyas competencias guarden una relaci\u00f3n espec\u00edfica con el objeto social de la sociedad, la tutela funcional de la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En ausencia de esta atribuci\u00f3n expresa corresponder\u00e1 \u00edntegramente al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas el ejercicio de las facultades que esta Ley y la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, otorgan para la supervisi\u00f3n de la actividad de la sociedad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El Ministerio de tutela ejercer\u00e1 el control de eficacia e instruir\u00e1 a la sociedad respecto a las l\u00edneas de actuaci\u00f3n estrat\u00e9gica y establecer\u00e1 las prioridades en la ejecuci\u00f3n de las mismas, y propondr\u00e1 su incorporaci\u00f3n a los Presupuestos de Explotaci\u00f3n y Capital y Programas de Actuaci\u00f3n Plurianual, previa conformidad, en cuanto a sus aspectos financieros, de la Direcci\u00f3n General del Patrimonio del Estado si se trata de sociedades cuyo capital corresponda \u00edntegramente a la Administraci\u00f3n General del Estado, o del organismo p\u00fablico que sea titular de su capital."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En casos excepcionales, debidamente justificados, el titular del departamento al que corresponda su tutela podr\u00e1 dar instrucciones a las sociedades, para que realicen determinadas actividades, cuando resulte de inter\u00e9s p\u00fablico su ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Cuando las instrucciones que imparta el Ministerio de tutela impliquen una variaci\u00f3n de los Presupuestos de Explotaci\u00f3n y Capital de acuerdo con lo dispuesto en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, el \u00f3rgano de administraci\u00f3n no podr\u00e1 iniciar la cumplimentaci\u00f3n de la instrucci\u00f3n sin contar con la autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano competente para efectuar la modificaci\u00f3n correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. En este caso, los administradores de las sociedades a las que se hayan impartido estas instrucciones actuar\u00e1n diligentemente para su ejecuci\u00f3n, y quedar\u00e1n exonerados de la responsabilidad prevista en el art\u00edculo\u00a0236 del Real Decreto Legislativo\u00a01/2010, de\u00a02 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Sociedades de Capital, si del cumplimiento de dichas instrucciones se derivaren consecuencias lesivas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0117. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad, control econ\u00f3mico-financiero y de personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las sociedades mercantiles estatales elaborar\u00e1n anualmente un presupuesto de explotaci\u00f3n y capital y un plan de actuaci\u00f3n que forma parte del Programa Plurianual, que se integrar\u00e1n con el Presupuesto General del Estado. El Programa contendr\u00e1 la revisi\u00f3n trienal del plan de creaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo\u00a085."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las sociedades mercantiles estatales formular\u00e1n y rendir\u00e1n sus cuentas de acuerdo con los principios y normas de contabilidad recogidos en el C\u00f3digo de Comercio y el Plan General de Contabilidad y disposiciones que lo desarrollan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Sin perjuicio de las competencias atribuidas al Tribunal de Cuentas, la gesti\u00f3n econ\u00f3mico financiera de las sociedades mercantiles estatales estar\u00e1 sometida al control de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El personal de las sociedades mercantiles estatales, incluido el que tenga condici\u00f3n de directivo, se regir\u00e1 por el Derecho laboral, as\u00ed como por las normas que le sean de aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n de su adscripci\u00f3n al sector p\u00fablico estatal, incluyendo siempre entre las mismas la normativa presupuestaria, especialmente lo que se establezca en las Leyes de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los consorcios"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0118. Definici\u00f3n y actividades propias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los consorcios son entidades de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica propia y diferenciada, creadas por varias Administraciones P\u00fablicas o entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional, entre s\u00ed o con participaci\u00f3n de entidades privadas, para el desarrollo de actividades de inter\u00e9s com\u00fan a todas ellas dentro del \u00e1mbito de sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los consorcios podr\u00e1n realizar actividades de fomento, prestacionales o de gesti\u00f3n com\u00fan de servicios p\u00fablicos y cuantas otras est\u00e9n previstas en las leyes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los consorcios podr\u00e1n utilizarse para la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, en el marco de los convenios de cooperaci\u00f3n transfronteriza en que participen las Administraciones espa\u00f1olas, y de acuerdo con las previsiones de los convenios internacionales ratificados por Espa\u00f1a en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En la denominaci\u00f3n de los consorcios deber\u00e1 figurar necesariamente la indicaci\u00f3n \u00abconsorcio\u00bb o su abreviatura \u00abC\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0119. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los consorcios se regir\u00e1n por lo establecido en esta Ley, en la normativa auton\u00f3mica de desarrollo y sus estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En lo no previsto en esta Ley, en la normativa auton\u00f3mica aplicable, ni en sus Estatutos sobre el r\u00e9gimen del derecho de separaci\u00f3n, disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n, se estar\u00e1 a lo previsto en el C\u00f3digo Civil sobre la sociedad civil, salvo el r\u00e9gimen de liquidaci\u00f3n, que se someter\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a097, y en su defecto, el Real Decreto Legislativo\u00a01/2010, de\u00a02 de julio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las normas establecidas en la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, y en la Ley\u00a027/2013, de\u00a021 de diciembre, de racionalizaci\u00f3n y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local sobre los Consorcios locales tendr\u00e1n car\u00e1cter supletorio respecto a lo dispuesto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0120. R\u00e9gimen de adscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los estatutos de cada consorcio determinar\u00e1n la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que estar\u00e1 adscrito de conformidad con lo previsto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. De acuerdo con los siguientes criterios, ordenados por prioridad en su aplicaci\u00f3n y referidos a la situaci\u00f3n en el primer d\u00eda del ejercicio presupuestario, el consorcio quedar\u00e1 adscrito, en cada ejercicio presupuestario y por todo este periodo, a la Administraci\u00f3n P\u00fablica que:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Disponga de la mayor\u00eda de votos en los \u00f3rganos de gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros de los \u00f3rganos ejecutivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros del personal directivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Disponga de un mayor control sobre la actividad del consorcio debido a una normativa especial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros del \u00f3rgano de gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Financie en m\u00e1s de un cincuenta por ciento, en su defecto, en mayor medida la actividad desarrollada por el consorcio, teniendo en cuenta tanto la aportaci\u00f3n del fondo patrimonial como la financiaci\u00f3n concedida cada a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Ostente el mayor porcentaje de participaci\u00f3n en el fondo patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Tenga mayor n\u00famero de habitantes o extensi\u00f3n territorial dependiendo de si los fines definidos en el estatuto est\u00e1n orientados a la prestaci\u00f3n de servicios a las personas, o al desarrollo de actuaciones sobre el territorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. En el supuesto de que participen en el consorcio entidades privadas, el consorcio no tendr\u00e1 \u00e1nimo de lucro y estar\u00e1 adscrito a la Administraci\u00f3n P\u00fablica que resulte de acuerdo con los criterios establecidos en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cualquier cambio de adscripci\u00f3n a una Administraci\u00f3n P\u00fablica, cualquiera que fuere su causa, conllevar\u00e1 la modificaci\u00f3n de los estatutos del consorcio en un plazo no superior a seis meses, contados desde el inicio del ejercicio presupuestario siguiente a aquel en se produjo el cambio de adscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0121. R\u00e9gimen de personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El personal al servicio de los consorcios podr\u00e1 ser funcionario o laboral y habr\u00e1 de proceder exclusivamente de las Administraciones participantes. Su r\u00e9gimen jur\u00eddico ser\u00e1 el de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de adscripci\u00f3n y sus retribuciones en ning\u00fan caso podr\u00e1n superar las establecidas para puestos de trabajo equivalentes en aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Excepcionalmente, cuando no resulte posible contar con personal procedente de las Administraciones participantes en el consorcio en atenci\u00f3n a la singularidad de las funciones a desempe\u00f1ar, el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, u \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n a la que se adscriba el consorcio, podr\u00e1 autorizar la contrataci\u00f3n directa de personal por parte del consorcio para el ejercicio de dichas funciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0122. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad, control econ\u00f3mico-financiero y patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los consorcios estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen de presupuestaci\u00f3n, contabilidad y control de la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que est\u00e9n adscritos, sin perjuicio de su sujeci\u00f3n a lo previsto en la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A efectos de determinar la financiaci\u00f3n por parte de las Administraciones consorciadas, se tendr\u00e1n en cuenta tanto los compromisos estatutarios o convencionales existentes como la financiaci\u00f3n real, mediante el an\u00e1lisis de los desembolsos efectivos de todas las aportaciones realizadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En todo caso, se llevar\u00e1 a cabo una auditor\u00eda de las cuentas anuales que ser\u00e1 responsabilidad del \u00f3rgano de control de la Administraci\u00f3n a la que se haya adscrito el consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los consorcios deber\u00e1n formar parte de los presupuestos e incluirse en la cuenta general de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de adscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los consorcios se regir\u00e1n por las normas patrimoniales de la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que est\u00e9n adscritos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0123. Creaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los consorcios se crear\u00e1n mediante convenio suscrito por las Administraciones, organismos p\u00fablicos o entidades participantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En los consorcios en los que participe la Administraci\u00f3n General del Estado o sus organismos p\u00fablicos y entidades vinculados o dependientes se requerir\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Que su creaci\u00f3n se autorice por ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El convenio de creaci\u00f3n precisar\u00e1 de autorizaci\u00f3n previa del Consejo de Ministros. La competencia para la suscripci\u00f3n del convenio no podr\u00e1 ser objeto de delegaci\u00f3n, y corresponder\u00e1 al titular del departamento ministerial participante, y en el \u00e1mbito de los organismos aut\u00f3nomos, al titular del m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n del organismo, previo informe del Ministerio del que dependa o al que est\u00e9 vinculado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Del convenio formar\u00e1n parte los estatutos, un plan de actuaci\u00f3n, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo\u00a092, y una proyecci\u00f3n presupuestaria trienal, adem\u00e1s del informe preceptivo favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas. El convenio suscrito junto con los estatutos, as\u00ed como sus modificaciones, ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0124. Contenido de los estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los estatutos de cada consorcio determinar\u00e1n la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que estar\u00e1 adscrito, as\u00ed como su r\u00e9gimen org\u00e1nico, funcional y financiero de acuerdo con lo previsto en esta Ley, y, al menos, los siguientes aspectos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Sede, objeto, fines y funciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Identificaci\u00f3n de participantes en el consorcio as\u00ed como las aportaciones de sus miembros. A estos efectos, en aplicaci\u00f3n del principio de responsabilidad previsto en el art\u00edculo\u00a08 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, los estatutos incluir\u00e1n cl\u00e1usulas que limiten las actividades del consorcio si las entidades consorciadas incumplieran los compromisos de financiaci\u00f3n o de cualquier otro tipo, as\u00ed como f\u00f3rmulas tendentes al aseguramiento de las cantidades comprometidas por las entidades consorciadas con car\u00e1cter previo a la realizaci\u00f3n de las actividades presupuestadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) \u00d3rganos de gobiernos y administraci\u00f3n, as\u00ed como su composici\u00f3n y funcionamiento, con indicaci\u00f3n expresa del r\u00e9gimen de adopci\u00f3n de acuerdos. Podr\u00e1n incluirse cl\u00e1usulas que contemplen la suspensi\u00f3n temporal del derecho de voto o a la participaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de los acuerdos cuando las Administraciones o entidades consorciadas incumplan manifiestamente sus obligaciones para con el consorcio, especialmente en lo que se refiere a los compromisos de financiaci\u00f3n de las actividades del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Causas de disoluci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0125. Causas y procedimiento para el ejercicio del derecho de separaci\u00f3n de un consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los miembros de un consorcio, al que le resulte de aplicaci\u00f3n lo previsto en esta Ley o en la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, podr\u00e1n separarse del mismo en cualquier momento siempre que no se haya se\u00f1alado t\u00e9rmino para la duraci\u00f3n del consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando el consorcio tenga una duraci\u00f3n determinada, cualquiera de sus miembros podr\u00e1 separase antes de la finalizaci\u00f3n del plazo si alguno de los miembros del consorcio hubiera incumplido alguna de sus obligaciones estatutarias y, en particular, aquellas que impidan cumplir con el fin para el que fue creado el consorcio, como es la obligaci\u00f3n de realizar aportaciones al fondo patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando un municipio deje de prestar un servicio, de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, y ese servicio sea uno de los prestados por el Consorcio al que pertenece, el municipio podr\u00e1 separarse del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El derecho de separaci\u00f3n habr\u00e1 de ejercitarse mediante escrito notificado al m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno del consorcio. En el escrito deber\u00e1 hacerse constar, en su caso, el incumplimiento que motiva la separaci\u00f3n si el consorcio tuviera duraci\u00f3n determinada, la formulaci\u00f3n de requerimiento previo de su cumplimiento y el transcurso del plazo otorgado para cumplir tras el requerimiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0126. Efectos del ejercicio del derecho de separaci\u00f3n de un consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El ejercicio del derecho de separaci\u00f3n produce la disoluci\u00f3n del consorcio salvo que el resto de sus miembros, de conformidad con lo previsto en sus estatutos, acuerden su continuidad y sigan permaneciendo en el consorcio, al menos, dos Administraciones, o entidades u organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de m\u00e1s de una Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando el ejercicio del derecho de separaci\u00f3n no conlleve la disoluci\u00f3n del consorcio se aplicar\u00e1n las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Se calcular\u00e1 la cuota de separaci\u00f3n que corresponda a quien ejercite su derecho de separaci\u00f3n, de acuerdo con la participaci\u00f3n que le hubiera correspondido en el saldo resultante del patrimonio neto, de haber tenido lugar la liquidaci\u00f3n, teniendo en cuenta el criterio de reparto dispuesto en los estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A falta de previsi\u00f3n estatutaria, se considerar\u00e1 cuota de separaci\u00f3n la que le hubiera correspondido en la liquidaci\u00f3n. En defecto de determinaci\u00f3n de la cuota de liquidaci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta, tanto el porcentaje de las aportaciones al fondo patrimonial del consorcio que haya efectuado quien ejerce el derecho de separaci\u00f3n, como la financiaci\u00f3n concedida cada a\u00f1o. Si el miembro del consorcio que se separa no hubiere realizado aportaciones por no estar obligado a ello, el criterio de reparto ser\u00e1 la participaci\u00f3n en los ingresos que, en su caso, hubiera recibido durante el tiempo que ha pertenecido al consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se acordar\u00e1 por el consorcio la forma y condiciones en que tendr\u00e1 lugar el pago de la cuota de separaci\u00f3n, en el supuesto en que esta resulte positiva, as\u00ed como la forma y condiciones del pago de la deuda que corresponda a quien ejerce el derecho de separaci\u00f3n si la cuota es negativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La efectiva separaci\u00f3n del consorcio se producir\u00e1 una vez determinada la cuota de separaci\u00f3n, en el supuesto en que \u00e9sta resulte positiva, o una vez se haya pagado la deuda, si la cuota es negativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Si el consorcio estuviera adscrito, de acuerdo con lo previsto en la Ley, a la Administraci\u00f3n que ha ejercido el derecho de separaci\u00f3n, tendr\u00e1 que acordarse por el consorcio a quien se adscribe, de las restantes Administraciones o entidades u organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de una Administraci\u00f3n que permanecen en el consorcio, en aplicaci\u00f3n de los criterios establecidos en la Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0127. Disoluci\u00f3n del consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La disoluci\u00f3n del consorcio produce su liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n. En todo caso ser\u00e1 causa de disoluci\u00f3n que los fines para los que fue creado el consorcio hayan sido cumplidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno del consorcio al adoptar el acuerdo de disoluci\u00f3n nombrar\u00e1 un liquidador que ser\u00e1 un \u00f3rgano o entidad, vinculada o dependiente, de la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que el consorcio est\u00e9 adscrito."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad que le corresponda al empleado p\u00fablico como miembro de la entidad u \u00f3rgano liquidador ser\u00e1 directamente asumida por la entidad o la Administraci\u00f3n P\u00fablica que lo design\u00f3, quien podr\u00e1 exigir de oficio al empleado p\u00fablico la responsabilidad que, en su caso, corresponda cuando haya concurrido dolo, culpa o negligencia graves conforme a lo previsto en las leyes administrativas en materia de responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El liquidador calcular\u00e1 la cuota de liquidaci\u00f3n que corresponda a cada miembro del consorcio de conformidad con lo previsto en los estatutos. Si no estuviera previsto en los estatutos, se calcular\u00e1 la mencionada cuota de acuerdo con la participaci\u00f3n que le corresponda en el saldo resultante del patrimonio neto tras la liquidaci\u00f3n, teniendo en cuenta que el criterio de reparto ser\u00e1 el dispuesto en los estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A falta de previsi\u00f3n estatutaria, se tendr\u00e1n en cuenta tanto el porcentaje de las aportaciones que haya efectuado cada miembro del consorcio al fondo patrimonial del mismo como la financiaci\u00f3n concedida cada a\u00f1o. Si alguno de los miembros del consorcio no hubiere realizado aportaciones por no estar obligado a ello, el criterio de reparto ser\u00e1 la participaci\u00f3n en los ingresos que, en su caso, hubiera recibido durante el tiempo que ha pertenecido en el consorcio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Se acordar\u00e1 por el consorcio la forma y condiciones en que tendr\u00e1 lugar el pago de la cuota de liquidaci\u00f3n en el supuesto en que \u00e9sta resulte positiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las entidades consorciadas podr\u00e1n acordar, con la mayor\u00eda que se establezca en los estatutos, o a falta de previsi\u00f3n estatutaria por unanimidad, la cesi\u00f3n global de activos y pasivos a otra entidad del sector p\u00fablico jur\u00eddicamente adecuada con la finalidad de mantener la continuidad de la actividad y alcanzar los objetivos del consorcio que se extingue. La cesi\u00f3n global de activos y pasivos implicar\u00e1 la extinci\u00f3n sin liquidaci\u00f3n del consorcio cedente."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO VII"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De las fundaciones del sector p\u00fablico estatal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0128. Definici\u00f3n y actividades propias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son fundaciones del sector p\u00fablico estatal aquellas que re\u00fanan alguno de los requisitos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Que se constituyan de forma inicial, con una aportaci\u00f3n mayoritaria, directa o indirecta, de la Administraci\u00f3n General del Estado o cualquiera de los sujetos integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal, o bien reciban dicha aportaci\u00f3n con posterioridad a su constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que el patrimonio de la fundaci\u00f3n est\u00e9 integrado en m\u00e1s de un\u00a050 por ciento por bienes o derechos aportados o cedidos por sujetos integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal con car\u00e1cter permanente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La mayor\u00eda de derechos de voto en su patronato corresponda a representantes del sector p\u00fablico institucional estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Son actividades propias de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal las realizadas, sin \u00e1nimo de lucro, para el cumplimiento de fines de inter\u00e9s general, con independencia de que el servicio se preste de forma gratuita o mediante contraprestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00danicamente podr\u00e1n realizar actividades relacionadas con el \u00e1mbito competencial de las entidades del sector p\u00fablico fundadoras, debiendo coadyuvar a la consecuci\u00f3n de los fines de las mismas, sin que ello suponga la asunci\u00f3n de sus competencias propias, salvo previsi\u00f3n legal expresa. Las fundaciones no podr\u00e1n ejercer potestades p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la denominaci\u00f3n de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal deber\u00e1 figurar necesariamente la indicaci\u00f3n \u00abfundaci\u00f3n del sector p\u00fablico\u00bb o su abreviatura \u00abF.S.P.\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Para la financiaci\u00f3n de las actividades y el mantenimiento de la fundaci\u00f3n, debe haberse previsto la posibilidad de que en el patrimonio de las fundaciones del sector p\u00fablico pueda existir aportaci\u00f3n del sector privado de forma no mayoritaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0129. R\u00e9gimen de adscripci\u00f3n de las fundaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los estatutos de cada fundaci\u00f3n determinar\u00e1n la Administraci\u00f3n P\u00fablica a la que estar\u00e1 adscrita de conformidad con lo previsto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. De acuerdo con los siguientes criterios, ordenados por prioridad en su aplicaci\u00f3n, referidos a la situaci\u00f3n en el primer d\u00eda del ejercicio presupuestario, la fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico quedar\u00e1 adscrita, en cada ejercicio presupuestario y por todo este periodo, a la Administraci\u00f3n P\u00fablica que:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Disponga de mayor\u00eda de patronos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros de los \u00f3rganos ejecutivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros del personal directivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Tenga facultades para nombrar o destituir a la mayor\u00eda de los miembros del patronato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Financie en m\u00e1s de un cincuenta por ciento, en su defecto, en mayor medida la actividad desarrollada por la fundaci\u00f3n, teniendo en cuenta tanto la aportaci\u00f3n del fondo patrimonial como la financiaci\u00f3n concedida cada a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Ostente el mayor porcentaje de participaci\u00f3n en el fondo patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. En el supuesto de que participen en la fundaci\u00f3n entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro, la fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico estar\u00e1 adscrita a la Administraci\u00f3n que resulte de acuerdo con los criterios establecidos en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El cambio de adscripci\u00f3n a una Administraci\u00f3n P\u00fablica, cualquiera que fuere su causa, conllevar\u00e1 la modificaci\u00f3n de los estatutos que deber\u00e1 realizarse en un plazo no superior a tres meses, contados desde el inicio del ejercicio presupuestario siguiente a aqu\u00e9l en se produjo el cambio de adscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0130. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las fundaciones del sector p\u00fablico estatal se rigen por lo previsto en esta Ley, por la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones, la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica que resulte aplicable en materia de fundaciones, y por el ordenamiento jur\u00eddico privado, salvo en las materias en que le sea de aplicaci\u00f3n la normativa presupuestaria, contable, de control econ\u00f3mico-financiero y de contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0131. R\u00e9gimen de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La contrataci\u00f3n de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n sobre contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0132. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad, de control econ\u00f3mico-financiero y de personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las fundaciones del sector p\u00fablico estatal elaborar\u00e1n anualmente un presupuesto de explotaci\u00f3n y capital, que se integrar\u00e1n con el Presupuesto General del Estado y formular\u00e1n y presentar\u00e1n sus cuentas de acuerdo con los principios y normas de contabilidad recogidos en la adaptaci\u00f3n del Plan General de Contabilidad a las entidades sin fines lucrativos y disposiciones que lo desarrollan, as\u00ed como la normativa vigente sobre fundaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las fundaciones del sector p\u00fablico estatal aplicar\u00e1n el r\u00e9gimen presupuestario, econ\u00f3mico financiero, de contabilidad, y de control establecido por la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, y sin perjuicio de las competencias atribuidas al Tribunal de Cuentas, estar\u00e1n sometidas al control de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El personal de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal, incluido el que tenga condici\u00f3n de directivo, se regir\u00e1 por el Derecho laboral, as\u00ed como por las normas que le sean de aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n de su adscripci\u00f3n al sector p\u00fablico estatal, incluyendo entre las mismas la normativa presupuestaria as\u00ed como lo que se establezca en las Leyes de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0133. Creaci\u00f3n de fundaciones del sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La creaci\u00f3n de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal o la adquisici\u00f3n de este car\u00e1cter de forma sobrevenida se realizar\u00e1 por ley que establecer\u00e1 los fines de la fundaci\u00f3n y, en su caso, los recursos econ\u00f3micos con los que se le dota."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El anteproyecto de ley de creaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal que se eleve al Consejo de Ministros deber\u00e1 ser acompa\u00f1ado de una propuesta de estatutos y del plan de actuaci\u00f3n, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo\u00a092, junto con el informe preceptivo favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas o la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, seg\u00fan se determine reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los estatutos de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal se aprobar\u00e1n por Real Decreto de Consejo de Ministros, a propuesta conjunta del titular del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y del Ministerio que ejerza el protectorado, que estar\u00e1 determinado en sus Estatutos. No obstante, por Acuerdo del Consejo de Ministros podr\u00e1 modificarse el Ministerio al que se adscriba inicialmente la fundaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0134. Protectorado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Protectorado de las fundaciones del sector p\u00fablico ser\u00e1 ejercido por el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n de adscripci\u00f3n que tenga atribuida tal competencia, que velar\u00e1 por el cumplimiento de las obligaciones establecidas en la normativa sobre fundaciones, sin perjuicio del control de eficacia y la supervisi\u00f3n continua al que est\u00e1n sometidas de acuerdo con lo previsto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0135. Estructura organizativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las fundaciones del sector p\u00fablico estatal la mayor\u00eda de miembros del patronato ser\u00e1n designados por los sujetos del sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad que le corresponda al empleado p\u00fablico como miembro del patronato ser\u00e1 directamente asumida por la entidad o la Administraci\u00f3n General del Estado que lo design\u00f3. La Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 exigir de oficio al empleado p\u00fablico que design\u00f3 a esos efectos la responsabilidad en que hubiera incurrido por los da\u00f1os y perjuicios causados en sus bienes o derechos cuando hubiera concurrido dolo, o culpa o negligencia graves, conforme a lo previsto en las leyes administrativas en materia de responsabilidad patrimonial."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0136. Fusi\u00f3n, disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A las fundaciones del sector p\u00fablico estatal le resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de fusi\u00f3n, disoluci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y extinci\u00f3n previsto en los art\u00edculos\u00a094,\u00a096 y\u00a097."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO VIII"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica del sector p\u00fablico estatal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0137. Creaci\u00f3n y extinci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La creaci\u00f3n de fondos carentes de personalidad jur\u00eddica en el sector p\u00fablico estatal se efectuar\u00e1 por Ley. La norma de creaci\u00f3n determinar\u00e1 expresamente su adscripci\u00f3n a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con independencia de su creaci\u00f3n por Ley se extinguir\u00e1n por norma de rango reglamentario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En la denominaci\u00f3n de los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica deber\u00e1 figurar necesariamente la indicaci\u00f3n \u00abfondo carente de personalidad jur\u00eddica\u00bb o su abreviatura \u00abF.C.P.J\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0138. R\u00e9gimen jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica se regir\u00e1n por lo dispuesto en esta Ley, en su norma de creaci\u00f3n, y el resto de las normas de derecho administrativo general y especial que le sea de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0139. R\u00e9gimen presupuestario, de contabilidad y de control econ\u00f3mico-financiero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen de presupuestaci\u00f3n, contabilidad y control previsto en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Relaciones interadministrativas"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Principios generales de las relaciones interadministrativas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0140. Principios de las relaciones interadministrativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las diferentes Administraciones P\u00fablicas act\u00faan y se relacionan con otras Administraciones y entidades u organismos vinculados o dependientes de \u00e9stas de acuerdo con los siguientes principios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Lealtad institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Adecuaci\u00f3n al orden de distribuci\u00f3n de competencias establecido en la Constituci\u00f3n y en los Estatutos de Autonom\u00eda y en la normativa del r\u00e9gimen local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Colaboraci\u00f3n, entendido como el deber de actuar con el resto de Administraciones P\u00fablicas para el logro de fines comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cooperaci\u00f3n, cuando dos o m\u00e1s Administraciones Publicas, de manera voluntaria y en ejercicio de sus competencias, asumen compromisos espec\u00edficos en aras de una acci\u00f3n com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Coordinaci\u00f3n, en virtud del cual una Administraci\u00f3n P\u00fablica y, singularmente, la Administraci\u00f3n General del Estado, tiene la obligaci\u00f3n de garantizar la coherencia de las actuaciones de las diferentes Administraciones P\u00fablicas afectadas por una misma materia para la consecuci\u00f3n de un resultado com\u00fan, cuando as\u00ed lo prev\u00e9 la Constituci\u00f3n y el resto del ordenamiento jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Eficiencia en la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, compartiendo el uso de recursos comunes, salvo que no resulte posible o se justifique en t\u00e9rminos de su mejor aprovechamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Responsabilidad de cada Administraci\u00f3n P\u00fablica en el cumplimiento de sus obligaciones y compromisos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Garant\u00eda e igualdad en el ejercicio de los derechos de todos los ciudadanos en sus relaciones con las diferentes Administraciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Solidaridad interterritorial de acuerdo con la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En lo no previsto en el presente T\u00edtulo, las relaciones entre la Administraci\u00f3n General del Estado o las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas con las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local se regir\u00e1n por la legislaci\u00f3n b\u00e1sica en materia de r\u00e9gimen local."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Deber de colaboraci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0141. Deber de colaboraci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Respetar el ejercicio leg\u00edtimo por las otras Administraciones de sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Ponderar, en el ejercicio de las competencias propias, la totalidad de los intereses p\u00fablicos implicados y, en concreto, aquellos cuya gesti\u00f3n est\u00e9 encomendada a las otras Administraciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Facilitar a las otras Administraciones la informaci\u00f3n que precisen sobre la actividad que desarrollen en el ejercicio de sus propias competencias o que sea necesaria para que los ciudadanos puedan acceder de forma integral a la informaci\u00f3n relativa a una materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Prestar, en el \u00e1mbito propio, la asistencia que las otras Administraciones pudieran solicitar para el eficaz ejercicio de sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Cumplir con las obligaciones concretas derivadas del deber de colaboraci\u00f3n y las restantes que se establezcan normativamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La asistencia y colaboraci\u00f3n requerida s\u00f3lo podr\u00e1 negarse cuando el organismo p\u00fablico o la entidad del que se solicita no est\u00e9 facultado para prestarla de acuerdo con lo previsto en su normativa espec\u00edfica, no disponga de medios suficientes para ello o cuando, de hacerlo, causara un perjuicio grave a los intereses cuya tutela tiene encomendada o al cumplimiento de sus propias funciones o cuando la informaci\u00f3n solicitada tenga car\u00e1cter confidencial o reservado. La negativa a prestar la asistencia se comunicar\u00e1 motivadamente a la Administraci\u00f3n solicitante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La Administraci\u00f3n General del Estado, las de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las de las Entidades Locales deber\u00e1n colaborar y auxiliarse para la ejecuci\u00f3n de sus actos que hayan de realizarse o tengan efectos fuera de sus respectivos \u00e1mbitos territoriales. Los posibles costes que pueda generar el deber de colaboraci\u00f3n podr\u00e1n ser repercutidos cuando as\u00ed se acuerde."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0142. T\u00e9cnicas de colaboraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las obligaciones que se derivan del deber de colaboraci\u00f3n se har\u00e1n efectivas a trav\u00e9s de las siguientes t\u00e9cnicas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El suministro de informaci\u00f3n, datos, documentos o medios probatorios que se hallen a disposici\u00f3n del organismo p\u00fablico o la entidad al que se dirige la solicitud y que la Administraci\u00f3n solicitante precise disponer para el ejercicio de sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La creaci\u00f3n y mantenimiento de sistemas integrados de informaci\u00f3n administrativa con el fin de disponer de datos actualizados, completos y permanentes referentes a los diferentes \u00e1mbitos de actividad administrativa en todo el territorio nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El deber de asistencia y auxilio, para atender las solicitudes formuladas por otras Administraciones para el mejor ejercicio de sus competencias, en especial cuando los efectos de su actividad administrativa se extiendan fuera de su \u00e1mbito territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cualquier otra prevista en una Ley."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Relaciones de cooperaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa T\u00e9cnicas de cooperaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0143. Cooperaci\u00f3n entre Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones cooperar\u00e1n al servicio del inter\u00e9s general y podr\u00e1n acordar de manera voluntaria la forma de ejercer sus respectivas competencias que mejor sirva a este principio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La formalizaci\u00f3n de relaciones de cooperaci\u00f3n requerir\u00e1 la aceptaci\u00f3n expresa de las partes, formulada en acuerdos de \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n o en convenios."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0144. T\u00e9cnicas de Cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se podr\u00e1 dar cumplimiento al principio de cooperaci\u00f3n de acuerdo con las t\u00e9cnicas que las Administraciones interesadas estimen m\u00e1s adecuadas, como pueden ser:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La participaci\u00f3n en \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n, con el fin de deliberar y, en su caso, acordar medidas en materias sobre las que tengan competencias diferentes Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La participaci\u00f3n en \u00f3rganos consultivos de otras Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La participaci\u00f3n de una Administraci\u00f3n P\u00fablica en organismos p\u00fablicos o entidades dependientes o vinculados a otra Administraci\u00f3n diferente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La prestaci\u00f3n de medios materiales, econ\u00f3micos o personales a otras Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La cooperaci\u00f3n interadministrativa para la aplicaci\u00f3n coordinada de la normativa reguladora de una determinada materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) La emisi\u00f3n de informes no preceptivos con el fin de que las diferentes Administraciones expresen su criterio sobre propuestas o actuaciones que incidan en sus competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Las actuaciones de cooperaci\u00f3n en materia patrimonial, incluidos los cambios de titularidad y la cesi\u00f3n de bienes, previstas en la legislaci\u00f3n patrimonial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Cualquier otra prevista en la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En los convenios y acuerdos en los que se formalice la cooperaci\u00f3n se prever\u00e1n las condiciones y compromisos que asumen las partes que los suscriben."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica mantendr\u00e1 actualizado un registro electr\u00f3nico de los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n en los que participe y de convenios que haya suscrito."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa T\u00e9cnicas org\u00e1nicas de cooperaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0145. \u00d3rganos de cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n son \u00f3rganos de composici\u00f3n multilateral o bilateral, de \u00e1mbito general o especial, constituidos por representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado, de las Administraciones de las Comunidades o Ciudades de Ceuta y Melilla o, en su caso, de las Entidades Locales, para acordar voluntariamente actuaciones que mejoren el ejercicio de las competencias que cada Administraci\u00f3n P\u00fablica tiene."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n se regir\u00e1n por lo dispuesto en esta Ley y por las disposiciones espec\u00edficas que les sean de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n entre distintas Administraciones P\u00fablicas en los que participe la Administraci\u00f3n General del Estado, deber\u00e1n inscribirse en el Registro estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n para que resulte v\u00e1lida su sesi\u00f3n constitutiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n, salvo oposici\u00f3n por alguna de las partes, podr\u00e1n adoptar acuerdos a trav\u00e9s de un procedimiento simplificado y por suscripci\u00f3n sucesiva de las partes, por cualquiera de las formas admitidas en Derecho, en los t\u00e9rminos que se establezcan de com\u00fan acuerdo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0146. Conferencia de Presidentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Conferencia de Presidentes es un \u00f3rgano de cooperaci\u00f3n multilateral entre el Gobierno de la Naci\u00f3n y los respectivos Gobiernos de las Comunidades Aut\u00f3nomas y est\u00e1 formada por el Presidente del Gobierno, que la preside, y por los Presidentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Conferencia de Presidentes tiene por objeto la deliberaci\u00f3n de asuntos y la adopci\u00f3n de acuerdos de inter\u00e9s para el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, estando asistida para la preparaci\u00f3n de sus reuniones por un Comit\u00e9 preparatorio del que forman parte un Ministro del Gobierno, que lo preside, y un Consejero de cada Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0147. Conferencias Sectoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Conferencia Sectorial es un \u00f3rgano de cooperaci\u00f3n, de composici\u00f3n multilateral y \u00e1mbito sectorial determinado, que re\u00fane, como Presidente, al miembro del Gobierno que, en representaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado, resulte competente por raz\u00f3n de la materia, y a los correspondientes miembros de los Consejos de Gobierno, en representaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Conferencias Sectoriales, u \u00f3rganos sometidos a su r\u00e9gimen jur\u00eddico con otra denominaci\u00f3n, habr\u00e1n de inscribirse en el Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n para su v\u00e1lida constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cada Conferencia Sectorial dispondr\u00e1 de un reglamento de organizaci\u00f3n y funcionamiento interno aprobado por sus miembros."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0148. Funciones de las Conferencias Sectoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Conferencias Sectoriales pueden ejercer funciones consultivas, decisorias o de coordinaci\u00f3n orientadas a alcanzar acuerdos sobre materias comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En particular, las Conferencias Sectoriales ejercer\u00e1n, entre otras, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Ser informadas sobre los anteproyectos de leyes y los proyectos de reglamentos del Gobierno de la Naci\u00f3n o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas cuando afecten de manera directa al \u00e1mbito competencial de las otras Administraciones P\u00fablicas o cuando as\u00ed est\u00e9 previsto en la normativa sectorial aplicable, bien a trav\u00e9s de su pleno o bien a trav\u00e9s de la comisi\u00f3n o el grupo de trabajo mandatado al efecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Establecer planes espec\u00edficos de cooperaci\u00f3n entre Comunidades Aut\u00f3nomas en la materia sectorial correspondiente, procurando la supresi\u00f3n de duplicidades, y la consecuci\u00f3n de una mejor eficiencia de los servicios p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Intercambiar informaci\u00f3n sobre las actuaciones programadas por las distintas Administraciones P\u00fablicas, en ejercicio de sus competencias, y que puedan afectar a las otras Administraciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Establecer mecanismos de intercambio de informaci\u00f3n, especialmente de contenido estad\u00edstico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Acordar la organizaci\u00f3n interna de la Conferencia Sectorial y de su m\u00e9todo de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Fijar los criterios objetivos que sirvan de base para la distribuci\u00f3n territorial de los cr\u00e9ditos presupuestarios, as\u00ed como su distribuci\u00f3n al comienzo del ejercicio econ\u00f3mico, de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0149. Convocatoria de las reuniones de las Conferencias Sectoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Corresponde al Ministro que presida la Conferencia Sectorial acordar la convocatoria de las reuniones por iniciativa propia, al menos una vez al a\u00f1o, o cuando lo soliciten, al menos, la tercera parte de sus miembros. En este \u00faltimo caso, la solicitud deber\u00e1 incluir la propuesta de orden del d\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La convocatoria, que deber\u00e1 acompa\u00f1arse de los documentos necesarios con la suficiente antelaci\u00f3n, deber\u00e1 contener el orden del d\u00eda previsto para cada sesi\u00f3n, sin que puedan examinarse asuntos que no figuren en el mismo, salvo que todos los miembros de la Conferencia Sectorial manifiesten su conformidad. El orden del d\u00eda de cada reuni\u00f3n ser\u00e1 propuesto por el Presidente y deber\u00e1 especificar el car\u00e1cter consultivo, decisorio o de coordinaci\u00f3n de cada uno de los asuntos a tratar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando la conferencia sectorial hubiera de reunirse con el objeto exclusivo de informar un proyecto normativo, la convocatoria, la constituci\u00f3n y adopci\u00f3n de acuerdos podr\u00e1 efectuarse por medios electr\u00f3nicos, telef\u00f3nicos o audiovisuales, que garanticen la intercomunicaci\u00f3n entre ellos y la unidad de acto, tales como la videoconferencia o el correo electr\u00f3nico, entendi\u00e9ndose los acuerdos adoptados en el lugar donde est\u00e9 la presidencia, de acuerdo con el procedimiento que se establezca en el reglamento de funcionamiento interno de la conferencia sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De conformidad con lo previsto en este apartado la elaboraci\u00f3n y remisi\u00f3n de actas podr\u00e1 realizarse a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0150. Secretar\u00eda de las Conferencias Sectoriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cada Conferencia Sectorial tendr\u00e1 un secretario que ser\u00e1 designado por el Presidente de la Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponde al secretario de la Conferencia Sectorial, al menos, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Preparar las reuniones y asistir a ellas con voz pero sin voto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Efectuar la convocatoria de las sesiones de la Conferencia Sectorial por orden del Presidente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Recibir los actos de comunicaci\u00f3n de los miembros de la Conferencia Sectorial y, por tanto, las notificaciones, peticiones de datos, rectificaciones o cualquiera otra clase de escritos de los que deba tener conocimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Redactar y autorizar las actas de las sesiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Expedir certificaciones de las consultas, recomendaciones y acuerdos aprobados y custodiar la documentaci\u00f3n generada con motivo de la celebraci\u00f3n de sus reuniones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cuantas otras funciones sean inherentes a su condici\u00f3n de secretario."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0151. Clases de decisiones de la Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La adopci\u00f3n de decisiones requerir\u00e1 la previa votaci\u00f3n de los miembros de la Conferencia Sectorial. Esta votaci\u00f3n se producir\u00e1 por la representaci\u00f3n que cada Administraci\u00f3n P\u00fablica tenga y no por los distintos miembros de cada una de ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las decisiones que adopte la Conferencia Sectorial podr\u00e1n revestir la forma de:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Acuerdo: supone un compromiso de actuaci\u00f3n en el ejercicio de las respectivas competencias. Son de obligado cumplimiento y directamente exigibles de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a029/1998, de\u00a013 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa, salvo para quienes hayan votado en contra mientras no decidan suscribirlos con posterioridad. El acuerdo ser\u00e1 certificado en acta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando la Administraci\u00f3n General del Estado ejerza funciones de coordinaci\u00f3n, de acuerdo con el orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias del \u00e1mbito material respectivo, el Acuerdo que se adopte en la Conferencia Sectorial, y en el que se incluir\u00e1n los votos particulares que se hayan formulado, ser\u00e1 de obligado cumplimiento para todas las Administraciones P\u00fablicas integrantes de la Conferencia Sectorial, con independencia del sentido de su voto, siendo exigibles conforme a lo establecido en la Ley\u00a029/1998, de\u00a013 de julio. El acuerdo ser\u00e1 certificado en acta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Conferencias Sectoriales podr\u00e1n adoptar planes conjuntos, de car\u00e1cter multilateral, entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la de las Comunidades Aut\u00f3nomas, para comprometer actuaciones conjuntas para la consecuci\u00f3n de los objetivos comunes, que tendr\u00e1n la naturaleza de Acuerdo de la conferencia sectorial y se publicar\u00e1n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El acuerdo aprobatorio de los planes deber\u00e1 especificar, seg\u00fan su naturaleza, los siguientes elementos, de acuerdo con lo previsto en la legislaci\u00f3n presupuestaria:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba Los objetivos de inter\u00e9s com\u00fan a cumplir."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Las actuaciones a desarrollar por cada Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Las aportaciones de medios personales y materiales de cada Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba Los compromisos de aportaci\u00f3n de recursos financieros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.\u00ba La duraci\u00f3n, as\u00ed como los mecanismos de seguimiento, evaluaci\u00f3n y modificaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Recomendaci\u00f3n: tiene como finalidad expresar la opini\u00f3n de la Conferencia Sectorial sobre un asunto que se somete a su consulta. Los miembros de la Conferencia Sectorial se comprometen a orientar su actuaci\u00f3n en esa materia de conformidad con lo previsto en la Recomendaci\u00f3n salvo quienes hayan votado en contra mientras no decidan suscribirla con posterioridad. Si alg\u00fan miembro se aparta de la Recomendaci\u00f3n, deber\u00e1 motivarlo e incorporar dicha justificaci\u00f3n en el correspondiente expediente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0152. Comisiones Sectoriales y Grupos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n Sectorial es el \u00f3rgano de trabajo y apoyo de car\u00e1cter general de la Conferencia Sectorial, estando constituida por el Secretario de Estado u \u00f3rgano superior de la Administraci\u00f3n General del Estado designado al efecto por el Ministro correspondiente, que la presidir\u00e1, y un representante de cada Comunidad Aut\u00f3noma, as\u00ed como un representante de la Ciudad de Ceuta y de la Ciudad Melilla. El ejercicio de las funciones propias de la secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n Sectorial corresponder\u00e1 a un funcionario del Ministerio correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si as\u00ed se prev\u00e9 en el reglamento interno de funcionamiento de la Conferencia Sectorial, las comisiones sectoriales y grupos de trabajo podr\u00e1n funcionar de forma electr\u00f3nica o por medios telef\u00f3nicos o audiovisuales, que garanticen la intercomunicaci\u00f3n entre ellos y la unidad de acto, tales como la videoconferencia o el correo electr\u00f3nico, entendiendo los acuerdos adoptados en el lugar donde est\u00e9 la presidencia, de acuerdo con el procedimiento que se establezca en el reglamento de funcionamiento interno de la Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n Sectorial ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La preparaci\u00f3n de las reuniones de la Conferencia Sectorial, para lo que tratar\u00e1 los asuntos incluidos en el orden del d\u00eda de la convocatoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El seguimiento de los acuerdos adoptados por la Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El seguimiento y evaluaci\u00f3n de los Grupos de trabajo constituidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cualquier otra que le encomiende la Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Las Conferencias Sectoriales podr\u00e1n crear Grupos de trabajo, de car\u00e1cter permanente o temporal, formados por Directores Generales, Subdirectores Generales o equivalentes de las diferentes Administraciones P\u00fablicas que formen parte de dicha Conferencia, para llevar a cabo las tareas t\u00e9cnicas que les asigne la Conferencia Sectorial o la Comisi\u00f3n Sectorial. A estos grupos de trabajo podr\u00e1n ser invitados expertos de reconocido prestigio en la materia a tratar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El director del Grupo de trabajo, que ser\u00e1 un representante de la Administraci\u00f3n General del Estado, podr\u00e1 solicitar con el voto favorable de la mayor\u00eda de sus miembros, la participaci\u00f3n en el mismo de las organizaciones representativas de intereses afectados, con el fin de recabar propuestas o formular consultas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0153. Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n son \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n de composici\u00f3n bilateral que re\u00fanen, por un n\u00famero igual de representantes, a miembros del Gobierno, en representaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado, y miembros del Consejo de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma o representantes de la Ciudad de Ceuta o de la Ciudad de Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n ejercen funciones de consulta y adopci\u00f3n de acuerdos que tengan por objeto la mejora de la coordinaci\u00f3n entre las respectivas Administraciones en asuntos que afecten de forma singular a la Comunidad Aut\u00f3noma, a la Ciudad de Ceuta o a la Ciudad de Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Para el desarrollo de su actividad, las Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n podr\u00e1n crear Grupos de trabajo y podr\u00e1n convocarse y adoptar acuerdos por videoconferencia o por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las decisiones adoptadas por las Comisiones Bilaterales de Cooperaci\u00f3n revestir\u00e1n la forma de Acuerdos y ser\u00e1n de obligado cumplimiento, cuando as\u00ed se prevea expresamente, para las dos Administraciones que lo suscriban y en ese caso ser\u00e1n exigibles conforme a lo establecido en la Ley\u00a029/1998, de\u00a013 de julio. El acuerdo ser\u00e1 certificado en acta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Lo previsto en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n sin perjuicio de las peculiaridades que, de acuerdo con las finalidades b\u00e1sicas previstas, se establezcan en los Estatutos de Autonom\u00eda en materia de organizaci\u00f3n y funciones de las comisiones bilaterales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0154. Comisiones Territoriales de Coordinaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando la proximidad territorial o la concurrencia de funciones administrativas as\u00ed lo requiera, podr\u00e1n crearse Comisiones Territoriales de Coordinaci\u00f3n, de composici\u00f3n multilateral, entre Administraciones cuyos territorios sean coincidentes o lim\u00edtrofes, para mejorar la coordinaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios, prevenir duplicidades y mejorar la eficiencia y calidad de los servicios. En funci\u00f3n de las Administraciones afectadas por raz\u00f3n de la materia, estas Comisiones podr\u00e1n estar formadas por:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado y representantes de las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas y representantes de las Entidades locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado, representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas y representantes de las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La decisiones adoptadas por las Comisiones Territoriales de Cooperaci\u00f3n revestir\u00e1n la forma de Acuerdos, que ser\u00e1n certificados en acta y ser\u00e1n de obligado cumplimiento para las Administraciones que lo suscriban y exigibles conforme a lo establecido en la Ley\u00a029/1998, de\u00a013 de julio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El r\u00e9gimen de las convocatorias y la secretar\u00eda ser\u00e1 el mismo que el establecido para las Conferencias Sectoriales en los art\u00edculos\u00a0149 y\u00a0150, salvo la regla prevista sobre qui\u00e9n debe ejercer las funciones de secretario, que se designar\u00e1 seg\u00fan su reglamento interno de funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Relaciones electr\u00f3nicas entre las Administraciones"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0155. Transmisiones de datos entre Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. De conformidad con lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica\u00a015/1999, de\u00a013 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal y su normativa de desarrollo, cada Administraci\u00f3n deber\u00e1 facilitar el acceso de las restantes Administraciones P\u00fablicas a los datos relativos a los interesados que obren en su poder, especificando las condiciones, protocolos y criterios funcionales o t\u00e9cnicos necesarios para acceder a dichos datos con las m\u00e1ximas garant\u00edas de seguridad, integridad y disponibilidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La disponibilidad de tales datos estar\u00e1 limitada estrictamente a aquellos que son requeridos a los interesados por las restantes Administraciones para la tramitaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los procedimientos y actuaciones de su competencia, de acuerdo con la normativa reguladora de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La Administraci\u00f3n General del Estado, las Administraciones Auton\u00f3micas y las Entidades Locales, adoptar\u00e1n las medidas necesarias e incorporar\u00e1n en sus respectivos \u00e1mbitos las tecnolog\u00edas precisas para posibilitar la interconexi\u00f3n de sus redes con el fin de crear una red de comunicaciones que interconecte los sistemas de informaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas y permita el intercambio de informaci\u00f3n y servicios entre las mismas, as\u00ed como la interconexi\u00f3n con las redes de las instituciones de la Uni\u00f3n Europea y de otros Estados Miembros."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0156. Esquema Nacional de Interoperabilidad y Esquema Nacional de Seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Esquema Nacional de Interoperabilidad comprende el conjunto de criterios y recomendaciones en materia de seguridad, conservaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, de los formatos y de las aplicaciones que deber\u00e1n ser tenidos en cuenta por las Administraciones P\u00fablicas para la toma de decisiones tecnol\u00f3gicas que garanticen la interoperabilidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Esquema Nacional de Seguridad tiene por objeto establecer la pol\u00edtica de seguridad en la utilizaci\u00f3n de medios electr\u00f3nicos en el \u00e1mbito de la presente Ley, y est\u00e1 constituido por los principios b\u00e1sicos y requisitos m\u00ednimos que garanticen adecuadamente la seguridad de la informaci\u00f3n tratada."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0157. Reutilizaci\u00f3n de sistemas y aplicaciones de propiedad de la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de cualquiera de ellas que lo solicite las aplicaciones, desarrolladas por sus servicios o que hayan sido objeto de contrataci\u00f3n y de cuyos derechos de propiedad intelectual sean titulares, salvo que la informaci\u00f3n a la que est\u00e9n asociadas sea objeto de especial protecci\u00f3n por una norma. Las Administraciones cedentes y cesionarias podr\u00e1n acordar la repercusi\u00f3n del coste de adquisici\u00f3n o fabricaci\u00f3n de las aplicaciones cedidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las aplicaciones a las que se refiere el apartado anterior podr\u00e1n ser declaradas como de fuentes abiertas, cuando de ello se derive una mayor transparencia en el funcionamiento de la Administraci\u00f3n P\u00fablica o se fomente con ello la incorporaci\u00f3n de los ciudadanos a la Sociedad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones P\u00fablicas, con car\u00e1cter previo a la adquisici\u00f3n, desarrollo o al mantenimiento a lo largo de todo el ciclo de vida de una aplicaci\u00f3n, tanto si se realiza con medios propios o por la contrataci\u00f3n de los servicios correspondientes, deber\u00e1n consultar en el directorio general de aplicaciones, dependiente de la Administraci\u00f3n General del Estado, si existen soluciones disponibles para su reutilizaci\u00f3n, que puedan satisfacer total o parcialmente las necesidades, mejoras o actualizaciones que se pretenden cubrir, y siempre que los requisitos tecnol\u00f3gicos de interoperabilidad y seguridad as\u00ed lo permitan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este directorio constar\u00e1n tanto las aplicaciones disponibles de la Administraci\u00f3n General del Estado como las disponibles en los directorios integrados de aplicaciones del resto de Administraciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el caso de existir una soluci\u00f3n disponible para su reutilizaci\u00f3n total o parcial, las Administraciones P\u00fablicas estar\u00e1n obligadas a su uso, salvo que la decisi\u00f3n de no reutilizarla se justifique en t\u00e9rminos de eficiencia conforme al art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a0158. Transferencia de tecnolog\u00eda entre Administraciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas mantendr\u00e1n directorios actualizados de aplicaciones para su libre reutilizaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en el Esquema Nacional de Interoperabilidad. Estos directorios deber\u00e1n ser plenamente interoperables con el directorio general de la Administraci\u00f3n General del Estado, de modo que se garantice su compatibilidad inform\u00e1tica e interconexi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado, mantendr\u00e1 un directorio general de aplicaciones para su reutilizaci\u00f3n, prestar\u00e1 apoyo para la libre reutilizaci\u00f3n de aplicaciones e impulsar\u00e1 el desarrollo de aplicaciones, formatos y est\u00e1ndares comunes en el marco de los esquemas nacionales de interoperabilidad y seguridad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Administraci\u00f3n de los Territorios Hist\u00f3ricos del Pa\u00eds Vasco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, a efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo segundo, se entender\u00e1 por Administraciones P\u00fablicas las Diputaciones Forales y las Administraciones institucionales de ellas dependientes o vinculadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Delegados del Gobierno en las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En las Ciudades de Ceuta y Melilla existir\u00e1 un Delegado del Gobierno que representar\u00e1 al Gobierno de la Naci\u00f3n en su territorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las disposiciones contenidas en la presente Ley que hagan referencia a los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas se deber\u00e1n entender tambi\u00e9n referidas a los Delegados del Gobierno en las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En las Ciudades de Ceuta y Melilla existir\u00e1 una Comisi\u00f3n de asistencia al Delegado del Gobierno, presidida por \u00e9l mismo e integrada por el Secretario General y los responsables de los servicios territoriales. A sus sesiones deber\u00e1n asistir los titulares de los \u00f3rganos y servicios territoriales, tanto integrados como no integrados que el Delegado del Gobierno considere oportuno."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Relaciones con las ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en esta Ley sobre las relaciones entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las relaciones con las Ciudades de Ceuta y Melilla en la medida en que afecte al ejercicio de las competencias estatutariamente asumidas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Adaptaci\u00f3n de entidades y organismos p\u00fablicos existentes en el \u00e1mbito estatal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todas las entidades y organismos p\u00fablicos que integran el sector p\u00fablico estatal existentes en el momento de la entrada en vigor de esta Ley deber\u00e1n adaptarse al contenido de la misma en el plazo de tres a\u00f1os a contar desde su entrada en vigor, rigi\u00e9ndose hasta que se realice la adaptaci\u00f3n por su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La adaptaci\u00f3n se realizar\u00e1 preservando las actuales especialidades de los organismos y entidades en materia de personal, patrimonio, r\u00e9gimen presupuestario, contabilidad, control econ\u00f3mico-financiero y de operaciones como agente de financiaci\u00f3n, incluyendo, respecto a estas \u00faltimas, el sometimiento, en su caso, al ordenamiento jur\u00eddico privado. Las especialidades se preservar\u00e1n siempre que no hubieran generado deficiencias importantes en el control de ingresos y gastos causantes de una situaci\u00f3n de desequilibrio financiero en el momento de su adaptaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades que no tuvieran la consideraci\u00f3n de poder adjudicador, preservar\u00e1n esta especialidad en tanto no se oponga a la normativa comunitaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades que tengan como fines la promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda y de la empresa espa\u00f1ola preservar\u00e1n adem\u00e1s y con las mismas limitaciones las especialidades en materia de ayudas en tanto no se opongan a la normativa comunitaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Gesti\u00f3n compartida de servicios comunes de los organismos p\u00fablicos estatales existentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los organismos p\u00fablicos integrantes del sector p\u00fablico estatal a la entrada en vigor de esta ley compartir\u00e1n la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de sus servicios comunes salvo que la decisi\u00f3n de no compartirlos se justifique, en una memoria elaborada al efecto y que se dirigir\u00e1 al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en t\u00e9rminos de eficiencia, conforme al art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, en razones de seguridad nacional, o cuando la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n compartida afecte a servicios que deban prestarse de forma aut\u00f3noma en atenci\u00f3n a la independencia del organismo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n compartida de los servicios comunes a los que se refiere el art\u00edculo\u00a095 podr\u00e1 realizarse de las formas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Mediante su coordinaci\u00f3n por el departamento con competencias en materia de Hacienda p\u00fablica o por un organismo aut\u00f3nomo vinculado o dependiente del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Mediante su coordinaci\u00f3n por el departamento al que est\u00e9 vinculado o del que dependa el organismo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Mediante su coordinaci\u00f3n por el organismo p\u00fablico al que est\u00e9 vinculado o del que dependa a su vez el organismo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Transformaci\u00f3n de los medios propios estatales existentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todas las entidades y organismos p\u00fablicos que en el momento de la entrada en vigor de esta Ley tengan la condici\u00f3n de medio propio en el \u00e1mbito estatal deber\u00e1n adaptarse a lo previsto en esta Ley en el plazo de seis meses a contar desde su entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado mantendr\u00e1 actualizado un registro electr\u00f3nico de los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n en los que participa ella o alguno de sus organismos p\u00fablicos o entidades vinculados o dependientes y de convenios celebrados con el resto de Administraciones P\u00fablicas. Este registro ser\u00e1 dependiente de la Secretar\u00eda de Estado de Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o extinci\u00f3n de los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n, as\u00ed como la suscripci\u00f3n, extinci\u00f3n, pr\u00f3rroga o modificaci\u00f3n de cualquier convenio celebrado por la Administraci\u00f3n General del Estado o alguno de sus organismos p\u00fablicos o entidades vinculados o dependientes deber\u00e1 ser comunicada por el \u00f3rgano de \u00e9sta que lo haya suscrito, en el plazo de quince d\u00edas desde que ocurra el hecho inscribible, al Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Departamentos Ministeriales que ejerzan la Secretar\u00eda de los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n deber\u00e1n comunicar al registro antes del\u00a030 de enero de cada a\u00f1o los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n que hayan extinguido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas elevar\u00e1 anualmente al Consejo de Ministros un informe sobre la actividad de los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n existentes, as\u00ed como sobre los convenios vigentes a partir de los datos y an\u00e1lisis proporcionados por el Registro Electr\u00f3nico estatal de \u00d3rganos e Instrumentos de Cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n y los convenios vigentes disponen del plazo de seis meses, a contar desde la entrada en vigor de la Ley, para solicitar su inscripci\u00f3n en este Registro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los \u00f3rganos de cooperaci\u00f3n que no se hayan reunido en un plazo de cinco a\u00f1os desde su creaci\u00f3n o en un plazo de cinco a\u00f1os desde la entrada en vigor de esta ley quedar\u00e1n extinguidos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Adaptaci\u00f3n de los convenios vigentes suscritos por cualquier Administraci\u00f3n P\u00fablica e inscripci\u00f3n de organismos y entidades en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los convenios vigentes suscritos por cualquier Administraci\u00f3n P\u00fablica o cualquiera de sus organismos o entidades vinculados o dependientes deber\u00e1n adaptarse a lo aqu\u00ed previsto en el plazo de tres a\u00f1os a contar desde la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, esta adaptaci\u00f3n ser\u00e1 autom\u00e1tica, en lo que se refiere al plazo de vigencia del convenio, por aplicaci\u00f3n directa de las reglas previstas en el art\u00edculo\u00a049.h).1.\u00ba para los convenios que no tuvieran determinado un plazo de vigencia o, existiendo, tuvieran establecida una pr\u00f3rroga t\u00e1cita por tiempo indefinido en el momento de la entrada en vigor de esta Ley. En estos casos el plazo de vigencia del convenio ser\u00e1 de cuatro a\u00f1os a contar desde la entrada en vigor de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Todos los organismos y entidades, vinculados o dependientes de cualquier Administraci\u00f3n P\u00fablica y cualquiera que sea su naturaleza jur\u00eddica, existentes en el momento de la entrada en vigor de esta Ley deber\u00e1n estar inscritos en el Inventario de Entidades del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local en el plazo de tres meses a contar desde dicha entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Comisi\u00f3n Sectorial de administraci\u00f3n electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n Sectorial de administraci\u00f3n electr\u00f3nica, dependiente de la Conferencia Sectorial de Administraci\u00f3n P\u00fablica, es el \u00f3rgano t\u00e9cnico de cooperaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado, de las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Entidades Locales en materia de administraci\u00f3n electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Comisi\u00f3n Sectorial de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica desarrollar\u00e1, al menos, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Asegurar la compatibilidad e interoperabilidad de los sistemas y aplicaciones empleados por las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Impulsar el desarrollo de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica en Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Asegurar la cooperaci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas para proporcionar informaci\u00f3n administrativa clara, actualizada e inequ\u00edvoca."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Cuando por raz\u00f3n de las materias tratadas resulte de inter\u00e9s, podr\u00e1 invitarse a las organizaciones, corporaciones o agentes sociales que se estime conveniente en cada caso a participar en las deliberaciones de la Comisi\u00f3n Sectorial."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Aportaciones a los consorcios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando las Administraciones P\u00fablicas o cualquiera de sus organismos p\u00fablicos o entidades vinculados o dependientes sean miembros de un consorcio, no estar\u00e1n obligados a efectuar la aportaci\u00f3n al fondo patrimonial o la financiaci\u00f3n a la que se hayan comprometido para el ejercicio corriente si alguno de los dem\u00e1s miembros del consorcio no hubiera realizado la totalidad de sus aportaciones dinerarias correspondientes a ejercicios anteriores a las que est\u00e9n obligados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Conflictos de atribuciones intraministeriales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los conflictos positivos o negativos de atribuciones entre \u00f3rganos de un mismo Ministerio ser\u00e1n resueltos por el superior jer\u00e1rquico com\u00fan en el plazo de diez d\u00edas, sin que quepa recurso alguno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En los conflictos positivos, el \u00f3rgano que se considere competente requerir\u00e1 de inhibici\u00f3n al que conozca del asunto, quien suspender\u00e1 el procedimiento por un plazo de diez d\u00edas. Si dentro de dicho plazo acepta el requerimiento, remitir\u00e1 el expediente al \u00f3rgano requirente. En caso de considerarse competente, remitir\u00e1 acto seguido las actuaciones al superior jer\u00e1rquico com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En los conflictos negativos, el \u00f3rgano que se estime incompetente remitir\u00e1 directamente las actuaciones al \u00f3rgano que considere competente, quien decidir\u00e1 en el plazo de diez d\u00edas y, en su caso, de considerarse, asimismo, incompetente, remitir\u00e1 acto seguido el expediente con su informe al superior jer\u00e1rquico com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los interesados en el procedimiento plantear\u00e1n estos conflictos de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo\u00a014."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Autoridades Portuarias y Puertos del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Autoridades Portuarias y Puertos del Estado se regir\u00e1n por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica, por las disposiciones de la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, que les sean de aplicaci\u00f3n y, supletoriamente, por lo establecido en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimotercera. R\u00e9gimen jur\u00eddico de las Entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. A las Entidades gestoras, servicios comunes y otros organismos o entidades que conforme a la Ley integran la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social, les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n las previsiones de esta Ley relativas a los organismos aut\u00f3nomos, salvo lo dispuesto en el p\u00e1rrafo siguiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El r\u00e9gimen de personal, econ\u00f3mico-financiero, patrimonial, presupuestario y contable, de participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n, as\u00ed como la asistencia jur\u00eddica, ser\u00e1 el establecido por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica, por la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria, en las materias que sea de aplicaci\u00f3n, y supletoriamente por esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimocuarta. La organizaci\u00f3n militar y las Delegaciones de Defensa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La organizaci\u00f3n militar se rige por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica y por las bases establecidas en la ley Org\u00e1nica\u00a05/2005, de\u00a017 de noviembre, de la Defensa Nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Delegaciones de Defensa permanecer\u00e1n integradas en el Ministerio de Defensa y se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoquinta. Personal militar de las Fuerzas Armadas y del Centro Nacional de Inteligencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las referencias que en los art\u00edculos\u00a063,\u00a065,\u00a066 y\u00a067 de esta ley se realizan a los funcionarios de carrera pertenecientes al Subgrupo A1 comprender\u00e1n al personal militar de las Fuerzas Armadas perteneciente a cuerpos y escalas con una categor\u00eda equivalente a aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dichas previsiones normativas ser\u00e1n igualmente aplicables al personal del Centro Nacional de Inteligencia perteneciente al Subgrupo A1, seg\u00fan su normativa estatutaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimosexta. Servicios territoriales integrados en las Delegaciones del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los servicios territoriales que, a la entrada en vigor de esta Ley, estuviesen integrados en las Delegaciones del Gobierno continuar\u00e1n en esta situaci\u00f3n, siendo aplicable a los mismos lo previsto en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. R\u00e9gimen jur\u00eddico de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria se regir\u00e1 por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica y \u00fanicamente de forma supletoria y en tanto resulte compatible con su legislaci\u00f3n espec\u00edfica por lo previsto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El acceso, la cesi\u00f3n o la comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n de naturaleza tributaria se regir\u00e1n en todo caso por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoctava. R\u00e9gimen jur\u00eddico del Centro Nacional de Inteligencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La actuaci\u00f3n administrativa de los \u00f3rganos competentes del Centro Nacional de Inteligencia se regir\u00e1 por lo previsto en su normativa espec\u00edfica y en lo no previsto en ella, en cuanto sea compatible con su naturaleza y funciones propias, por lo dispuesto en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimonovena. R\u00e9gimen jur\u00eddico del Banco de Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Banco de Espa\u00f1a en su condici\u00f3n de banco central nacional se regir\u00e1, en primer t\u00e9rmino, por lo dispuesto en el Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea, los Estatutos del Sistema Europeo de Bancos Centrales y del Banco Central Europeo, el Reglamento (UE) n.\u00ba\u00a01024/2013 del Consejo, de\u00a015 de octubre de\u00a02013 y la Ley\u00a013/1994, de\u00a01 de junio, de Autonom\u00eda del Banco de Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En lo no previsto en las referidas normas y en cuanto sea compatible con su naturaleza y funciones ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima. R\u00e9gimen jur\u00eddico del Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de autoridad administrativa independiente de conformidad con lo previsto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vigesimoprimera. \u00d3rganos Colegiados de Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las disposiciones previstas en esta Ley relativas a los \u00f3rganos colegiados no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los \u00f3rganos Colegiados del Gobierno de la Naci\u00f3n, los \u00f3rganos colegiados de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas y los \u00f3rganos colegiados de gobierno de las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vigesimosegunda. Actuaci\u00f3n administrativa de los \u00f3rganos constitucionales del Estado y de los \u00f3rganos legislativos y de control auton\u00f3micos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La actuaci\u00f3n administrativa de los \u00f3rganos competentes del Congreso de los Diputados, del Senado, del Consejo General del Poder Judicial, del Tribunal Constitucional, del Tribunal de Cuentas, del Defensor del Pueblo, de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las instituciones auton\u00f3micas an\u00e1logas al Tribunal de Cuentas y al Defensor del Pueblo, se regir\u00e1 por lo previsto en su normativa espec\u00edfica, en el marco de los principios que inspiran la actuaci\u00f3n administrativa de acuerdo con esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Composici\u00f3n y clasificaci\u00f3n del sector p\u00fablico institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La composici\u00f3n y clasificaci\u00f3n del sector p\u00fablico institucional estatal prevista en el art\u00edculo\u00a084 se aplicar\u00e1 \u00fanicamente a los organismos p\u00fablicos y las entidades integrantes del sector p\u00fablico institucional estatal que se creen tras la entrada en vigor de la Ley y a los que se hayan adaptado de acuerdo con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional cuarta."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Entidades y organismos p\u00fablicos existentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los organismos y entidades integrantes del sector p\u00fablico estatal en el momento de la entrada en vigor de esta Ley continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por su normativa espec\u00edfica, incluida la normativa presupuestaria que les resultaba de aplicaci\u00f3n, hasta su adaptaci\u00f3n a lo dispuesto en la Ley de acuerdo con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional cuarta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No obstante, en tanto no resulte contrario a su normativa espec\u00edfica:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los organismos p\u00fablicos existentes en el momento de la entrada en vigor de esta Ley y desde ese momento aplicar\u00e1n los principios establecidos en el Cap\u00edtulo I del T\u00edtulo II, el r\u00e9gimen de control previsto en el art\u00edculo\u00a085 y\u00a092.2, y lo dispuesto en los art\u00edculos\u00a087,\u00a094,\u00a096,\u00a097 si se transformaran fusionaran, disolvieran o liquidaran tras la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Las sociedades mercantiles estatales, los consorcios, fundaciones y fondos sin personalidad jur\u00eddica existentes en el momento de la entrada en vigor de esta Ley aplicar\u00e1n desde ese momento, respectivamente, lo previsto en el Cap\u00edtulo V, Cap\u00edtulo VI, Cap\u00edtulo VII y Cap\u00edtulo VIII del T\u00edtulo II."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria tercera. Procedimientos de elaboraci\u00f3n de normas en la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los procedimientos de elaboraci\u00f3n de normas que se hallaren en tramitaci\u00f3n en la Administraci\u00f3n General del Estado a la entrada en vigor de esta Ley se sustanciar\u00e1n de acuerdo con lo establecido en la normativa vigente en el momento en que se iniciaron."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria cuarta. R\u00e9gimen transitorio de las modificaciones introducidas en la disposici\u00f3n final novena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en la disposici\u00f3n final novena ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los expedientes de contrataci\u00f3n iniciados con posterioridad a la entrada en vigor de dicha disposici\u00f3n. A estos efectos se entender\u00e1 que los expedientes de contrataci\u00f3n han sido iniciados si se hubiera publicado la correspondiente convocatoria del procedimiento de adjudicaci\u00f3n del contrato. En el caso de procedimientos negociados, para determinar el momento de iniciaci\u00f3n se tomar\u00e1 en cuenta la fecha de aprobaci\u00f3n de los pliegos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan, contradigan o resulten incompatibles con lo dispuesto en la presente Ley y, en especial:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El art\u00edculo\u00a087 de la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, Reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El art\u00edculo\u00a0110 del texto refundido de las disposiciones legales vigentes en materia de R\u00e9gimen Local aprobado por el Real Decreto Legislativo\u00a0781/1986, de\u00a018 de abril."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Ley\u00a06/1997, de\u00a014 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los art\u00edculos\u00a044,\u00a045 y\u00a046 de la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Ley\u00a028/2006, de\u00a018 de julio, de Agencias estatales para la mejora de los servicios p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Los art\u00edculos\u00a012,\u00a013,\u00a014 y\u00a015 y disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley\u00a015/2014, de\u00a016 de septiembre, de racionalizaci\u00f3n del Sector P\u00fablico y otras medidas de reforma administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) El art\u00edculo\u00a06.1.f), la disposici\u00f3n adicional tercera, la disposici\u00f3n transitoria segunda y la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Real Decreto\u00a01671/2009, de\u00a06 de noviembre, por el que se desarrolla parcialmente la Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los servicios p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Los art\u00edculos\u00a037,\u00a038,\u00a039 y\u00a040 del Decreto de\u00a017 de junio de\u00a01955 por el que se aprueba el Reglamento de Servicios de las Corporaciones locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Hasta que, de acuerdo con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional cuarta, concluya el plazo de adaptaci\u00f3n de las agencias existentes en el sector p\u00fablico estatal, se mantendr\u00e1 en vigor la Ley\u00a028/2006, de\u00a018 de julio."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a023/1982, de\u00a016 de junio, reguladora del Patrimonio Nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El apartado uno del art\u00edculo octavo de la Ley\u00a023/1982, de\u00a016 de junio, reguladora del Patrimonio Nacional, quedar\u00e1 redactado en la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00abUno. El Consejo de Administraci\u00f3n del Patrimonio Nacional estar\u00e1 constituido por su Presidente, el Gerente y por un n\u00famero de Vocales no superior a trece, todos los cuales deber\u00e1n ser profesionales de reconocido prestigio. Al Presidente y al Gerente les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo\u00a02 de la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del Alto Cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado, debiendo realizarse su nombramiento entre funcionarios de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades Locales, pertenecientes a cuerpos clasificados en el Subgrupo A1."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Dos de los Vocales, al menos, deber\u00e1n de provenir de instituciones muse\u00edsticas y culturales de reconocido prestigio y proyecci\u00f3n internacional. Igualmente, en dos de los Vocales, al menos, habr\u00e1 de concurrir la condici\u00f3n de Alcaldes de Ayuntamientos en cuyo t\u00e9rmino municipal radiquen bienes inmuebles hist\u00f3ricos del Patrimonio Nacional."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El Presidente, el Gerente y los dem\u00e1s miembros del Consejo de Administraci\u00f3n ser\u00e1n nombrados mediante Real Decreto, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros a propuesta del Presidente del Gobierno.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-Ley\u00a012/1995, de\u00a028 de diciembre, sobre medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un nuevo apartado tres a la disposici\u00f3n adicional sexta, renumer\u00e1ndose los apartados tres a seis como cuatro a siete. El apartado tres tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00abTres. Consejo General."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1. El Instituto de Cr\u00e9dito Oficial estar\u00e1 regido por un Consejo General, que tendr\u00e1 a su cargo la superior direcci\u00f3n de su administraci\u00f3n y gesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. El Consejo General estar\u00e1 formado por el Presidente de la entidad, que lo ser\u00e1 tambi\u00e9n del Consejo, y diez Vocales, y estar\u00e1 asistido por el Secretario y, en su caso, el Vicesecretario del mismo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Todos los integrantes del Consejo General actuar\u00e1n siempre en inter\u00e9s del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial en el ejercicio de sus funciones como miembros del Consejo General."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. El nombramiento y cese de los Vocales del Consejo General corresponde al Consejo de Ministros, a propuesta del Ministro de Econom\u00eda y Competitividad, que los designar\u00e1 entre personas de reconocido prestigio y competencia profesional en el \u00e1mbito de actividad del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Cuatro de los diez Vocales del Consejo ser\u00e1n independientes. A tal efecto, se entender\u00e1 independiente aqu\u00e9l que no sea personal al servicio del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. El mandato de los vocales independientes ser\u00e1 de tres a\u00f1os, tras el cual cabr\u00e1 una sola reelecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Reglamentariamente se establecer\u00e1n las causas de cese de dichos Vocales, as\u00ed como el r\u00e9gimen jur\u00eddico al que quedan sometidos los integrantes del Consejo General."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. Cada uno de los Vocales independientes dispondr\u00e1 de dos votos exclusivamente para la adopci\u00f3n de acuerdos relativos a operaciones financieras de activo y pasivo propias del negocio del Instituto.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n transitoria, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n transitoria quinta. Operaciones y atribuciones vigentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La modificaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional sexta del Real Decreto-Ley\u00a012/1995, de\u00a028 de diciembre, introducida por la disposici\u00f3n final segunda de la Ley\u00a040/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, no afectar\u00e1 al r\u00e9gimen de las operaciones del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial actualmente en vigor, sin que por ello se modifiquen los t\u00e9rminos y condiciones de los contratos y convenios suscritos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Adicionalmente, se mantendr\u00e1n las atribuciones, poderes y delegaciones conferidas por el Consejo General en otras autoridades y \u00f3rganos del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial hasta que el Consejo General decida, en su caso, su revisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los Consejeros que, a la entrada en vigor de la disposici\u00f3n final segunda de la Ley\u00a040/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, formasen parte del Consejo General del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial continuar\u00e1n en el ejercicio de sus funciones hasta que se nombre a quienes hubieran de sucederles.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a050/1997, de\u00a027 de noviembre, del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley\u00a050/1997, de\u00a027 de noviembre, del Gobierno, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. El apartado segundo del art\u00edculo\u00a04 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Adem\u00e1s de los Ministros titulares de un Departamento, podr\u00e1n existir Ministros sin cartera, a los que se les atribuir\u00e1 la responsabilidad de determinadas funciones gubernamentales. En caso de que existan Ministros sin cartera, por Real Decreto se determinar\u00e1 el \u00e1mbito de sus competencias, la estructura administrativa, as\u00ed como los medios materiales y personales que queden adscritos al mismo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el art\u00edculo\u00a05 que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a05. Del Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Al Consejo de Ministros, como \u00f3rgano colegiado del Gobierno, le corresponde el ejercicio de las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Aprobar los proyectos de ley y su remisi\u00f3n al Congreso de los Diputados o, en su caso, al Senado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Aprobar el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Aprobar los Reales Decretos-leyes y los Reales Decretos Legislativos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Acordar la negociaci\u00f3n y firma de Tratados internacionales, as\u00ed como su aplicaci\u00f3n provisional."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Remitir los Tratados internacionales a las Cortes Generales en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos\u00a094 y\u00a096.2 de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Declarar los estados de alarma y de excepci\u00f3n y proponer al Congreso de los Diputados la declaraci\u00f3n del estado de sitio."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Disponer la emisi\u00f3n de Deuda P\u00fablica o contraer cr\u00e9dito, cuando haya sido autorizado por una Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "h) Aprobar los reglamentos para el desarrollo y la ejecuci\u00f3n de las leyes, previo dictamen del Consejo de Estado, as\u00ed como las dem\u00e1s disposiciones reglamentarias que procedan."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "i) Crear, modificar y suprimir los \u00f3rganos directivos de los Departamentos Ministeriales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "j) Adoptar programas, planes y directrices vinculantes para todos los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "k) Ejercer cuantas otras atribuciones le confieran la Constituci\u00f3n, las leyes y cualquier otra disposici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. A las reuniones del Consejo de Ministros podr\u00e1n asistir los Secretarios de Estado y excepcionalmente otros altos cargos, cuando sean convocados para ello."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las deliberaciones del Consejo de Ministros ser\u00e1n secretas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. El apartado segundo del art\u00edculo\u00a06 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. El Real Decreto de creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Delegada deber\u00e1 especificar, en todo caso:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) El miembro del Gobierno que asume la presidencia de la Comisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los miembros del Gobierno y, en su caso, Secretarios de Estado que la integran."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Las funciones que se atribuyen a la Comisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) El miembro de la Comisi\u00f3n al que corresponde la Secretar\u00eda de la misma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) El r\u00e9gimen interno de funcionamiento y en particular el de convocatorias y suplencias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. El apartado segundo del art\u00edculo\u00a07 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Act\u00faan bajo la direcci\u00f3n del titular del Departamento al que pertenezcan. Cuando est\u00e9n adscritos a la Presidencia del Gobierno, act\u00faan bajo la direcci\u00f3n del Presidente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. El art\u00edculo\u00a08 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a08. De la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios estar\u00e1 integrada por los titulares de las Secretar\u00edas de Estado y por los Subsecretarios de los distintos Departamentos Ministeriales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Asistir\u00e1 igualmente el Abogado General del Estado y aquellos altos cargos con rango de Secretario de Estado o Subsecretario que sean convocados por el Presidente por raz\u00f3n de la materia de que se trate."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La Presidencia de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios corresponde a un Vicepresidente del Gobierno o, en su defecto, al Ministro de la Presidencia. En caso de ausencia del Presidente de la Comisi\u00f3n, la presidencia recaer\u00e1 en el Ministro que corresponda seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos ministeriales. No se entender\u00e1 por ausencia la interrupci\u00f3n transitoria en la asistencia a la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n. En ese caso, las funciones que pudieran corresponder al Presidente ser\u00e1n ejercidas por la siguiente autoridad en rango presente, de conformidad con el orden de precedencia de los distintos Departamentos ministeriales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios ser\u00e1 ejercida por el Subsecretario de la Presidencia. En caso de ausencia, vacante o enfermedad, actuar\u00e1 como Secretario el Director del Secretariado del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Las deliberaciones de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios ser\u00e1n reservadas. En ning\u00fan caso la Comisi\u00f3n podr\u00e1 adoptar decisiones o acuerdos por delegaci\u00f3n del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Corresponde a la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) El examen de todos los asuntos que vayan a someterse a aprobaci\u00f3n del Consejo de Ministros, excepto los nombramientos, ceses, ascensos a cualquiera de los empleos de la categor\u00eda de oficiales generales y aqu\u00e9llos que, excepcionalmente y por razones de urgencia, deban ser sometidos directamente al Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El an\u00e1lisis o discusi\u00f3n de aquellos asuntos que, sin ser competencia del Consejo de Ministros o sus Comisiones Delegadas, afecten a varios Ministerios y sean sometidos a la Comisi\u00f3n por su presidente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica el art\u00edculo\u00a09 que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a09. Del Secretariado del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Secretariado del Gobierno, como \u00f3rgano de apoyo del Consejo de Ministros, de las Comisiones Delegadas del Gobierno y de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios, ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La asistencia al Ministro-Secretario del Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La remisi\u00f3n de las convocatorias a los diferentes miembros de los \u00f3rganos colegiados anteriormente enumerados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La colaboraci\u00f3n con las Secretar\u00edas T\u00e9cnicas de las Comisiones Delegadas del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) El archivo y custodia de las convocatorias, \u00f3rdenes del d\u00eda y actas de las reuniones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Velar por el cumplimiento de los principios de buena regulaci\u00f3n aplicables a las iniciativas normativas y contribuir a la mejora de la calidad t\u00e9cnica de las disposiciones aprobadas por el Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Velar por la correcta y fiel publicaci\u00f3n de las disposiciones y normas emanadas del Gobierno que deban insertarse en el \u201cBolet\u00edn Oficial del Estado\u02ee."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. Asimismo, el Secretariado del Gobierno, como \u00f3rgano de asistencia al Ministro de la Presidencia, ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los tr\u00e1mites relativos a la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n real de las leyes aprobadas por las Cortes Generales y la expedici\u00f3n de los Reales Decretos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La tramitaci\u00f3n de los actos y disposiciones del Rey cuyo refrendo corresponde al Presidente del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La tramitaci\u00f3n de los actos y disposiciones que el ordenamiento jur\u00eddico atribuye a la competencia del Presidente del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. El Secretariado del Gobierno se integra en la estructura org\u00e1nica del Ministerio de la Presidencia, tal como se prevea en el Real Decreto de estructura de ese Ministerio. El Director del Secretariado del Gobierno ejercer\u00e1 la secretar\u00eda adjunta de la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. De conformidad con las funciones que tiene atribuidas y de acuerdo con las normas que rigen la elaboraci\u00f3n de las disposiciones de car\u00e1cter general, el Secretariado del Gobierno propondr\u00e1 al Ministro de la Presidencia la aprobaci\u00f3n de las instrucciones que han de seguirse para la tramitaci\u00f3n de asuntos ante los \u00f3rganos colegiados del Gobierno y los dem\u00e1s previstos en el apartado segundo de este art\u00edculo. Las instrucciones prever\u00e1n expresamente la forma de documentar las propuestas y acuerdos adoptados por medios electr\u00f3nicos, que deber\u00e1n asegurar la identidad de los \u00f3rganos intervinientes y la fehaciencia del contenido.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. El art\u00edculo\u00a010 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab10. De los Gabinetes."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1. Los Gabinetes son \u00f3rganos de apoyo pol\u00edtico y t\u00e9cnico del Presidente del Gobierno, de los Vicepresidentes, de los Ministros y de los Secretarios de Estado. Los miembros de los Gabinetes realizan tareas de confianza y asesoramiento especial sin que en ning\u00fan caso puedan adoptar actos o resoluciones que correspondan legalmente a los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado o de las organizaciones adscritas a ella, sin perjuicio de su asistencia o pertenencia a \u00f3rganos colegiados que adopten decisiones administrativas. Asimismo, los directores de los gabinetes podr\u00e1n dictar los actos administrativos propios de la jefatura de la unidad que dirigen."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Particularmente, los Gabinetes prestan su apoyo a los miembros del Gobierno y Secretarios de Estado en el desarrollo de su labor pol\u00edtica, en el cumplimiento de las tareas de car\u00e1cter parlamentario y en sus relaciones con las instituciones y la organizaci\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El Gabinete de la Presidencia del Gobierno se regular\u00e1 por Real Decreto del Presidente en el que se determinar\u00e1, entre otros aspectos, su estructura y funciones. El resto de Gabinetes se regular\u00e1 por lo dispuesto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Los Directores de Gabinete tendr\u00e1n el nivel org\u00e1nico que se determine reglamentariamente. El resto de miembros del Gabinete tendr\u00e1n la situaci\u00f3n y grado administrativo que les corresponda en virtud de la legislaci\u00f3n correspondiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las retribuciones de los miembros de los Gabinetes se determinan por el Consejo de Ministros dentro de las consignaciones presupuestarias establecidas al efecto adecu\u00e1ndose, en todo caso, a las retribuciones de la Administraci\u00f3n General del Estado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se modifica el art\u00edculo\u00a011 con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a011. De los requisitos de acceso al cargo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Para ser miembro del Gobierno se requiere ser espa\u00f1ol, mayor de edad, disfrutar de los derechos de sufragio activo y pasivo, as\u00ed como no estar inhabilitado para ejercer empleo o cargo p\u00fablico por sentencia judicial firme y reunir el resto de requisitos de idoneidad previstos en la Ley\u00a03/2015, de\u00a030 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. El art\u00edculo\u00a012 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a012. Del nombramiento y cese."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El nombramiento y cese del Presidente del Gobierno se producir\u00e1 en los t\u00e9rminos previstos en la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Los Vicepresidentes y Ministros ser\u00e1n nombrados y separados por el Rey, a propuesta del Presidente del Gobierno. El nombramiento conllevar\u00e1 el cese en el puesto que, en su caso, se estuviera desempe\u00f1ando, salvo cuando en el caso de los Vicepresidentes, se designe como tal a un Ministro que conserve la titularidad del Departamento. Cuando el cese en el anterior cargo correspondiera al Consejo de Ministros, se dejar\u00e1 constancia de esta circunstancia en el nombramiento del nuevo titular. La separaci\u00f3n de los Ministros sin cartera llevar\u00e1 aparejada la extinci\u00f3n de dichos \u00f3rganos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La separaci\u00f3n de los Vicepresidentes del Gobierno llevar\u00e1 aparejada la extinci\u00f3n de dichos \u00f3rganos, salvo el caso en que simult\u00e1neamente se designe otro vicepresidente en sustituci\u00f3n del separado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Por Real Decreto se regular\u00e1 el estatuto que fuera aplicable a los Presidentes del Gobierno tras su cese.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. El art\u00edculo\u00a013 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a013. De la suplencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La suplencia de los Ministros, para el despacho ordinario de los asuntos de su competencia, ser\u00e1 determinada por Real Decreto del Presidente del Gobierno, debiendo recaer, en todo caso, en otro miembro del Gobierno. El Real Decreto expresar\u00e1 entre otras cuestiones la causa y el car\u00e1cter de la suplencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. No se entender\u00e1 por ausencia la interrupci\u00f3n transitoria de la asistencia a la reuni\u00f3n de un \u00f3rgano colegiado. En tales casos, las funciones que pudieran corresponder al miembro del gobierno durante esa situaci\u00f3n ser\u00e1n ejercidas por la siguiente autoridad en rango presente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. El art\u00edculo\u00a020 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a020. Delegaci\u00f3n y avocaci\u00f3n de competencias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Pueden delegar el ejercicio de competencias propias:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) El Presidente del Gobierno en favor del Vicepresidente o Vicepresidentes y de los Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los Ministros en favor de los Secretarios de Estado y de los Subsecretarios dependientes de ellos, de los Delegados del Gobierno en las Comunidades Aut\u00f3nomas y de los dem\u00e1s \u00f3rganos directivos del Ministerio."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. Asimismo, son delegables a propuesta del Presidente del Gobierno las funciones administrativas del Consejo de Ministros en las Comisiones Delegadas del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. No son en ning\u00fan caso delegables las siguientes competencias:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Las atribuidas directamente por la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Las relativas al nombramiento y separaci\u00f3n de los altos cargos atribuidas al Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Las atribuidas a los \u00f3rganos colegiados del Gobierno, con la excepci\u00f3n prevista en el apartado\u00a02 de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Las atribuidas por una ley que proh\u00edba expresamente la delegaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "4. El Consejo de Ministros podr\u00e1 avocar para s\u00ed, a propuesta del Presidente del Gobierno, el conocimiento de un asunto cuya decisi\u00f3n corresponda a las Comisiones Delegadas del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La avocaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante acuerdo motivado al efecto, del que se har\u00e1 menci\u00f3n expresa en la decisi\u00f3n que se adopte en el ejercicio de la avocaci\u00f3n. Contra el acuerdo de avocaci\u00f3n no cabr\u00e1 recurso, aunque podr\u00e1 impugnarse en el que, en su caso, se interponga contra la decisi\u00f3n adoptada.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. El T\u00edtulo V queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "\u00abT\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "De la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria del Gobierno"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a022. Del ejercicio de la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El Gobierno ejercer\u00e1 la iniciativa y la potestad reglamentaria de conformidad con los principios y reglas establecidos en el T\u00edtulo VI de la Ley\u00a039/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y en el presente T\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a023. Disposiciones de entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo\u00a02.1 del C\u00f3digo Civil, las disposiciones de entrada en vigor de las leyes o reglamentos, cuya aprobaci\u00f3n o propuesta corresponda al Gobierno o a sus miembros, y que impongan nuevas obligaciones a las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que desempe\u00f1en una actividad econ\u00f3mica o profesional como consecuencia del ejercicio de \u00e9sta, prever\u00e1n el comienzo de su vigencia el\u00a02 de enero o el\u00a01 de julio siguientes a su aprobaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Lo previsto en este art\u00edculo no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los reales decretos-leyes, ni cuando el cumplimiento del plazo de transposici\u00f3n de directivas europeas u otras razones justificadas as\u00ed lo aconsejen, debiendo quedar este hecho debidamente acreditado en la respectiva Memoria."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a024. De la forma y jerarqu\u00eda de las disposiciones y resoluciones del Gobierno de la Naci\u00f3n y de sus miembros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las decisiones del Gobierno de la Naci\u00f3n y de sus miembros revisten las formas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Reales Decretos Legislativos y Reales Decretos-leyes, las decisiones que aprueban, respectivamente, las normas previstas en los art\u00edculos\u00a082 y\u00a086 de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Reales Decretos del Presidente del Gobierno, las disposiciones y actos cuya adopci\u00f3n venga atribuida al Presidente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Reales Decretos acordados en Consejo de Ministros, las decisiones que aprueben normas reglamentarias de la competencia de \u00e9ste y las resoluciones que deban adoptar dicha forma jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Acuerdos del Consejo de Ministros, las decisiones de dicho \u00f3rgano colegiado que no deban adoptar la forma de Real Decreto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Acuerdos adoptados en Comisiones Delegadas del Gobierno, las disposiciones y resoluciones de tales \u00f3rganos colegiados. Tales acuerdos revestir\u00e1n la forma de Orden del Ministro competente o del Ministro de la Presidencia, cuando la competencia corresponda a distintos Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) \u00d3rdenes Ministeriales, las disposiciones y resoluciones de los Ministros. Cuando la disposici\u00f3n o resoluci\u00f3n afecte a varios Departamentos revestir\u00e1 la forma de Orden del Ministro de la Presidencia, dictada a propuesta de los Ministros interesados."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. Los reglamentos se ordenar\u00e1n seg\u00fan la siguiente jerarqu\u00eda:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Disposiciones aprobadas por Real Decreto del Presidente del Gobierno o acordado en el Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Disposiciones aprobadas por Orden Ministerial."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a025. Plan Anual Normativo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Gobierno aprobar\u00e1 anualmente un Plan Normativo que contendr\u00e1 las iniciativas legislativas o reglamentarias que vayan a ser elevadas para su aprobaci\u00f3n en el a\u00f1o siguiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. El Plan Anual Normativo identificar\u00e1, con arreglo a los criterios que se establezcan reglamentariamente, las normas que habr\u00e1n de someterse a un an\u00e1lisis sobre los resultados de su aplicaci\u00f3n, atendiendo fundamentalmente al coste que suponen para la Administraci\u00f3n o los destinatarios y las cargas administrativas impuestas a estos \u00faltimos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Cuando se eleve para su aprobaci\u00f3n por el \u00f3rgano competente una propuesta normativa que no figurara en el Plan Anual Normativo al que se refiere el presente art\u00edculo ser\u00e1 necesario justificar este hecho en la correspondiente Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. El Plan Anual Normativo estar\u00e1 coordinado por el Ministerio de la Presidencia, con el objeto de asegurar la congruencia de todas las iniciativas que se tramiten y de evitar sucesivas modificaciones del r\u00e9gimen legal aplicable a un determinado sector o \u00e1rea de actividad en un corto espacio de tiempo. El Ministro de la Presidencia elevar\u00e1 el Plan al Consejo de Ministros para su aprobaci\u00f3n antes del\u00a030 de abril."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Por orden del Ministerio de la Presidencia se aprobar\u00e1n los modelos que contengan la informaci\u00f3n a remitir sobre cada iniciativa normativa para su inclusi\u00f3n en el Plan."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a026. Procedimiento de elaboraci\u00f3n de normas con rango de Ley y reglamentos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La elaboraci\u00f3n de los anteproyectos de ley, de los proyectos de real decreto legislativo y de normas reglamentarias se ajustar\u00e1 al siguiente procedimiento:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1. Su redacci\u00f3n estar\u00e1 precedida de cuantos estudios y consultas se estimen convenientes para garantizar el acierto y la legalidad de la norma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Se sustanciar\u00e1 una consulta p\u00fablica, a trav\u00e9s del portal web del departamento competente, con car\u00e1cter previo a la elaboraci\u00f3n del texto, en la que se recabar\u00e1 opini\u00f3n de los sujetos potencialmente afectados por la futura norma y de las organizaciones m\u00e1s representativas acerca de:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los problemas que se pretenden solucionar con la nueva norma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La necesidad y oportunidad de su aprobaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Los objetivos de la norma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Las posibles soluciones alternativas regulatorias y no regulatorias."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Podr\u00e1 prescindirse del tr\u00e1mite de consulta p\u00fablica previsto en este apartado en el caso de la elaboraci\u00f3n de normas presupuestarias u organizativas de la Administraci\u00f3n General del Estado o de las organizaciones dependientes o vinculadas a \u00e9stas, cuando concurran razones graves de inter\u00e9s p\u00fablico que lo justifiquen, o cuando la propuesta normativa no tenga un impacto significativo en la actividad econ\u00f3mica, no imponga obligaciones relevantes a los destinatarios o regule aspectos parciales de una materia. Tambi\u00e9n podr\u00e1 prescindirse de este tr\u00e1mite de consulta en el caso de tramitaci\u00f3n urgente de iniciativas normativas, tal y como se establece en el art\u00edculo\u00a027.2. La concurrencia de alguna o varias de estas razones, debidamente motivadas, se justificar\u00e1n en la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La consulta p\u00fablica deber\u00e1 realizarse de tal forma que todos los potenciales destinatarios de la norma tengan la posibilidad de emitir su opini\u00f3n, para lo cual deber\u00e1 proporcionarse un tiempo suficiente, que en ning\u00fan caso ser\u00e1 inferior a quince d\u00edas naturales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. El centro directivo competente elaborar\u00e1 con car\u00e1cter preceptivo una Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo, que deber\u00e1 contener los siguientes apartados:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Oportunidad de la propuesta y alternativas de regulaci\u00f3n estudiadas, lo que deber\u00e1 incluir una justificaci\u00f3n de la necesidad de la nueva norma frente a la alternativa de no aprobar ninguna regulaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Contenido y an\u00e1lisis jur\u00eddico, con referencia al Derecho nacional y de la Uni\u00f3n Europea, que incluir\u00e1 el listado pormenorizado de las normas que quedar\u00e1n derogadas como consecuencia de la entrada en vigor de la norma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) An\u00e1lisis sobre la adecuaci\u00f3n de la norma propuesta al orden de distribuci\u00f3n de competencias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Impacto econ\u00f3mico y presupuestario, que evaluar\u00e1 las consecuencias de su aplicaci\u00f3n sobre los sectores, colectivos o agentes afectados por la norma, incluido el efecto sobre la competencia, la unidad de mercado y la competitividad y su encaje con la legislaci\u00f3n vigente en cada momento sobre estas materias. Este an\u00e1lisis incluir\u00e1 la realizaci\u00f3n del test Pyme de acuerdo con la pr\u00e1ctica de la Comisi\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Asimismo, se identificar\u00e1n las cargas administrativas que conlleva la propuesta, se cuantificar\u00e1 el coste de su cumplimiento para la Administraci\u00f3n y para los obligados a soportarlas con especial referencia al impacto sobre las peque\u00f1as y medianas empresas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Impacto por raz\u00f3n de g\u00e9nero, que analizar\u00e1 y valorar\u00e1 los resultados que se puedan seguir de la aprobaci\u00f3n de la norma desde la perspectiva de la eliminaci\u00f3n de desigualdades y de su contribuci\u00f3n a la consecuci\u00f3n de los objetivos de igualdad de oportunidades y de trato entre mujeres y hombres, a partir de los indicadores de situaci\u00f3n de partida, de previsi\u00f3n de resultados y de previsi\u00f3n de impacto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Un resumen de las principales aportaciones recibidas en el tr\u00e1mite de consulta p\u00fablica regulado en el apartado\u00a02."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "La Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo incluir\u00e1 cualquier otro extremo que pudiera ser relevante a criterio del \u00f3rgano proponente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Cuando la disposici\u00f3n normativa sea un anteproyecto de ley o un proyecto de real decreto legislativo, cumplidos los tr\u00e1mites anteriores, el titular o titulares de los Departamentos proponentes lo elevar\u00e1n, previo sometimiento a la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios, al Consejo de Ministros, a fin de que \u00e9ste decida sobre los ulteriores tr\u00e1mites y, en particular, sobre las consultas, dict\u00e1menes e informes que resulten convenientes, as\u00ed como sobre los t\u00e9rminos de su realizaci\u00f3n, sin perjuicio de los legalmente preceptivos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando razones de urgencia as\u00ed lo aconsejen, y siempre que se hayan cumplimentado los tr\u00e1mites de car\u00e1cter preceptivo, el Consejo de Ministros podr\u00e1 prescindir de este y acordar la aprobaci\u00f3n del anteproyecto de ley o proyecto de real decreto legislativo y su remisi\u00f3n, en su caso, al Congreso de los Diputados o al Senado, seg\u00fan corresponda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. A lo largo del procedimiento de elaboraci\u00f3n de la norma, el centro directivo competente recabar\u00e1, adem\u00e1s de los informes y dict\u00e1menes que resulten preceptivos, cuantos estudios y consultas se estimen convenientes para garantizar el acierto y la legalidad del texto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Salvo que normativamente se establezca otra cosa, los informes preceptivos se emitir\u00e1n en un plazo de diez d\u00edas, o de un mes cuando el informe se solicite a otra Administraci\u00f3n o a un \u00f3rgano u Organismo dotado de espacial independencia o autonom\u00eda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El centro directivo competente podr\u00e1 solicitar motivadamente la emisi\u00f3n urgente de los informes, estudios y consultas solicitados, debiendo \u00e9stos ser emitidos en un plazo no superior a la mitad de la duraci\u00f3n de los indicados en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso, los anteproyectos de ley, los proyectos de real decreto legislativo y los proyectos de disposiciones reglamentarias, deber\u00e1n ser informados por la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica del Ministerio o Ministerios proponentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Asimismo, cuando la propuesta normativa afectara a la organizaci\u00f3n administrativa de la Administraci\u00f3n General del Estado, a su r\u00e9gimen de personal, a los procedimientos y a la inspecci\u00f3n de los servicios, ser\u00e1 necesario recabar la aprobaci\u00f3n previa del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas antes de ser sometidas al \u00f3rgano competente para promulgarlos. Si transcurridos\u00a015 d\u00edas desde la recepci\u00f3n de la solicitud de aprobaci\u00f3n por parte del citado Ministerio no se hubiera formulado ninguna objeci\u00f3n, se entender\u00e1 concedida la aprobaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 adem\u00e1s necesario informe previo del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas cuando la norma pudiera afectar a la distribuci\u00f3n de las competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. Sin perjuicio de la consulta previa a la redacci\u00f3n del texto de la iniciativa, cuando la norma afecte a los derechos e intereses leg\u00edtimos de las personas, el centro directivo competente publicar\u00e1 el texto en el portal web correspondiente, con el objeto de dar audiencia a los ciudadanos afectados y obtener cuantas aportaciones adicionales puedan hacerse por otras personas o entidades. Asimismo, podr\u00e1 recabarse directamente la opini\u00f3n de las organizaciones o asociaciones reconocidas por ley que agrupen o representen a las personas cuyos derechos o intereses leg\u00edtimos se vieren afectados por la norma y cuyos fines guarden relaci\u00f3n directa con su objeto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El plazo m\u00ednimo de esta audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablicas ser\u00e1 de\u00a015 d\u00edas h\u00e1biles, y podr\u00e1 ser reducido hasta un m\u00ednimo de siete d\u00edas h\u00e1biles cuando razones debidamente motivadas as\u00ed lo justifiquen; as\u00ed como cuando se aplique la tramitaci\u00f3n urgente de iniciativas normativas, tal y como se establece en el art\u00edculo\u00a027.2. De ello deber\u00e1 dejarse constancia en la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica s\u00f3lo podr\u00e1 omitirse cuando existan graves razones de inter\u00e9s p\u00fablico, que deber\u00e1n justificarse en la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo. Asimismo, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las disposiciones presupuestarias o que regulen los \u00f3rganos, cargos y autoridades del Gobierno o de las organizaciones dependientes o vinculadas a \u00e9stas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "7. Se recabar\u00e1 el dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente cuando fuera preceptivo o se considere conveniente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "8. Cumplidos los tr\u00e1mites anteriores, la propuesta se someter\u00e1 a la Comisi\u00f3n General de Secretarios de Estado y Subsecretarios y se elevar\u00e1 al Consejo de Ministros para su aprobaci\u00f3n y, en caso de proyectos de ley, su remisi\u00f3n al Congreso de los Diputados o, en su caso, al Senado, acompa\u00f1\u00e1ndolo de una Exposici\u00f3n de Motivos y de la documentaci\u00f3n propia del procedimiento de elaboraci\u00f3n a que se refieren las letras b) y d) del art\u00edculo\u00a07 de la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno y su normativa de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "9. El Ministerio de la Presidencia, con el objeto de asegurar la coordinaci\u00f3n y la calidad de la actividad normativa del Gobierno analizar\u00e1 los siguientes aspectos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La calidad t\u00e9cnica y el rango de la propuesta normativa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La congruencia de la iniciativa con el resto del ordenamiento jur\u00eddico, nacional y de la Uni\u00f3n Europea, con otras que se est\u00e9n elaborando en los distintos Ministerios o que vayan a hacerlo de acuerdo con el Plan Anual Normativo, as\u00ed como con las que se est\u00e9n tramitando en las Cortes Generales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La necesidad de incluir la derogaci\u00f3n expresa de otras normas, as\u00ed como de refundir en la nueva otras existentes en el mismo \u00e1mbito."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) El contenido preceptivo de la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo y, en particular, la inclusi\u00f3n de una sistem\u00e1tica de evaluaci\u00f3n posterior de la aplicaci\u00f3n de la norma cuando fuere preceptivo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) El cumplimiento de los principios y reglas establecidos en este T\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) \u2009\u2009El cumplimiento o congruencia de la iniciativa con los proyectos de reducci\u00f3n de cargas administrativas o buena regulaci\u00f3n que se hayan aprobado en disposiciones o acuerdos de car\u00e1cter general para la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) La posible extralimitaci\u00f3n de la iniciativa normativa respecto del contenido de la norma comunitaria que se trasponga al derecho interno."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Reglamentariamente se determinar\u00e1 la composici\u00f3n del \u00f3rgano encargado de la realizaci\u00f3n de esta funci\u00f3n as\u00ed como su modo de intervenci\u00f3n en el procedimiento."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "10. Se conservar\u00e1n en el correspondiente expediente administrativo, en formato electr\u00f3nico, la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo, los informes y dict\u00e1menes recabados para su tramitaci\u00f3n, as\u00ed como todos los estudios y consultas emitidas y dem\u00e1s actuaciones practicadas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "11. Lo dispuesto en este art\u00edculo y en el siguiente no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para la tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de decretos-leyes, a excepci\u00f3n de la elaboraci\u00f3n de la memoria prevista en el apartado\u00a03, con car\u00e1cter abreviado, y lo establecido en los n\u00fameros\u00a01,\u00a08,\u00a09 y\u00a010."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a027. Tramitaci\u00f3n urgente de iniciativas normativas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Consejo de Ministros, a propuesta del titular del departamento al que corresponda la iniciativa normativa, podr\u00e1 acordar la tramitaci\u00f3n urgente del procedimiento de elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de anteproyectos de ley, reales decretos legislativos y de reales decretos, en alguno de los siguientes casos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Cuando fuere necesario para que la norma entre en vigor en el plazo exigido para la transposici\u00f3n de directivas comunitarias o el establecido en otras leyes o normas de Derecho de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Cuando concurran otras circunstancias extraordinarias que, no habiendo podido preverse con anterioridad, exijan la aprobaci\u00f3n urgente de la norma."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "La Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo que acompa\u00f1e al proyecto mencionar\u00e1 la existencia del acuerdo de tramitaci\u00f3n urgente, as\u00ed como las circunstancias que le sirven de fundamento."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La tramitaci\u00f3n por v\u00eda de urgencia implicar\u00e1 que:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los plazos previstos para la realizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites del procedimiento de elaboraci\u00f3n, establecidos en \u00e9sta o en otra norma, se reducir\u00e1n a la mitad de su duraci\u00f3n. Si, en aplicaci\u00f3n de la normativa reguladora de los \u00f3rganos consultivos que hubieran de emitir dictamen, fuera necesario un acuerdo para requerirlo en dicho plazo, se adoptar\u00e1 por el \u00f3rgano competente; y si fuera el Consejo de Ministros, se recoger\u00e1 en el acuerdo previsto en el apartado\u00a01 de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) No ser\u00e1 preciso el tr\u00e1mite de consulta p\u00fablica previsto en el art\u00edculo\u00a026.2, sin perjuicio de la realizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites de audiencia p\u00fablica o de informaci\u00f3n p\u00fablica sobre el texto a los que se refiere el art\u00edculo\u00a026.6, cuyo plazo de realizaci\u00f3n ser\u00e1 de siete d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La falta de emisi\u00f3n de un dictamen o informe preceptivo en plazo no impedir\u00e1 la continuaci\u00f3n del procedimiento, sin perjuicio de su eventual incorporaci\u00f3n y consideraci\u00f3n cuando se reciba."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a028. Informe anual de evaluaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Consejo de Ministros, a propuesta del Ministerio de la Presidencia, aprobar\u00e1, antes del\u00a030 de abril de cada a\u00f1o, un informe anual en el que se refleje el grado de cumplimiento del Plan Anual Normativo del a\u00f1o anterior, las iniciativas adoptadas que no estaban inicialmente incluidas en el citado Plan, as\u00ed como las incluidas en anteriores informes de evaluaci\u00f3n con objetivos plurianuales que hayan producido al menos parte de sus efectos en el a\u00f1o que se eval\u00faa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. En el informe se incluir\u00e1n las conclusiones del an\u00e1lisis de la aplicaci\u00f3n de las normas a que se refiere el art\u00edculo\u00a025.2, que, de acuerdo con lo previsto en su respectiva Memoria, hayan tenido que ser evaluadas en el ejercicio anterior. La evaluaci\u00f3n se realizar\u00e1 en los t\u00e9rminos y plazos previstos en la Memoria del An\u00e1lisis de Impacto Normativo y deber\u00e1 comprender, en todo caso:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La eficacia de la norma, entendiendo por tal la medida en que ha conseguido los fines pretendidos con su aprobaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La eficiencia de la norma, identificando las cargas administrativas que podr\u00edan no haber sido necesarias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La sostenibilidad de la disposici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "El informe podr\u00e1 contener recomendaciones espec\u00edficas de modificaci\u00f3n y, en su caso, derogaci\u00f3n de las normas evaluadas, cuando as\u00ed lo aconsejase el resultado del an\u00e1lisis.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se a\u00f1ade un T\u00edtulo VI en el que se incluye el art\u00edculo\u00a026 actual, que se renumera como art\u00edculo\u00a029, y que queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "\u00abT\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Del control del Gobierno"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "Art\u00edculo\u00a029. Del control de los actos del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Gobierno est\u00e1 sujeto a la Constituci\u00f3n y al resto del ordenamiento jur\u00eddico en toda su actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Todos los actos y omisiones del Gobierno est\u00e1n sometidos al control pol\u00edtico de las Cortes Generales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Los actos, la inactividad y las actuaciones materiales que constituyan una v\u00eda de hecho del Gobierno y de los \u00f3rganos y autoridades regulados en la presente Ley son impugnables ante la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa, de conformidad con lo dispuesto en su Ley reguladora."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. La actuaci\u00f3n del Gobierno es impugnable ante el Tribunal Constitucional en los t\u00e9rminos de la Ley Org\u00e1nica reguladora del mismo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a034 de la Ley\u00a050/2002, de\u00a026 de diciembre, de Fundaciones, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Las funciones de Protectorado respecto de las fundaciones de competencia estatal ser\u00e1n ejercidas por la Administraci\u00f3n General del Estado a trav\u00e9s de un \u00fanico \u00f3rgano administrativo, en la forma que reglamentariamente se determine.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a022/2003, de\u00a09 de julio, Concursal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley\u00a022/2003, de\u00a09 de julio, Concursal, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. El apartado\u00a01 del art\u00edculo\u00a03 queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. Para solicitar la declaraci\u00f3n de concurso est\u00e1n legitimados el deudor, cualquiera de sus acreedores y el mediador concursal cuando se trate del procedimiento regulado en el T\u00edtulo X de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si el deudor fuera persona jur\u00eddica, ser\u00e1 competente para decidir sobre la solicitud el \u00f3rgano de administraci\u00f3n o de liquidaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. El art\u00edculo\u00a034 ter queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a034 ter. R\u00e9gimen de la cuenta de garant\u00eda arancelaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Ministerio de Justicia gestionar\u00e1 la cuenta de garant\u00eda arancelaria en la forma que se determine reglamentariamente, ya sea directamente o a trav\u00e9s de terceros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La gesti\u00f3n de la cuenta y el control de los ingresos y los cargos se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica que determine el Ministerio de Justicia. La aplicaci\u00f3n dispondr\u00e1 de los mecanismos adecuados de control, seguridad y supervisi\u00f3n, y deber\u00e1 garantizar la autenticidad, confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos, permitir la disposici\u00f3n de fondos mediante la expedici\u00f3n de \u00f3rdenes telem\u00e1ticas de transferencia y mandamientos de pago, as\u00ed como proporcionar informaci\u00f3n sobre los movimientos y saldos de las cuentas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. En los casos de falta de medios inform\u00e1ticos adecuados o imposibilidad t\u00e9cnica sobrevenida, se podr\u00e1n emitir mandamientos de pago u \u00f3rdenes de transferencia de forma manual utilizando los impresos normalizados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. La cuenta de garant\u00eda arancelaria permitir\u00e1 el control de las aportaciones que corresponden a los administradores concursales. Si en el momento de la rendici\u00f3n de cuentas el administrador concursal no hubiera realizado los ingresos en la cuenta a los que estuviera obligado, el secretario judicial le instar\u00e1 a que lo haga en el plazo de\u00a010 d\u00edas. Si transcurrido dicho plazo no hubiera cumplido con su obligaci\u00f3n, ser\u00e1 dado de baja en la secci\u00f3n cuarta del Registro P\u00fablico Concursal hasta que proceda a su abono.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. El apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a034 qu\u00e1ter de la Ley Concursal quedar\u00e1 con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Antes de la presentaci\u00f3n del informe de rendici\u00f3n de cuentas, la administraci\u00f3n concursal deber\u00e1 ingresar en la cuenta de garant\u00eda arancelaria las aportaciones obligatorias establecidas en el apartado anterior, calculadas sobre las cantidades efectivamente percibidas. Simult\u00e1neamente, la administraci\u00f3n concursal o cada uno de los administradores concursales deber\u00e1n dar cuenta al secretario judicial del juzgado donde se tramita el concurso del importe ingresado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. El punto\u00a06.\u00ba del apartado\u00a01, del art\u00edculo\u00a090 queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab6.\u00ba Los cr\u00e9ditos garantizados con prenda constituida en documento p\u00fablico, sobre los bienes o derechos pignorados que est\u00e9n en posesi\u00f3n del acreedor o de un tercero. Si se tratare de prenda de cr\u00e9ditos, bastar\u00e1 con que conste en documento con fecha fehaciente para gozar de privilegio sobre los cr\u00e9ditos pignorados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los cr\u00e9ditos garantizados con prenda constituida sobre cr\u00e9ditos futuros s\u00f3lo gozar\u00e1n de privilegio especial cuando concurran los siguientes requisitos antes de la declaraci\u00f3n de concurso:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Que los cr\u00e9ditos futuros nazcan de contratos perfeccionados o relaciones jur\u00eddicas constituidas con anterioridad a dicha declaraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Que la prenda est\u00e9 constituida en documento p\u00fablico o, en el caso de prenda sin desplazamiento de la posesi\u00f3n, se haya inscrito en el registro p\u00fablico competente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Que, en el caso de cr\u00e9ditos derivados de la resoluci\u00f3n de contratos de concesi\u00f3n de obras o de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos, cumplan, adem\u00e1s, con lo exigido en el art\u00edculo\u00a0261.3 del texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final sexta. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley\u00a033/2003, de\u00a03 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. El apartado\u00a01 del art\u00edculo\u00a0166, queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. Las disposiciones de este t\u00edtulo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las siguientes entidades:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Las entidades p\u00fablicas empresariales, a las que se refiere la Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa del cap\u00edtulo III del T\u00edtulo II de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Las entidades de Derecho p\u00fablico vinculadas a la Administraci\u00f3n General del Estado o a sus organismos p\u00fablicos cuyos ingresos provengan, al menos en un\u00a050 por ciento, de operaciones realizadas en el mercado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Las sociedades mercantiles estatales, entendiendo por tales aquellas sobre la que se ejerce control estatal:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Bien porque la participaci\u00f3n directa en su capital social de la Administraci\u00f3n General del Estado o algunas de las entidades que, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a084 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico integran el sector p\u00fablico institucional estatal, incluidas las sociedades mercantiles estatales, sea superior al\u00a050 por\u00a0100. Para la determinaci\u00f3n de este porcentaje, se sumar\u00e1n las participaciones correspondientes a la Administraci\u00f3n General del Estado y a todas las entidades integradas en el sector p\u00fablico institucional estatal, en el caso de que en el capital social participen varias de ellas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Bien porque la sociedad mercantil se encuentre en el supuesto previsto en el art\u00edculo\u00a04 de la Ley\u00a024/1988, de\u00a028 de julio, del Mercado de Valores respecto de la Administraci\u00f3n General del Estado o de sus organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. El apartado segundo del art\u00edculo\u00a0167 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Las entidades a que se refiere el p\u00e1rrafo c) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior ajustar\u00e1n la gesti\u00f3n de su patrimonio al Derecho privado, sin perjuicio de las disposiciones de esta ley que les resulten expresamente de aplicaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se introducen las siguientes modificaciones en la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. Se modifica el art\u00edculo\u00a010, que queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a010. \u00d3rganos competentes para la concesi\u00f3n de subvenciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los Ministros y los Secretarios de Estado en la Administraci\u00f3n General del Estado y los presidentes o directores de los organismos y las entidades p\u00fablicas vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, cualquiera que sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico a que hayan de sujetar su actuaci\u00f3n, son los \u00f3rganos competentes para conceder subvenciones, en sus respectivos \u00e1mbitos, previa consignaci\u00f3n presupuestaria para este fin."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, para autorizar la concesi\u00f3n de subvenciones de cuant\u00eda superior a\u00a012 millones de euros ser\u00e1 necesario acuerdo del Consejo de Ministros o, en el caso de que as\u00ed lo establezca la normativa reguladora de la subvenci\u00f3n, de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de subvenciones concedidas en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, la autorizaci\u00f3n del Consejo de Ministros a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1 obtenerse antes de la aprobaci\u00f3n de la convocatoria cuya cuant\u00eda supere el citado l\u00edmite."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La autorizaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior no implicar\u00e1 la aprobaci\u00f3n del gasto, que, en todo caso, corresponder\u00e1 al \u00f3rgano competente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las facultades para conceder subvenciones, a que se refiere este art\u00edculo, podr\u00e1n ser objeto de desconcentraci\u00f3n mediante real decreto acordado en Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. La competencia para conceder subvenciones en las corporaciones locales corresponde a los \u00f3rganos que tengan atribuidas tales funciones en la legislaci\u00f3n de r\u00e9gimen local.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el apartado\u00a01 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. Las fundaciones del sector p\u00fablico \u00fanicamente podr\u00e1n conceder subvenciones cuando as\u00ed se autorice a la correspondiente fundaci\u00f3n de forma expresa mediante acuerdo del Ministerio de adscripci\u00f3n u \u00f3rgano equivalente de la Administraci\u00f3n a la que la fundaci\u00f3n est\u00e9 adscrita y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a010.2."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La aprobaci\u00f3n de las bases reguladoras, la autorizaci\u00f3n previa de la concesi\u00f3n, las funciones derivadas de la exigencia del reintegro y de la imposici\u00f3n de sanciones, as\u00ed como las funciones de control y dem\u00e1s que comporten el ejercicio de potestades administrativas, ser\u00e1n ejercidas por los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n que financien en mayor proporci\u00f3n la subvenci\u00f3n correspondiente; en caso de que no sea posible identificar tal Administraci\u00f3n, las funciones ser\u00e1n ejercidas por los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n que ejerza el Protectorado de la fundaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se introduce una nueva disposici\u00f3n transitoria tercera con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n transitoria tercera. Convocatorias iniciadas y subvenciones concedidas con anterioridad a la entrada en vigor de la modificaci\u00f3n de la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones incluida en la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima de la Ley\u00a040/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las subvenciones p\u00fablicas que se concedan en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva cuya convocatoria se hubiera aprobado con anterioridad a la entrada en vigor de la modificaci\u00f3n del art\u00edculo\u00a010 de la Ley General de Subvenciones, se regir\u00e1n por la normativa anterior.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima quinta con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima quinta. Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude para la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude, integrado en la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, coordinar\u00e1 las acciones encaminadas a proteger los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea contra el fraude y dar cumplimiento al art\u00edculo\u00a0325 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea y al art\u00edculo\u00a03.4 del Reglamento (UE, Euratom) n.\u00b0\u00a0883/2013, del Parlamento Europeo y del Consejo relativo a las investigaciones efectuadas por la Oficina Europea de Lucha contra el Fraude (OLAF)."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Corresponde al Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Dirigir la creaci\u00f3n y puesta en marcha de las estrategias nacionales y promover los cambios legislativos y administrativos necesarios para proteger los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Identificar las posibles deficiencias de los sistemas nacionales para la gesti\u00f3n de fondos de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Establecer los cauces de coordinaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre irregularidades y sospechas de fraude entre las diferentes instituciones nacionales y la OLAF."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Promover la formaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y lucha contra el fraude."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. El Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude ejercer\u00e1 sus competencias con plena independencia y deber\u00e1 ser dotado con los medios adecuados para atender los contenidos y requerimientos establecidos por la OLAF."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. El Servicio Nacional de Coordinaci\u00f3n Antifraude estar\u00e1 asistido por un Consejo Asesor presidido por el Interventor General de la Administraci\u00f3n del Estado e integrado por representantes de los ministerios, organismos y dem\u00e1s instituciones nacionales que tengan competencias en la gesti\u00f3n, control, prevenci\u00f3n y lucha contra el fraude en relaci\u00f3n con los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea. Su composici\u00f3n y funcionamiento se determinar\u00e1n por Real Decreto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Las autoridades, los titulares de los \u00f3rganos del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Entidades Locales, as\u00ed como los jefes o directores de oficinas p\u00fablicas, organismos y otros entes p\u00fablicos y quienes, en general, ejerzan funciones p\u00fablicas o desarrollen su trabajo en dichas entidades deber\u00e1n prestar la debida colaboraci\u00f3n y apoyo al Servicio. El Servicio tendr\u00e1 las mismas facultades que la OLAF para acceder a la informaci\u00f3n pertinente en relaci\u00f3n con los hechos que se est\u00e9n investigando."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. El Servicio podr\u00e1 concertar convenios con la OLAF para la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n y para la realizaci\u00f3n de investigaciones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final octava. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria, que queda redactada como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. Se modifica el art\u00edculo\u00a02 que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a02. Sector p\u00fablico estatal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. A los efectos de esta Ley forman parte del sector p\u00fablico estatal:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El sector p\u00fablico institucional estatal."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. Integran el sector p\u00fablico institucional estatal las siguientes entidades:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, los cuales se clasifican en:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00b0 Organismos aut\u00f3nomos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00b0 Entidades P\u00fablicas Empresariales."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "b) Las autoridades administrativas independientes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Las sociedades mercantiles estatales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Los consorcios adscritos a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Las fundaciones del sector p\u00fablico adscritas a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Los fondos sin personalidad jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Las universidades p\u00fablicas no transferidas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "h) Las entidades gestoras, servicios comunes y las mutuas colaboradoras con la Seguridad Social en su funci\u00f3n p\u00fablica de colaboraci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la Seguridad Social, as\u00ed como sus centros mancomunados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "i) Cualesquiera organismos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos con dotaci\u00f3n diferenciada en los Presupuestos Generales del Estado que, careciendo de personalidad jur\u00eddica, no est\u00e1n integrados en la Administraci\u00f3n General del Estado, forman parte del sector p\u00fablico estatal, regul\u00e1ndose su r\u00e9gimen econ\u00f3mico-financiero por esta Ley, sin perjuicio de las especialidades que se establezcan en sus normas de creaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento. No obstante, su r\u00e9gimen de contabilidad y de control quedar\u00e1 sometido en todo caso a lo establecido en dichas normas, sin que les sea aplicable en dichas materias lo establecido en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Sin perjuicio de lo anterior, esta Ley no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las Cortes Generales, que gozan de autonom\u00eda presupuestaria de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo\u00a072 de la Constituci\u00f3n; no obstante, se mantendr\u00e1 la coordinaci\u00f3n necesaria para la elaboraci\u00f3n del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el art\u00edculo\u00a03 que queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a03. Sector p\u00fablico administrativo, empresarial y fundacional."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de esta Ley, el sector p\u00fablico estatal se divide en los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1. El sector p\u00fablico administrativo, integrado por:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado, los organismos aut\u00f3nomos, las autoridades administrativas independientes, las universidades p\u00fablicas no transferidas y las entidades gestoras, servicios comunes y las mutuas colaboradoras con la Seguridad Social, as\u00ed como sus centros mancomunados, as\u00ed como las entidades del apartado\u00a03 del art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Cualesquiera organismos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, los consorcios y los fondos sin personalidad jur\u00eddica, que cumplan alguna de las dos caracter\u00edsticas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00aa Que su actividad principal no consista en la producci\u00f3n en r\u00e9gimen de mercado de bienes y servicios destinados al consumo individual o colectivo, o que efect\u00faen operaciones de redistribuci\u00f3n de la renta y de la riqueza nacional, en todo caso sin \u00e1nimo de lucro."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00aa Que no se financien mayoritariamente con ingresos comerciales, entendi\u00e9ndose como tales a los efectos de esta Ley, los ingresos, cualquiera que sea su naturaleza, obtenidos como contrapartida de las entregas de bienes o prestaciones de servicios."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. El sector p\u00fablico empresarial, integrado por:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Las entidades p\u00fablicas empresariales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Las sociedades mercantiles estatales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Cualesquiera organismos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, los consorcios y los fondos sin personalidad jur\u00eddica no incluidos en el sector p\u00fablico administrativo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. El sector p\u00fablico fundacional, integrado por las fundaciones del sector p\u00fablico estatal.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final novena. Modificaci\u00f3n del Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre, queda modificado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Uno. El art\u00edculo\u00a060 queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a060. Prohibiciones de contratar."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. No podr\u00e1n contratar con las entidades previstas en el art\u00edculo\u00a03 de la presente Ley con los efectos establecidos en el art\u00edculo\u00a061 bis, las personas en quienes concurra alguna de las siguientes circunstancias:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Haber sido condenadas mediante sentencia firme por delitos de terrorismo, constituci\u00f3n o integraci\u00f3n de una organizaci\u00f3n o grupo criminal, asociaci\u00f3n il\u00edcita, financiaci\u00f3n ilegal de los partidos pol\u00edticos, trata de seres humanos, corrupci\u00f3n en los negocios, tr\u00e1fico de influencias, cohecho, prevaricaci\u00f3n, fraudes, negociaciones y actividades prohibidas a los funcionarios, delitos contra la Hacienda P\u00fablica y la Seguridad Social, delitos contra los derechos de los trabajadores, malversaci\u00f3n, blanqueo de capitales, delitos relativos a la ordenaci\u00f3n del territorio y el urbanismo, la protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico y el medio ambiente, o a la pena de inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de profesi\u00f3n, oficio, industria o comercio."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prohibici\u00f3n de contratar alcanzar\u00e1 a las personas jur\u00eddicas que sean declaradas penalmente responsables, y a aqu\u00e9llas cuyos administradores o representantes, lo sean de hecho o de derecho, vigente su cargo o representaci\u00f3n y hasta su cese, se encontraran en la situaci\u00f3n mencionada en este apartado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Haber sido sancionadas con car\u00e1cter firme por infracci\u00f3n grave en materia profesional, de falseamiento de la competencia, de integraci\u00f3n laboral y de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n de las personas con discapacidad, o de extranjer\u00eda, de conformidad con lo establecido en la normativa vigente; por infracci\u00f3n muy grave en materia medioambiental, de acuerdo con lo establecido en la Ley\u00a021/2013, de\u00a09 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental; en la Ley\u00a022/1988, de\u00a028 de julio, de Costas; en la Ley\u00a04/1989, de\u00a027 de marzo, de Conservaci\u00f3n de los Espacios Naturales y de la Flora y Fauna Silvestres; en la Ley\u00a011/1997, de\u00a024 de abril, de Envases y Residuos de Envases; en la Ley\u00a010/1998, de\u00a021 de abril, de Residuos; en el Texto Refundido de la Ley de Aguas, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a01/2001, de\u00a020 de julio, y en la Ley\u00a016/2002, de\u00a01 de julio, de Prevenci\u00f3n y Control Integrados de la Contaminaci\u00f3n; o por infracci\u00f3n muy grave en materia laboral o social, de acuerdo con lo dispuesto en el Texto Refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo\u00a05/2000, de\u00a04 de agosto, as\u00ed como por la infracci\u00f3n grave prevista en el art\u00edculo\u00a022.2 del citado texto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Haber solicitado la declaraci\u00f3n de concurso voluntario, haber sido declaradas insolventes en cualquier procedimiento, hallarse declaradas en concurso, salvo que en \u00e9ste haya adquirido la eficacia un convenio, estar sujetos a intervenci\u00f3n judicial o haber sido inhabilitados conforme a la Ley\u00a022/2003, de\u00a09 de julio, Concursal, sin que haya concluido el per\u00edodo de inhabilitaci\u00f3n fijado en la sentencia de calificaci\u00f3n del concurso."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) No hallarse al corriente en el cumplimiento de las obligaciones tributarias o de Seguridad Social impuestas por las disposiciones vigentes, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen; o en el caso de empresas de\u00a050 o m\u00e1s trabajadores, no cumplir el requisito de que al menos el\u00a02 por ciento de sus empleados sean trabajadores con discapacidad, de conformidad con el art\u00edculo\u00a042 del Real Decreto Legislativo\u00a01/2013, de\u00a029 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, en las condiciones que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En relaci\u00f3n con el cumplimiento de sus obligaciones tributarias o con la Seguridad Social, se considerar\u00e1 que las empresas se encuentran al corriente en el mismo cuando las deudas est\u00e9n aplazadas, fraccionadas o se hubiera acordado su suspensi\u00f3n con ocasi\u00f3n de la impugnaci\u00f3n de tales deudas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Haber incurrido en falsedad al efectuar la declaraci\u00f3n responsable a que se refiere el art\u00edculo\u00a0146 o al facilitar cualesquiera otros datos relativos a su capacidad y solvencia, o haber incumplido, por causa que le sea imputable, la obligaci\u00f3n de comunicar la informaci\u00f3n que corresponda en materia de clasificaci\u00f3n y la relativa a los registros de licitadores y empresas clasificadas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Estar afectado por una prohibici\u00f3n de contratar impuesta en virtud de sanci\u00f3n administrativa firme, con arreglo a lo previsto en la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones, o en la Ley\u00a058/2003, de\u00a017 de diciembre, General Tributaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Estar incursa la persona f\u00edsica o los administradores de la persona jur\u00eddica en alguno de los supuestos de la Ley\u00a05/2006, de\u00a010 de abril, de Regulaci\u00f3n de los Conflictos de Intereses de los Miembros del Gobierno y de los Altos Cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado o las respectivas normas de las Comunidades Aut\u00f3nomas, de la Ley\u00a053/1984, de\u00a026 de diciembre, de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones P\u00fablicas o tratarse de cualquiera de los cargos electivos regulados en la Ley Org\u00e1nica\u00a05/1985, de\u00a019 de junio, del R\u00e9gimen Electoral General, en los t\u00e9rminos establecidos en la misma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prohibici\u00f3n alcanzar\u00e1 a las personas jur\u00eddicas en cuyo capital participen, en los t\u00e9rminos y cuant\u00edas establecidas en la legislaci\u00f3n citada, el personal y los altos cargos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como los cargos electos al servicio de las mismas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prohibici\u00f3n se extiende igualmente, en ambos casos, a los c\u00f3nyuges, personas vinculadas con an\u00e1loga relaci\u00f3n de convivencia afectiva, ascendientes y descendientes, as\u00ed como a parientes en segundo grado por consanguineidad o afinidad de las personas a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores, cuando se produzca conflicto de intereses con el titular del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n o los titulares de los \u00f3rganos en que se hubiere delegado la facultad para contratar o los que ejerzan la sustituci\u00f3n del primero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "h) Haber contratado a personas respecto de las que se haya publicado en el \u201cBolet\u00edn Oficial del Estado\u201d el incumplimiento a que se refiere el art\u00edculo\u00a018.6 de la Ley\u00a05/2006, de\u00a010 de abril, de Regulaci\u00f3n de los Conflictos de Intereses de los Miembros del Gobierno y de los Altos Cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado o en las respectivas normas de las Comunidades Aut\u00f3nomas, por haber pasado a prestar servicios en empresas o sociedades privadas directamente relacionadas con las competencias del cargo desempe\u00f1ado durante los dos a\u00f1os siguientes a la fecha de cese en el mismo. La prohibici\u00f3n de contratar se mantendr\u00e1 durante el tiempo que permanezca dentro de la organizaci\u00f3n de la empresa la persona contratada con el l\u00edmite m\u00e1ximo de dos a\u00f1os a contar desde el cese como alto cargo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. Adem\u00e1s de las previstas en el apartado anterior, son circunstancias que impedir\u00e1n a los empresarios contratar con las entidades comprendidas en el art\u00edculo\u00a03 de la presente Ley, en las condiciones establecidas en el art\u00edculo\u00a061 bis las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Haber retirado indebidamente su proposici\u00f3n o candidatura en un procedimiento de adjudicaci\u00f3n, o haber imposibilitado la adjudicaci\u00f3n del contrato a su favor por no cumplimentar lo establecido en el apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a0151 dentro del plazo se\u00f1alado mediando dolo, culpa o negligencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Haber dejado de formalizar el contrato, que ha sido adjudicado a su favor, en los plazos previstos en el art\u00edculo\u00a0156.3 por causa imputable al adjudicatario."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Haber incumplido las cl\u00e1usulas que son esenciales en el contrato, incluyendo las condiciones especiales de ejecuci\u00f3n establecidas de acuerdo con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo\u00a0118, cuando dicho incumplimiento hubiese sido definido en los pliegos o en el contrato como infracci\u00f3n grave, concurriendo dolo, culpa o negligencia en el empresario, y siempre que haya dado lugar a la imposici\u00f3n de penalidades o a la indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Haber dado lugar, por causa de la que hubiesen sido declarados culpables, a la resoluci\u00f3n firme de cualquier contrato celebrado con una entidad de las comprendidas en el art\u00edculo\u00a03 de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. Las prohibiciones de contratar afectar\u00e1n tambi\u00e9n a aquellas empresas de las que, por raz\u00f3n de las personas que las rigen o de otras circunstancias, pueda presumirse que son continuaci\u00f3n o que derivan, por transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o sucesi\u00f3n, de otras empresas en las que hubiesen concurrido aqu\u00e9llas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. El art\u00edculo\u00a061 queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a061. Apreciaci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar. Competencia y procedimiento."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las prohibiciones de contratar relativas a las circunstancias contenidas en las letras c), d), f), g) y h) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior, se apreciar\u00e1n directamente por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, subsistiendo mientras concurran las circunstancias que en cada caso las determinan."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La prohibici\u00f3n de contratar por las causas previstas en las letras a) y b) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior se apreciar\u00e1 directamente por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, cuando la sentencia o la resoluci\u00f3n administrativa se hubiera pronunciado expresamente sobre su alcance y duraci\u00f3n, subsistiendo durante el plazo se\u00f1alado en las mismas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de que la sentencia o la resoluci\u00f3n administrativa no contengan pronunciamiento sobre el alcance o duraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar; en los casos de la letra e) del apartado primero del art\u00edculo anterior; y en los supuestos contemplados en el apartado segundo, tambi\u00e9n del art\u00edculo anterior, el alcance y duraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n deber\u00e1 determinarse mediante procedimiento instruido al efecto, de conformidad con lo dispuesto en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La competencia para fijar la duraci\u00f3n y alcance de la prohibici\u00f3n de contratar en el caso de las letras a) y b) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior, en los casos en que no figure en la correspondiente sentencia o resoluci\u00f3n, y la competencia para la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar en el caso de la letra e) del apartado primero del art\u00edculo anterior respecto de la obligaci\u00f3n de comunicar la informaci\u00f3n prevista en materia de clasificaci\u00f3n y respecto del registro de licitadores y empresas clasificadas, corresponder\u00e1 al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas previa propuesta de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado, o a los \u00f3rganos que resulten competentes en el \u00e1mbito de las Comunidades Aut\u00f3nomas en el caso de la letra e) citada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A efectos de poder dar cumplimiento a lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, el \u00f3rgano judicial o administrativo del que emane la sentencia o resoluci\u00f3n administrativa deber\u00e1 remitir de oficio testimonio de aqu\u00e9lla o copia de \u00e9sta a la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado, sin perjuicio de que por parte de \u00e9ste \u00f3rgano, de tener conocimiento de su existencia y no habiendo recibido el citado testimonio de la sentencia o copia de la resoluci\u00f3n administrativa, pueda solicitarlos al \u00f3rgano del que emanaron."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos previstos en la letra e) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior referido a casos en que se hubiera incurrido en falsedad al efectuar la declaraci\u00f3n responsable a que se refiere el art\u00edculo\u00a0146, y en los supuestos previstos en el apartado segundo del art\u00edculo\u00a060, la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar corresponder\u00e1 al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. La competencia para la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar en los casos en que la entidad contratante no tenga el car\u00e1cter de Administraci\u00f3n P\u00fablica corresponder\u00e1 al titular del departamento, presidente o director del organismo al que est\u00e9 adscrita o del que dependa la entidad contratante o al que corresponda su tutela o control. Si la entidad contratante estuviera vinculada a m\u00e1s de una Administraci\u00f3n, ser\u00e1 competente el \u00f3rgano correspondiente de la que ostente el control o participaci\u00f3n mayoritaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Cuando conforme a lo se\u00f1alado en este art\u00edculo, sea necesaria una declaraci\u00f3n previa sobre la concurrencia de la prohibici\u00f3n, el alcance y duraci\u00f3n de \u00e9sta se determinar\u00e1n siguiendo el procedimiento que en las normas de desarrollo de esta Ley se establezca."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. En los casos en que por sentencia penal firme as\u00ed se prevea, la duraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar ser\u00e1 la prevista en la misma. En los casos en los que \u00e9sta no haya establecido plazo, esa duraci\u00f3n no podr\u00e1 exceder de cinco a\u00f1os desde la fecha de la condena por sentencia firme."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el resto de los supuestos, el plazo de duraci\u00f3n no podr\u00e1 exceder de tres a\u00f1os, para cuyo c\u00f3mputo se estar\u00e1 a lo establecido en el apartado tercero del art\u00edculo\u00a061 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "7. En el caso de la letra a) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior, el procedimiento, de ser necesario, no podr\u00e1 iniciarse una vez transcurrido el plazo previsto para la prescripci\u00f3n de la correspondiente pena, y en el caso de la letra b) del apartado\u00a02 del mismo art\u00edculo, si hubiesen transcurrido m\u00e1s de tres meses desde que se produjo la adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los restantes supuestos previstos en dicho art\u00edculo, el procedimiento para la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar no podr\u00e1 iniciarse si hubiesen transcurrido m\u00e1s de tres a\u00f1os contados a partir de las siguientes fechas:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Desde la firmeza de la resoluci\u00f3n sancionadora, en el caso de la causa prevista en la letra b) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Desde la fecha en que se hubieran facilitado los datos falsos o desde aquella en que hubiera debido comunicarse la correspondiente informaci\u00f3n, en los casos previstos en la letra e) del apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Desde la fecha en que fuese firme la resoluci\u00f3n del contrato, en el caso previsto en la letra d) del apartado\u00a02 del art\u00edculo anterior;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) En los casos previstos en la letra a) del apartado\u00a02 del art\u00edculo anterior, desde la fecha en que se hubiese procedido a la adjudicaci\u00f3n del contrato, si la causa es la retirada indebida de proposiciones o candidaturas; o desde la fecha en que hubiese debido procederse a la adjudicaci\u00f3n, si la prohibici\u00f3n se fundamenta en el incumplimiento de lo establecido en el apartado segundo del art\u00edculo\u00a0151."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Desde que la entidad contratante tuvo conocimiento del incumplimiento de las condiciones especiales de ejecuci\u00f3n del contrato en los casos previstos en la letra c) del apartado segundo del art\u00edculo\u00a061 bis.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se introduce un art\u00edculo\u00a061 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a061 bis. Efectos de la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. En los supuestos en que se den las circunstancias establecidas en el apartado segundo del art\u00edculo\u00a060 y en la letra e) del apartado primero del mismo art\u00edculo en lo referente a haber incurrido en falsedad al efectuar la declaraci\u00f3n responsable del art\u00edculo\u00a0146 o al facilitar otros datos relativos a su capacidad y solvencia, la prohibici\u00f3n de contratar afectar\u00e1 al \u00e1mbito del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n competente para su declaraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Dicha prohibici\u00f3n se podr\u00e1 extender al correspondiente sector p\u00fablico en el que se integre el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. En el caso del sector p\u00fablico estatal, la extensi\u00f3n de efectos corresponder\u00e1 al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, previa propuesta de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos en que, de conformidad con lo establecido en el primer p\u00e1rrafo del apartado tercero del art\u00edculo anterior respecto a la letra e) del apartado primero del art\u00edculo\u00a060, la competencia para la declaraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar corresponda a los \u00f3rganos que resulten competentes en el \u00e1mbito de las Comunidades Aut\u00f3nomas, la citada prohibici\u00f3n de contratar afectar\u00e1 a todos los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n del correspondiente sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Excepcionalmente, y siempre que previamente se hayan extendido al correspondiente sector p\u00fablico territorial, los efectos de las prohibiciones de contratar a las que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores se podr\u00e1n extender al conjunto del sector p\u00fablico. Dicha extensi\u00f3n de efectos a todo el sector p\u00fablico se realizar\u00e1 por el Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, previa propuesta de la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado, y a solicitud de la Comunidad Aut\u00f3noma o Entidad Local correspondiente en los casos en que la prohibici\u00f3n de contratar provenga de tales \u00e1mbitos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos en que la competencia para declarar la prohibici\u00f3n de contratar corresponda al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, la misma producir\u00e1 efectos en todo el sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Todas las prohibiciones de contratar, salvo aquellas en que se den alguna de las circunstancias previstas en las letras c), d), g) y h) del apartado primero del art\u00edculo\u00a060, se inscribir\u00e1n en el Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Sector P\u00fablico o el equivalente en el \u00e1mbito de las Comunidades Aut\u00f3nomas, en funci\u00f3n del \u00e1mbito de la prohibici\u00f3n de contratar y del \u00f3rgano que la haya declarado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n del \u00e1mbito de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las entidades locales situadas en su territorio notificar\u00e1n la prohibici\u00f3n de contratar a los Registros de Licitadores de las Comunidades Aut\u00f3nomas correspondientes, o si no existieran, al Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La inscripci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de contratar en el Registro de Licitadores correspondiente caducar\u00e1 pasados\u00a03 meses desde que termine su duraci\u00f3n, debiendo procederse de oficio a su cancelaci\u00f3n en dicho Registro tras el citado plazo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las prohibiciones de contratar contempladas en las letras a) y b) del apartado primero del art\u00edculo\u00a060 producir\u00e1n efectos desde la fecha en que devinieron firmes la sentencia o la resoluci\u00f3n administrativa en los casos en que aqu\u00e9lla o \u00e9sta se hubieran pronunciado sobre el alcance y la duraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el resto de supuestos, los efectos se producir\u00e1n desde la fecha de inscripci\u00f3n en el registro correspondiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo anterior, en los supuestos previstos en las letras a) y b) del apartado primero del art\u00edculo\u00a060 en los casos en que los efectos de la prohibici\u00f3n de contratar se produzcan desde la inscripci\u00f3n en el correspondiente registro, podr\u00e1n adoptarse, en su caso, por parte del \u00f3rgano competente para resolver el procedimiento de determinaci\u00f3n del alcance y duraci\u00f3n de la prohibici\u00f3n, de oficio, o a instancia de parte, las medidas provisionales que estime oportunas para asegurar la eficacia de la resoluci\u00f3n que pudiera adoptarse."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Las prohibiciones de contratar cuya causa fuera la prevista en la letra f) del apartado primero del art\u00edculo\u00a060, producir\u00e1n efectos respecto de las Administraciones P\u00fablicas que se establezcan en la resoluci\u00f3n sancionadora que las impuso, desde la fecha en que \u00e9sta devino firme.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. El apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a0150 queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Los criterios que han de servir de base para la adjudicaci\u00f3n del contrato se determinar\u00e1n por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n y se detallar\u00e1n en el anuncio, en los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares o en el documento descriptivo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En la determinaci\u00f3n de los criterios de adjudicaci\u00f3n se dar\u00e1 preponderancia a aquellos que hagan referencia a caracter\u00edsticas del objeto del contrato que puedan valorarse mediante cifras o porcentajes obtenidos a trav\u00e9s de la mera aplicaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas establecidas en los pliegos. Cuando en una licitaci\u00f3n que se siga por un procedimiento abierto o restringido se atribuya a los criterios evaluables de forma autom\u00e1tica por aplicaci\u00f3n de f\u00f3rmulas una ponderaci\u00f3n inferior a la correspondiente a los criterios cuya cuantificaci\u00f3n dependa de un juicio de valor, deber\u00e1 constituirse un comit\u00e9 que cuente con un m\u00ednimo de tres miembros, formado por expertos no integrados en el \u00f3rgano proponente del contrato y con cualificaci\u00f3n apropiada, al que corresponder\u00e1 realizar la evaluaci\u00f3n de las ofertas conforme a estos \u00faltimos criterios, o encomendar esta evaluaci\u00f3n a un organismo t\u00e9cnico especializado, debidamente identificado en los pliegos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La evaluaci\u00f3n de las ofertas conforme a los criterios cuantificables mediante la mera aplicaci\u00f3n de f\u00f3rmulas se realizar\u00e1 tras efectuar previamente la de aquellos otros criterios en que no concurra esta circunstancia, dej\u00e1ndose constancia documental de ello. Las normas de desarrollo de esta Ley determinar\u00e1n los supuestos y condiciones en que deba hacerse p\u00fablica tal evaluaci\u00f3n previa, as\u00ed como la forma en que deber\u00e1n presentarse las proposiciones para hacer posible esta valoraci\u00f3n separada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando en los contratos de concesi\u00f3n de obra p\u00fablica o gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos se prevea la posibilidad de que se efect\u00faen aportaciones p\u00fablicas a la construcci\u00f3n o explotaci\u00f3n as\u00ed como cualquier tipo de garant\u00edas, avales u otro tipo de ayudas a la empresa, en todo caso figurar\u00e1 como un criterio de adjudicaci\u00f3n evaluable de forma autom\u00e1tica la cuant\u00eda de la reducci\u00f3n que oferten los licitadores sobre las aportaciones previstas en el expediente de contrataci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. El art\u00edculo\u00a0254 queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0254. Aportaciones p\u00fablicas a la construcci\u00f3n y garant\u00edas a la financiaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n contribuir a la financiaci\u00f3n de la obra mediante aportaciones que ser\u00e1n realizadas durante la fase de ejecuci\u00f3n de las obras, tal como dispone el art\u00edculo\u00a0240 de esta Ley, o una vez concluidas \u00e9stas, y cuyo importe ser\u00e1 fijado por los licitadores en sus ofertas dentro de la cuant\u00eda m\u00e1xima que establezcan los pliegos de condiciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Las aportaciones p\u00fablicas a que se refiere el apartado anterior podr\u00e1n consistir en aportaciones no dinerarias del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n o de cualquier otra Administraci\u00f3n con la que exista convenio al efecto, de acuerdo con la valoraci\u00f3n de las mismas que se contenga en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los bienes inmuebles que se entreguen al concesionario se integrar\u00e1n en el patrimonio afecto a la concesi\u00f3n, destin\u00e1ndose al uso previsto en el proyecto de la obra, y revertir\u00e1n a la Administraci\u00f3n en el momento de su extinci\u00f3n, debiendo respetarse, en todo caso, lo dispuesto en los planes de ordenaci\u00f3n urban\u00edstica o sectorial que les afecten."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Todas las aportaciones p\u00fablicas han de estar previstas en el pliego de condiciones determin\u00e1ndose su cuant\u00eda en el procedimiento de adjudicaci\u00f3n y no podr\u00e1n incrementarse con posterioridad a la adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. El mismo r\u00e9gimen establecido para las aportaciones ser\u00e1 aplicable a cualquier tipo de garant\u00eda, avales y otras medidas de apoyo a la financiaci\u00f3n del concesionario que, en todo caso, tendr\u00e1n que estar previstas en los pliegos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. El art\u00edculo\u00a0256 queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0256. Aportaciones p\u00fablicas a la explotaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n otorgar al concesionario las siguientes aportaciones a fin de garantizar la viabilidad econ\u00f3mica de la explotaci\u00f3n de la obra, que, en todo caso, tendr\u00e1n que estar previstas en el pliego de condiciones y no podr\u00e1n incrementarse con posterioridad a la adjudicaci\u00f3n del contrato, sin perjuicio del reequilibrio previsto en el art\u00edculo\u00a0258:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Subvenciones, anticipos reintegrables, pr\u00e9stamos participativos, subordinados o de otra naturaleza, para ser aportados desde el inicio de la explotaci\u00f3n de la obra o en el transcurso de la misma. La devoluci\u00f3n de los pr\u00e9stamos y el pago de los intereses devengados en su caso por los mismos se ajustar\u00e1n a los t\u00e9rminos previstos en la concesi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Ayudas, incluyendo todo tipo de garant\u00edas, en los casos excepcionales en que, por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, resulte aconsejable la promoci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la obra p\u00fablica antes de que su explotaci\u00f3n alcance el umbral m\u00ednimo de rentabilidad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. El art\u00edculo\u00a0261 queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0261. Objeto de la hipoteca de la concesi\u00f3n y pignoraci\u00f3n de derechos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las concesiones de obras p\u00fablicas con los bienes y derechos que lleven incorporados ser\u00e1n hipotecables conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n hipotecaria, previa autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No se admitir\u00e1 la hipoteca de concesiones de obras p\u00fablicas en garant\u00eda de deudas que no guarden relaci\u00f3n con la concesi\u00f3n correspondiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Las solicitudes referentes a las autorizaciones administrativas previstas en este art\u00edculo y en el siguiente se resolver\u00e1n por el \u00f3rgano competente en el plazo de un mes, debiendo entenderse desestimadas si no resuelve y notifica en ese plazo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Los derechos derivados de la resoluci\u00f3n de un contrato de concesi\u00f3n de obra o de gesti\u00f3n de servicio p\u00fablico, a que se refieren los primeros apartados de los art\u00edculos\u00a0271 y\u00a0288, as\u00ed como los derivados de las aportaciones p\u00fablicas y de la ejecuci\u00f3n de garant\u00edas establecidos en los art\u00edculos\u00a0254 y\u00a0256, s\u00f3lo podr\u00e1n pignorarse en garant\u00eda de deudas que guarden relaci\u00f3n con la concesi\u00f3n o el contrato, previa autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, que deber\u00e1 publicarse en el \u201cBolet\u00edn Oficial del Estado\u201d o en los diarios oficiales auton\u00f3micos o provinciales.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Los apartados\u00a01 y\u00a03 del art\u00edculo\u00a0271 quedan redactados de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. En los supuestos de resoluci\u00f3n por causa imputable a la Administraci\u00f3n, esta abonar\u00e1 en todo caso al concesionario el importe de las inversiones realizadas por raz\u00f3n de la expropiaci\u00f3n de terrenos, ejecuci\u00f3n de obras de construcci\u00f3n y adquisici\u00f3n de bienes que sean necesarios para la explotaci\u00f3n de la obra objeto de la concesi\u00f3n, atendiendo a su grado de amortizaci\u00f3n. Al efecto, se aplicar\u00e1 un criterio de amortizaci\u00f3n lineal. La cantidad resultante se fijar\u00e1 dentro del plazo de seis meses, salvo que se estableciera otro en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos en que la resoluci\u00f3n se produzca por causas no imputables a la Administraci\u00f3n, el importe a abonar a \u00e9ste por raz\u00f3n de la expropiaci\u00f3n de terrenos, ejecuci\u00f3n de obras y adquisici\u00f3n de bienes que deban revertir a la Administraci\u00f3n ser\u00e1 el que resulte de la valoraci\u00f3n de la concesi\u00f3n, determinado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0271 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso, se entender\u00e1 que la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n no es imputable a la Administraci\u00f3n cuando obedezca a alguna de las causas previstas en las letras a), b), c), e) y j) del art\u00edculo\u00a0269 de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab3. En los supuestos de los p\u00e1rrafos g), h) e i) del art\u00edculo\u00a0269, y sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado\u00a01 de este art\u00edculo, la Administraci\u00f3n concedente indemnizar\u00e1 al concesionario por los da\u00f1os y perjuicios que se le irroguen. Para determinar la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) los beneficios futuros que el concesionario dejar\u00e1 de percibir, cuantific\u00e1ndolos en la media aritm\u00e9tica de los beneficios antes de impuestos obtenidos durante un per\u00edodo de tiempo equivalente a los a\u00f1os que restan hasta la terminaci\u00f3n de la concesi\u00f3n. En caso de que el tiempo restante fuese superior al transcurrido, se tomar\u00e1 como referencia este \u00faltimo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La tasa de descuento aplicable ser\u00e1 la que resulte del coste de capital medio ponderado correspondiente a las \u00faltimas cuentas anuales del concesionario."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) la p\u00e9rdida del valor de las obras e instalaciones que no hayan de ser entregadas a aqu\u00e9lla, considerando su grado de amortizaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo\u00a0271 bis con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0271 bis. Nuevo proceso de adjudicaci\u00f3n en concesi\u00f3n de obras en los casos en los que la resoluci\u00f3n obedezca a causas no imputables a la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. En el supuesto de resoluci\u00f3n por causas no imputables a la Administraci\u00f3n, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 licitar nuevamente la concesi\u00f3n, siendo el tipo de licitaci\u00f3n el que resulte del art\u00edculo siguiente. La licitaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante subasta al alza siendo el \u00fanico criterio de adjudicaci\u00f3n el precio."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso que quedara desierta la primera licitaci\u00f3n, se convocar\u00e1 una nueva licitaci\u00f3n en el plazo m\u00e1ximo de un mes, siendo el tipo de licitaci\u00f3n el\u00a050 % de la primera."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El adjudicatario de la licitaci\u00f3n deber\u00e1 abonar el importe de \u00e9sta en el plazo de dos meses desde que se haya adjudicado la concesi\u00f3n. En el supuesto de que no se abone el citado importe en el indicado plazo, la adjudicaci\u00f3n quedar\u00e1 sin efecto, adjudic\u00e1ndose al siguiente licitador por orden o, en el caso de no haber m\u00e1s licitadores, declarando la licitaci\u00f3n desierta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La convocatoria de la licitaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse siempre que se haya incoado el expediente de resoluci\u00f3n, si bien no podr\u00e1 adjudicarse hasta que \u00e9ste no haya concluido. En todo caso, desde la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n a la apertura de las ofertas de la primera licitaci\u00f3n no podr\u00e1 transcurrir un plazo superior a tres meses."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Podr\u00e1 participar en la licitaci\u00f3n todo empresario que haya obtenido la oportuna autorizaci\u00f3n administrativa en los t\u00e9rminos previstos en el apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a0263."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. El valor de la concesi\u00f3n, en el supuesto de que la resoluci\u00f3n obedezca a causas no imputables a la Administraci\u00f3n, ser\u00e1 el que resulte de la adjudicaci\u00f3n de las licitaciones a las que se refiere el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de que la segunda licitaci\u00f3n quedara desierta, el valor de la concesi\u00f3n ser\u00e1 el tipo de \u00e9sta, sin perjuicio de la posibilidad de presentar por el concesionario originario o acreedores titulares al menos de un\u00a05 % del pasivo exigible de la concesionaria, en el plazo m\u00e1ximo de tres meses a contar desde que qued\u00f3 desierta, un nuevo comprador que abone al menos el citado tipo de licitaci\u00f3n, en cuyo caso el valor de la concesi\u00f3n ser\u00e1 el importe abonado por el nuevo comprador."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La Administraci\u00f3n abonar\u00e1 al primitivo concesionario el valor de la concesi\u00f3n en un plazo de tres meses desde que se haya realizado la adjudicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n a la que se refiere el apartado anterior o desde que la segunda licitaci\u00f3n haya quedado desierta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso, el nuevo concesionario se subrogar\u00e1 en la posici\u00f3n del primitivo concesionario quedando obligado a la realizaci\u00f3n de las actuaciones vinculadas a las subvenciones de capital percibidas cuando no se haya cumplido la finalidad para la que se concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. El contrato resultante de la licitaci\u00f3n referida en el apartado\u00a01 tendr\u00e1 en todo caso la naturaleza de contrato de concesi\u00f3n de obra p\u00fablica, siendo las condiciones del mismo las establecidas en el contrato primitivo que se ha resuelto, incluyendo el plazo de duraci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo\u00a0271 ter con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0271 ter. Determinaci\u00f3n del tipo de licitaci\u00f3n de la concesi\u00f3n de obras en los casos en los que la resoluci\u00f3n obedezca a causas no imputables a la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Para la fijaci\u00f3n del tipo de la primera licitaci\u00f3n, al que se refiere el art\u00edculo\u00a0271 bis se seguir\u00e1n las siguientes reglas:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) El tipo se determinar\u00e1 en funci\u00f3n de los flujos futuros de caja que se prevea obtener por la sociedad concesionaria, por la explotaci\u00f3n de la concesi\u00f3n, en el periodo que resta desde la resoluci\u00f3n del contrato hasta su reversi\u00f3n, actualizados al tipo de descuento del inter\u00e9s de las obligaciones del Tesoro a diez a\u00f1os incrementado en\u00a0300 puntos b\u00e1sicos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Se tomar\u00e1 como referencia para el c\u00e1lculo de dicho rendimiento medio los \u00faltimos datos disponibles publicados por el Banco de Espa\u00f1a en el Bolet\u00edn del Mercado de Deuda P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El instrumento de deuda que sirve de base al c\u00e1lculo de la rentabilidad razonable y el diferencial citados podr\u00e1n ser modificados por la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, previo informe de la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n, para adaptarlo a las condiciones de riesgo y rentabilidad observadas en los contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Los flujos netos de caja futuros se cuantificar\u00e1n en la media aritm\u00e9tica de los flujos de caja obtenidos por la entidad durante un per\u00edodo de tiempo equivalente a los a\u00f1os que restan hasta la terminaci\u00f3n. En caso de que el tiempo restante fuese superior al transcurrido, se tomar\u00e1 como referencia este \u00faltimo. No se incorporar\u00e1 ninguna actualizaci\u00f3n de precios en funci\u00f3n de la inflaci\u00f3n futura estimada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) El valor de los flujos de caja ser\u00e1 el que el Plan General de Contabilidad establece en el Estado de Flujos de Efectivo como Flujos de Efectivo de las Actividades de Explotaci\u00f3n sin computar en ning\u00fan caso los pagos y cobros de intereses, los cobros de dividendos y los cobros o pagos por impuesto sobre beneficios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Si la resoluci\u00f3n del contrato se produjera antes de la terminaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de la infraestructura, el tipo de la licitaci\u00f3n ser\u00e1 el\u00a070 % del importe equivalente a la inversi\u00f3n ejecutada. A estos efectos se entender\u00e1 por inversi\u00f3n ejecutada el importe que figure en las \u00faltimas cuentas anuales aprobadas incrementadas en la cantidad resultante de las certificaciones cursadas desde el cierre del ejercicio de las \u00faltimas cuentas aprobadas hasta el momento de la resoluci\u00f3n. De dicho importe se deducir\u00e1 el correspondiente a las subvenciones de capital percibidas por el beneficiario, cuya finalidad no se haya cumplido.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. El apartado\u00a01 del art\u00edculo\u00a0288 queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. En los supuestos de resoluci\u00f3n por causa imputable a la Administraci\u00f3n, esta abonar\u00e1 al concesionario en todo caso el importe de las inversiones realizadas por raz\u00f3n de la expropiaci\u00f3n de terrenos, ejecuci\u00f3n de obras de construcci\u00f3n y adquisici\u00f3n de bienes que sean necesarios para la explotaci\u00f3n de la obra objeto de la concesi\u00f3n, atendiendo a su grado de amortizaci\u00f3n. Al efecto, se aplicar\u00e1 un criterio de amortizaci\u00f3n lineal de la inversi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando la resoluci\u00f3n obedezca a causas no imputables a la Administraci\u00f3n, el importe a abonar a \u00e9ste por raz\u00f3n de la expropiaci\u00f3n de terrenos, ejecuci\u00f3n de obras y adquisici\u00f3n de bienes que deban revertir a la Administraci\u00f3n ser\u00e1 el que resulte de la valoraci\u00f3n de la concesi\u00f3n, determinado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0271 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso, se entender\u00e1 que no es imputable a la Administraci\u00f3n la resoluci\u00f3n del contrato cuando \u00e9sta obedezca a alguna de las causas establecidas en las letras a) y b) del art\u00edculo\u00a0223 de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. Se incorpora una nueva disposici\u00f3n adicional con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9simo sexta. La Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Se crea la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n que tiene como finalidad analizar la sostenibilidad financiera de los contratos de concesiones de obras y contratos de concesi\u00f3n de servicios p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Mediante Orden del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, previo informe de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, se determinar\u00e1 la composici\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de la misma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n, con car\u00e1cter previo a la licitaci\u00f3n de los contratos de concesi\u00f3n de obras y de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos a celebrar por los poderes adjudicadores dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado y de las Corporaciones Locales, evacuar\u00e1 informe preceptivo en los siguientes casos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Cuando se realicen aportaciones p\u00fablicas a la construcci\u00f3n o a la explotaci\u00f3n de la concesi\u00f3n, as\u00ed como cualquier medida de apoyo a la financiaci\u00f3n del concesionario."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Las concesiones de obra p\u00fablica y los contratos de gesti\u00f3n de servicios en las que la tarifa sea asumida total o parcialmente por el poder adjudicador concedente, cuando el importe de las obras o los gastos de primer establecimiento superen un mill\u00f3n de euros."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Asimismo informar\u00e1 de los acuerdos de restablecimiento del equilibrio del contrato, en los casos previstos en los art\u00edculos\u00a0258.2 y\u00a0282.4 del Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, respecto de las concesiones de obras y servicios p\u00fablicos que hayan sido informadas previamente de conformidad con las letras a) y b) anteriores o que, sin haber sido informadas, supongan la incorporaci\u00f3n en el contrato de alguno de los elementos previstos en \u00e9stas. Cada Comunidad Aut\u00f3noma podr\u00e1 adherirse a la Oficina Nacional de Evaluaci\u00f3n para que realice dichos informes o si hubiera creado un \u00f3rgano u organismo equivalente solicitar\u00e1 estos informes preceptivos al mismo cuando afecte a sus contratos de concesi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Reglamentariamente se fijar\u00e1n las directrices apropiadas para asegurar que la elaboraci\u00f3n de los informes se realiza con criterios suficientemente homog\u00e9neos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Los informes previstos en el apartado anterior evaluar\u00e1n si la rentabilidad del proyecto obtenida en funci\u00f3n del valor de la inversi\u00f3n, las ayudas otorgadas, los flujos de caja esperados y la tasa de descuento establecida es razonable en atenci\u00f3n al riesgo de demanda que asuma el concesionario. En dicha evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la mitigaci\u00f3n que las ayudas otorgadas puedan suponer sobre otros riesgos distintos del de demanda, que habitualmente deban ser soportados por los operadores econ\u00f3micos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los contratos de concesi\u00f3n de obra en los que el abono de la tarifa concesional se realice por el poder adjudicador la oficina evaluar\u00e1 previamente la transferencia del riesgo de demanda al concesionario. Si \u00e9ste no asume completamente dicho riesgo, el informe evaluar\u00e1 la razonabilidad de la rentabilidad en los t\u00e9rminos previstos en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los acuerdos de restablecimiento del equilibrio del contrato, el informe evaluar\u00e1 si las compensaciones financieras establecidas mantienen una rentabilidad razonable seg\u00fan lo dispuesto en el primer p\u00e1rrafo de este apartado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Los informes ser\u00e1n evacuados, a solicitud del poder adjudicador contratante, en el plazo de treinta d\u00edas desde la petici\u00f3n o nueva aportaci\u00f3n de informaci\u00f3n al que se refiere el p\u00e1rrafo siguiente. Este plazo podr\u00e1 reducirse a la mitad siempre que se justifique en la solicitud las razones de urgencia. Estos informes ser\u00e1n publicados a trav\u00e9s de la central de informaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera de las Administraciones P\u00fablicas dependiente del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y estar\u00e1n disponibles para su consulta por el p\u00fablico a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El poder adjudicador que formule la petici\u00f3n remitir\u00e1 la informaci\u00f3n necesaria a la Oficina, quien evacuar\u00e1 su informe sobre la base de la informaci\u00f3n recibida. Si dicha Oficina considera que la informaci\u00f3n remitida no es suficiente, no es completa o requiriere alguna aclaraci\u00f3n se dirigir\u00e1 al poder adjudicador peticionario para que le facilite la informaci\u00f3n requerida dentro del plazo que \u00e9sta se\u00f1ale al efecto. La informaci\u00f3n que reciba la Oficina deber\u00e1 ser tratada respetando los l\u00edmites que rigen el acceso a la informaci\u00f3n confidencial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. Si la Administraci\u00f3n o la entidad destinataria del informe se apartara de las recomendaciones contenidas en un informe preceptivo de la Oficina, deber\u00e1 motivarlo en un informe que se incorporar\u00e1 al expediente del correspondiente contrato y que ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n. En el caso de la Administraci\u00f3n General del Estado esta publicaci\u00f3n se har\u00e1 a trav\u00e9s de la central de informaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "7. La Oficina publicar\u00e1 anualmente una memoria de actividad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se incorpora una nueva disposici\u00f3n transitoria con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. Prohibici\u00f3n de contratar por incumplimiento de la cuota de reserva de puestos de trabajo para personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. La prohibici\u00f3n de contratar establecida en el art\u00edculo\u00a060.1.d) relativa al incumplimiento de la cuota de reserva de puestos de trabajo del\u00a02 por ciento para personas con discapacidad no ser\u00e1 efectiva en tanto no se desarrolle reglamentariamente y se establezca qu\u00e9 ha de entenderse por el cumplimiento de dicho requisito a efectos de la prohibici\u00f3n de contratar y c\u00f3mo se acreditar\u00e1 el mismo, que, en todo caso, ser\u00e1 bien mediante certificaci\u00f3n del \u00f3rgano administrativo correspondiente, con vigencia m\u00ednima de seis meses, o bien mediante certificaci\u00f3n del correspondiente Registro de Licitadores, en los casos en que dicha circunstancia figure inscrita en el mismo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Hasta el momento en que se produzca la aprobaci\u00f3n del desarrollo reglamentario a que se refiere el apartado anterior, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n ponderar\u00e1n en los supuestos que ello sea obligatorio, que los licitadores cumplen lo dispuesto en el Real Decreto Legislativo\u00a01/2013, de\u00a029 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n de contar con un dos por ciento de trabajadores con discapacidad o adoptar las medidas alternativas correspondientes, de conformidad con lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional cuarta.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final d\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a017/2012, de\u00a027 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o\u00a02013."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima tercera de la Ley\u00a017/2012, de\u00a027 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o\u00a02013, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abD\u00e9cima tercera. Subvenciones al transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo para residentes en Canarias, Baleares, Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Uno. Con vigencia indefinida tendr\u00e1n derecho a obtener bonificaciones en las tarifas de los servicios regulares de transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo de pasajeros, los ciudadanos espa\u00f1oles, as\u00ed como los de los dem\u00e1s Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de otros Estados firmantes del Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo o de Suiza, sus familiares nacionales de terceros pa\u00edses beneficiarios del derecho de residencia o del derecho de residencia permanente y los ciudadanos nacionales de terceros pa\u00edses residentes de larga duraci\u00f3n, que acrediten su condici\u00f3n de residente en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias e Illes Balears y en las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El derecho de residencia de los familiares de ciudadanos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo del Espacio Econ\u00f3mico Europeo se acreditar\u00e1 conforme al Real Decreto\u00a0240/2007, de\u00a016 de febrero, sobre entrada, libre circulaci\u00f3n y residencia en Espa\u00f1a de ciudadanos de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo del Espacio Econ\u00f3mico Europeo. El derecho de residencia de larga duraci\u00f3n de los nacionales de terceros pa\u00edses a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se acreditar\u00e1 conforme a lo previsto en la Ley Org\u00e1nica\u00a04/2000, de\u00a011 de enero, de derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social y su normativa de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Para ciudadanos espa\u00f1oles, de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de los dem\u00e1s Estados firmantes del Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo o Suiza, el documento acreditativo de su identidad ser\u00e1 el documento nacional de identidad o pasaporte en vigor. En el caso de los familiares de ciudadanos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo del Espacio Econ\u00f3mico Europeo y los ciudadanos nacionales de terceros pa\u00edses residentes de larga duraci\u00f3n, su identidad se acreditar\u00e1 mediante la tarjeta espa\u00f1ola de residencia de familiar de ciudadano de la Uni\u00f3n o de identidad de extranjero en la que debe constar su condici\u00f3n de residente de larga duraci\u00f3n, respectivamente. Dichos documentos deben encontrarse en vigor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de que telem\u00e1ticamente se haya constatado que el pasajero cumple las condiciones para ser beneficiario de la subvenci\u00f3n, \u00e9ste podr\u00e1 acreditar su identidad en el modo a\u00e9reo a trav\u00e9s de los mismos medios que los pasajeros sin derecho a bonificaci\u00f3n. En este caso, el pasajero no tendr\u00e1 que acreditar su condici\u00f3n de residente ni en facturaci\u00f3n ni en embarque."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Dos. El porcentaje de bonificaci\u00f3n aplicable en los billetes de transporte mar\u00edtimo, con vigencia indefinida, para los trayectos directos, ya sean de ida o de ida y vuelta, entre las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias y las Illes Balears y las Ciudades de Ceuta y Melilla, respectivamente, y el resto del territorio nacional ser\u00e1 del\u00a050 por ciento de la tarifa bonificable y en los viajes interinsulares ser\u00e1 del\u00a025 por ciento de dicha cuant\u00eda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tres. El porcentaje de bonificaci\u00f3n en las tarifas de los servicios regulares de transporte a\u00e9reo de pasajeros, entre las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias e Illes Balears y las Ciudades de Ceuta y Melilla, respectivamente, y el resto del territorio nacional, as\u00ed como en los viajes interinsulares ser\u00e1, con vigencia indefinida, del\u00a050 por ciento de la tarifa bonificable por cada trayecto directo de ida o de ida y vuelta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A estos efectos, se considera trayecto directo de ida aqu\u00e9l que se realiza desde el aeropuerto o helipuerto del punto de origen en los archipi\u00e9lagos, Ceuta o Melilla, al de destino final, distinto del anterior, en el territorio nacional y viceversa, sin escalas intermedias o con escalas, siempre que estas no superen las\u00a012 horas de duraci\u00f3n, salvo aqu\u00e9llas que vinieran impuestas por las necesidades t\u00e9cnicas del servicio o por razones de fuerza mayor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de esta bonificaci\u00f3n, del importe de la tarifa bonificable se deducir\u00e1 el importe correspondiente a las prestaciones patrimoniales p\u00fablicas a que se refieren las letras d), e) y f) del art\u00edculo\u00a068.2 de la Ley\u00a021/2003, de\u00a07 de julio, de Seguridad A\u00e9rea, con independencia de que hayan sido repercutidas o no al pasajero. A tal efecto, dichas prestaciones patrimoniales aparecer\u00e1n desglosadas en la documentaci\u00f3n justificativa de los cupones de vuelo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuatro. La condici\u00f3n de residente en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias y las Illes Balears y en las Ciudades de Ceuta y Melilla a los efectos de las bonificaciones reguladas en esta disposici\u00f3n se acreditar\u00e1 mediante el certificado de empadronamiento en vigor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Reglamentariamente podr\u00e1n establecerse otros medios para la acreditaci\u00f3n de la condici\u00f3n de residente, en sustituci\u00f3n del previsto en este apartado o como adicionales de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cinco. En relaci\u00f3n con la verificaci\u00f3n del cumplimiento de los requisitos exigidos en esta disposici\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los \u00f3rganos gestores de las bonificaciones del Ministerio de Fomento podr\u00e1n acceder a los servicios de verificaci\u00f3n y consulta de datos de identidad, domicilio, residencia, nacionalidad y r\u00e9gimen de extranjer\u00eda de la Plataforma de Intermediaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas con el fin de comprobar el cumplimiento de los requisitos para ser beneficiarios de la subvenci\u00f3n y realizar las funciones de control encomendadas a dichos \u00f3rganos, con las garant\u00edas previstas en la Ley Org\u00e1nica\u00a015/1999, de\u00a013 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal y en la Ley\u00a058/2003, de\u00a017 de diciembre, General Tributaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los \u00f3rganos gestores podr\u00e1n facilitar por v\u00eda telem\u00e1tica a las agencias, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas o mar\u00edtimas o sus delegaciones, que comercialicen los t\u00edtulos de transporte bonificados y lo soliciten, la confirmaci\u00f3n del cumplimiento de los requisitos para ser beneficiario de la subvenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "La cesi\u00f3n de datos prevista en los p\u00e1rrafos precedentes y su tratamiento, no requerir\u00e1 el consentimiento de los interesados ni requerir\u00e1 informarles sobre dicho tratamiento, de conformidad con lo previsto, respectivamente, en los art\u00edculos\u00a011.2, letra a), y\u00a05.5 de la Ley Org\u00e1nica\u00a015/1999, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La integraci\u00f3n en el sistema telem\u00e1tico de acreditaci\u00f3n de la residencia de los sistemas de emisi\u00f3n de billetes y su utilizaci\u00f3n al emitir billetes subvencionados ser\u00e1 obligatoria para todas las compa\u00f1\u00edas, a\u00e9reas o mar\u00edtimas, que emitan billetes a\u00e9reos o mar\u00edtimos subvencionados por razones de residencia en territorios no peninsulares, en todos sus canales de venta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de la incorporaci\u00f3n a un mercado subvencionado de una nueva compa\u00f1\u00eda de transporte regular a\u00e9reo o mar\u00edtimo, \u00e9sta podr\u00e1 emitir billetes a\u00e9reos o mar\u00edtimos con derecho a subvenci\u00f3n, sin necesidad de hacer uso del sistema telem\u00e1tico, durante un m\u00e1ximo de tres meses hasta la implantaci\u00f3n efectiva de dicho sistema en todos sus canales de venta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Seis. Cuando el cumplimiento de los requisitos exigidos para ser beneficiario de estas subvenciones no pueda acreditarse a trav\u00e9s de la Plataforma de Intermediaci\u00f3n conforme a lo previsto en el apartado Cinco, dichos requisitos se acreditar\u00e1n por cualquiera de los medios previstos en la normativa de aplicaci\u00f3n. A estos efectos, el certificado de empadronamiento se ajustar\u00e1 a lo previsto reglamentariamente en la normativa de desarrollo de estas bonificaciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Siete. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado Uno de esta disposici\u00f3n, las bonificaciones previstas en \u00e9l para familiares nacionales de terceros pa\u00edses beneficiarios del derecho de residencia o del derecho de residencia permanente y los ciudadanos nacionales de terceros pa\u00edses residentes de larga duraci\u00f3n, que acrediten su condici\u00f3n de residente en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias e Illes Balears y en las Ciudades de Ceuta y Melilla, surten efectos a partir del\u00a01 de abril de\u00a02013."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ocho. Adem\u00e1s de las obligaciones impuestas por la normativa reguladora de las subvenciones al transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo para residentes en Canarias, Illes Balears, Ceuta y Melilla y para familias numerosas y por la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas y mar\u00edtimas, como entidades colaboradoras, deben cumplir lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) En el caso de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, presentar\u00e1n las liquidaciones mensuales de los cupones bonificados volados durante un mes en el transcurso de los dos meses siguientes, salvo autorizaci\u00f3n expresa de la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil por razones excepcionales. Estas liquidaciones podr\u00e1n contener aquellos cupones volados en los seis meses anteriores que no hayan podido ser incluidos, por causas justificadas, en los ficheros de meses pasados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, presentar\u00e1n las liquidaciones trimestrales en el transcurso de los dos meses siguientes, salvo autorizaci\u00f3n expresa de la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante por razones excepcionales. Estas liquidaciones podr\u00e1n contener aquellos embarques bonificados en los seis meses anteriores que no hayan podido ser incluidos, por causas justificadas, en los ficheros de trimestres pasados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) En la documentaci\u00f3n justificativa de la subvenci\u00f3n desglosar\u00e1n el precio y la identificaci\u00f3n de todos los conceptos incluidos en el billete a\u00e9reo y mar\u00edtimo, as\u00ed como cualquier servicio adicional contratado por el pasajero incluido en el billete."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Levantar\u00e1n un parte de incidente cuando un pasajero que posea un billete subvencionado no acredite su identidad y residencia de conformidad con la normativa aplicable. Los partes correspondientes a cada periodo de liquidaci\u00f3n o, en otro caso, un certificado de inexistencia de incidentes en dicho per\u00edodo ser\u00e1n enviados al \u00f3rgano gestor durante el periodo siguiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Cumplir con las obligaciones de registro establecidas reglamentariamente, as\u00ed como registrar ante el \u00f3rgano gestor, con anterioridad a su comercializaci\u00f3n, las tarifas a\u00e9reas que incluyan servicios ajenos al transporte a\u00e9reo especific\u00e1ndolo en sus condiciones, as\u00ed como los convenios, contratos o acuerdos de cualquier tipo, con sus anexos, adendas o modificaciones, susceptibles de generar la emisi\u00f3n de billetes subvencionados, con al menos un mes de antelaci\u00f3n a la emisi\u00f3n del primer billete bonificado."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Nueve. Asimismo, las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas y a\u00e9reas y sus agentes, incluidos los sistemas de reserva, habr\u00e1n de conservar toda la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n relativa a billetes bonificados tanto por raz\u00f3n de residencia no peninsular como por familias numerosas, cualquiera que sea su forma de almacenamiento, que acredite el importe de la subvenci\u00f3n y el cumplimento de los procedimientos recogidos reglamentariamente para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, a disposici\u00f3n del Ministerio de Fomento, durante el plazo de prescripci\u00f3n previsto en el art\u00edculo\u00a039 de la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A efectos de la liquidaci\u00f3n de las bonificaciones aplicadas, las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas, a\u00e9reas, y sus agentes, lo que incluye a los sistemas de reserva y a cualquier tercero que haya intervenido en la determinaci\u00f3n de la tarifa bonificada, en el pago realizado por el pasajero o en la gesti\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n, estar\u00e1n obligadas a prestar colaboraci\u00f3n y facilitar cuanta documentaci\u00f3n les sea requerida en relaci\u00f3n con las tarifas comercializadas objeto de bonificaci\u00f3n, las bonificaciones aplicadas, los pagos realizados por el pasajero y las liquidaciones efectuadas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La negativa al cumplimiento de esta obligaci\u00f3n se considerar\u00e1 resistencia, excusa, obstrucci\u00f3n o negativa a los efectos previstos en el art\u00edculo\u00a037 de la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, sin perjuicio de las sanciones que, en su caso, pudieran corresponder."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Diez. Se autoriza al \u00f3rgano gestor a modificar mediante resoluci\u00f3n, tras dar tr\u00e1mite de audiencia a las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que exploten los mercados sujetos a subvenci\u00f3n y a las principales asociaciones de aerol\u00edneas, el contenido de los modelos de los anexos, en lo que afecta a las bonificaciones al transporte a\u00e9reo, del Real Decreto\u00a01316/2001, de\u00a030 de noviembre, por el que se regula la bonificaci\u00f3n en las tarifas de los servicios regulares de transporte a\u00e9reo y mar\u00edtimo para los residentes en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Canarias y las Illes Balears y en las Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Once. No ser\u00e1n objeto de liquidaci\u00f3n por las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas y a\u00e9reas, ni de reembolso a \u00e9stas:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Los billetes subvencionados con tarifas mar\u00edtimas y a\u00e9reas que incluyan respectivamente servicios ajenos al transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo, sean o no repercutidos al pasajero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los billetes a\u00e9reos subvencionados emitidos bajo contratos, convenios o acuerdos de cualquier tipo que no hayan sido registrados y expresamente aprobados por la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Los conceptos excluidos de bonificaci\u00f3n por la normativa de aplicaci\u00f3n, entre otros, las ofertas, descuentos, promociones o pr\u00e1cticas comerciales equivalentes, que deben ser aplicados de forma previa al c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n, as\u00ed como los servicios opcionales del transporte comercializados por la compa\u00f1\u00eda mar\u00edtima y a\u00e9rea."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Doce. Verificaci\u00f3n de fichero inform\u00e1tico de las liquidaciones solicitadas por las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas con la relaci\u00f3n de los embarques realmente producidos en puertos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El procedimiento de inspecci\u00f3n y control de las bonificaciones al transporte mar\u00edtimo ha de incluir la comprobaci\u00f3n de si los datos de los embarques contenidos en el fichero inform\u00e1tico se corresponden con embarques reales producidos en los puertos. Para ello, las autoridades portuarias remitir\u00e1n mensualmente a la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante la relaci\u00f3n de todos los embarques reales producidos en los puertos correspondientes a los trayectos bonificables."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La relaci\u00f3n mensual de todos los embarques reales producidos en cada puerto incluir\u00e1 las relaciones de embarques de todas y cada una de las escalas que hayan tenido lugar durante ese per\u00edodo. Estas relaciones de embarques de cada trayecto ser\u00e1n recabadas directamente por las autoridades portuarias u organismos competentes en cada caso o, en su defecto, remitidas electr\u00f3nicamente a \u00e9stas por las compa\u00f1\u00edas mar\u00edtimas. La remisi\u00f3n se realizar\u00e1 en el tiempo y forma que determine la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante, pero en todo caso, deber\u00e1n haber sido recibidas por el \u00f3rgano competente antes de que la nave llegue a su destino."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No podr\u00e1 bonificarse ning\u00fan embarque contenido en el fichero inform\u00e1tico que no est\u00e9 incluido en la relaci\u00f3n de embarques reales, salvo que se demuestre error u omisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Trece. El Gobierno dictar\u00e1 las normas de aplicaci\u00f3n y desarrollo de las bonificaciones al transporte, mar\u00edtimo y a\u00e9reo, regular de pasajeros.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final und\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a020/2015, de\u00a014 de julio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reaseguradoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el apartado\u00a02 de la disposici\u00f3n final vig\u00e9sima primera de la ley\u00a020/2015, de\u00a014 de julio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reaseguradoras, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. No obstante, la disposici\u00f3n transitoria decimotercera y la disposici\u00f3n adicional decimosexta entrar\u00e1n en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n. Las disposiciones transitorias cuarta y d\u00e9cima entrar\u00e1n en vigor el\u00a01 de septiembre de\u00a02015. La disposici\u00f3n final novena entrar\u00e1 en vigor el\u00a01 de julio de\u00a02016. La disposici\u00f3n final duod\u00e9cima entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de la Ley\u00a040/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final duod\u00e9cima. Restituci\u00f3n o compensaci\u00f3n a los partidos pol\u00edticos de bienes y derechos incautados en aplicaci\u00f3n de la normativa sobre responsabilidades pol\u00edticas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El reconocimiento de los derechos previstos en la Ley\u00a050/2007, de\u00a026 de diciembre, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a043/1998, de\u00a015 de diciembre, de restituci\u00f3n o compensaci\u00f3n a los partidos pol\u00edticos de bienes y derechos incautados en aplicaci\u00f3n de la normativa sobre responsabilidades pol\u00edticas del periodo\u00a01936-1939, as\u00ed como la tramitaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los procedimientos iniciados al amparo de dicha Ley, seguir\u00e1n suspendidos hasta que se verifiquen las condiciones que permitan atender las prestaciones que la Ley reconoce sin menoscabo de la financiaci\u00f3n de otras actuaciones p\u00fablicas prioritarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una vez se constate la concurrencia de las expresadas condiciones, el Gobierno aprobar\u00e1 el Reglamento de desarrollo de la Ley, el cual fijar\u00e1 un nuevo plazo para la presentaci\u00f3n de las solicitudes de restituci\u00f3n o compensaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimotercera. Referencias normativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las referencias hechas a Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan se entender\u00e1n hechas a la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas o a la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, seg\u00fan corresponda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimocuarta. T\u00edtulo competencial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Esta Ley se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola que atribuye al Estado competencia exclusiva sobre las bases r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas, as\u00ed como al amparo de lo previsto en el art\u00edculo\u00a0149.1.13.\u00aa, relativo a las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, y del art\u00edculo\u00a0149.1.14.\u00aa, relativo a la Hacienda P\u00fablica general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No tiene car\u00e1cter b\u00e1sico y se aplica exclusivamente a la Administraci\u00f3n General del Estado y al sector p\u00fablico estatal lo previsto en:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La subsecci\u00f3n\u00a02.\u00aa referida a los \u00f3rganos colegiados de la Administraci\u00f3n General del Estado de la secci\u00f3n\u00a03.\u00aa del cap\u00edtulo II del T\u00edtulo preliminar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El T\u00edtulo I relativo a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Lo dispuesto en el Cap\u00edtulo II relativo a la organizaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico institucional estatal, el Cap\u00edtulo III de los organismos p\u00fablicos estatales, el Cap\u00edtulo IV de las Autoridades administrativas independientes, el Cap\u00edtulo V de las sociedades mercantiles estatales, en el art\u00edculo\u00a0123.2 del Cap\u00edtulo VI relativo a los Consorcios, los art\u00edculos\u00a0128,\u00a0130,\u00a0131,\u00a0132,\u00a0133,\u00a0135 y\u00a0136 del Cap\u00edtulo VII de las fundaciones del sector p\u00fablico estatal y el Cap\u00edtulo VIII de los fondos carentes de personalidad jur\u00eddica, todos ellos del T\u00edtulo II relativo a la organizaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico institucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Lo previsto en las disposiciones adicionales: cuarta, sobre adaptaci\u00f3n de entidades y organismos estatales, quinta, sobre gesti\u00f3n compartida de servicios comunes en organismos p\u00fablicos estatales, sexta, sobre medios propios, s\u00e9ptima, sobre el registro electr\u00f3nico estatal de \u00f3rganos e instrumentos de cooperaci\u00f3n, und\u00e9cima, sobre conflictos de atribuciones intraministeriales, duod\u00e9cima, sobre Autoridades Portuarias y Puertos del Estado, decimotercera, relativa a las entidades de la Seguridad Social, decimocuarta, sobre la organizaci\u00f3n militar, decimoquinta, relativa al personal militar, la decimosexta, sobre Servicios territoriales integrados en las Delegaciones del Gobierno, decimos\u00e9ptima, relativa a la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria, la decimoctava relativa al Centro Nacional de Inteligencia, la decimonovena relativa al Banco de Espa\u00f1a y la vig\u00e9sima relativa al Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimoquinta. Desarrollo normativo de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se faculta al Consejo de Ministros y a los Ministros de Presidencia y de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas disposiciones reglamentarias sean necesarias para el desarrollo de la presente Ley, as\u00ed como para acordar las medidas necesarias para garantizar la efectiva ejecuci\u00f3n e implantaci\u00f3n de las previsiones de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo de tres meses desde la entrada en vigor de esta Ley, mediante Orden del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, se desarrollar\u00e1 lo previsto en el art\u00edculo\u00a085 sobre la supervisi\u00f3n continua."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimosexta. Precedencias en actos oficiales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por Real Decreto del Consejo de Ministros, a propuesta del Presidente del Gobierno, se determinar\u00e1n las precedencias de los titulares de los poderes constitucionales y de las instituciones nacionales, as\u00ed como las de los titulares de los departamentos ministeriales y de los \u00f3rganos internos de estos en relaci\u00f3n con los actos oficiales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimos\u00e9ptima. Adaptaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el plazo de un a\u00f1o a partir de la entrada en vigor de la Ley, se deber\u00e1n adecuar a la misma las normas estatales o auton\u00f3micas que sean incompatibles con lo previsto en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los consorcios creados por una ley singular aprobada por las Cortes Generales con anterioridad a la aprobaci\u00f3n de esta Ley seguir\u00e1n rigi\u00e9ndose por su legislaci\u00f3n especial hasta que se produzca la citada adaptaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimoctava. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La presente Ley entrar\u00e1 en vigor al a\u00f1o de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, a excepci\u00f3n del punto cuatro de la disposici\u00f3n final quinta, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a022/2003, de\u00a09 de julio, Concursal, de los puntos uno a once de la disposici\u00f3n final novena, de modificaci\u00f3n del Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de\u00a014 de noviembre y la disposici\u00f3n final decimosegunda, de restituci\u00f3n o compensaci\u00f3n a los partidos pol\u00edticos de bienes y derechos incautados en aplicaci\u00f3n de la normativa sobre responsabilidades pol\u00edticas que entrar\u00e1n en vigor a los veinte d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y el punto doce de la misma disposici\u00f3n final novena, que lo har\u00e1 a los seis meses de la citada publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No obstante, entrar\u00e1n en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb la disposici\u00f3n final primera, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a023/1982, de\u00a016 de junio, reguladora del Patrimonio Nacional, la disposici\u00f3n final segunda, de modificaci\u00f3n del Real Decreto-Ley\u00a012/1995, de\u00a028 de diciembre, sobre medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera, los puntos uno a tres de la disposici\u00f3n final quinta, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a022/2003, de\u00a09 de julio, Concursal, la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a038/2003, de\u00a017 de noviembre, General de Subvenciones y la disposici\u00f3n final und\u00e9cima, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a020/2015, de\u00a014 de julio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reaseguradoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La disposici\u00f3n final d\u00e9cima de modificaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima tercera de la Ley\u00a017/2012, de\u00a027 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o\u00a02013, entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, sin perjuicio de que los apartados Uno, primer y segundo p\u00e1rrafo; Dos; Tres, p\u00e1rrafos primero y segundo; Cuatro; Cinco, p\u00e1rrafos primero a cuarto y, Seis, surtir\u00e1n efectos a partir del\u00a01 de enero de\u00a02013, y de lo dispuesto en el apartado Siete."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Madrid, 1 de octubre de 2015."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "FELIPE R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "MARIANO RAJOY BREY"
        }
      ]
    }
  }
}