{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20211110142602",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2003-20253",
      "titulo": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "264",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1300",
        "#text": "Ley"
      },
      "numero_oficial": "32/2003",
      "fecha_disposicion": "20031103",
      "fecha_publicacion": "20031104",
      "fecha_vigencia": "20031105",
      "fecha_derogacion": "20140511",
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "38890",
      "pagina_final": "38924",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "S",
      "estatus_derogacion": "S",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/2003/11/04/pdfs/A38890-38924.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2003/11/17/pdfs/A03979-04012.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2003/11/24/pdfs/A02255-02288.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2003/11/10/pdfs/A00762-00798.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2003-20253"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2003-11-03"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "32"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:corrected_by": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/corrigendum/20040319/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2003-11-04"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI 32/2003, de 3 de novembre, general de telecomunicacions."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2003-11-17"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LEI 32/2003, do 3 de novembro, xeral de telecomunicaci\u00f3ns."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2003-11-24"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI 32/2003, de 3 de novembre, General de Telecomunicacions."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2003-11-10"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2014-05-10"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2014-05-10"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20140510/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2013-06-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2013-06-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20130605/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2012-03-31"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2012-03-31"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20120331/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-03-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2011-03-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20110305/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2010-04-01"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2010-04-01"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20100401/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2009-12-23"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2009-12-23"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20091223/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-12-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-12-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071229/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-10-19"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-10-19"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20071019/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2005-06-15"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2005-06-15"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20050615/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-30"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2004-12-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20041230/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2003-20253"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-03"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "32"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2003-11-04"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2003-11-04"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2003/11/03/32/con/20031104/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": null,
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "7919",
            "@orden": "1",
            "#text": "Agencia Estatal de Radiocomunicaciones"
          },
          {
            "@codigo": "1001",
            "@orden": "2",
            "#text": "Comercio electr\u00f3nico"
          },
          {
            "@codigo": "1084",
            "@orden": "3",
            "#text": "Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones"
          },
          {
            "@codigo": "7894",
            "@orden": "4",
            "#text": "Comunicaciones electr\u00f3nicas"
          },
          {
            "@codigo": "1382",
            "@orden": "5",
            "#text": "Consejo Asesor de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "1624",
            "@orden": "6",
            "#text": "Consumidores y usuarios"
          },
          {
            "@codigo": "1740",
            "@orden": "7",
            "#text": "Correo electr\u00f3nico"
          },
          {
            "@codigo": "3089",
            "@orden": "8",
            "#text": "Dominio P\u00fablico Radioel\u00e9ctrico"
          },
          {
            "@codigo": "3111",
            "@orden": "9",
            "#text": "Edificaciones"
          },
          {
            "@codigo": "3525",
            "@orden": "10",
            "#text": "Expropiaci\u00f3n forzosa"
          },
          {
            "@codigo": "3685",
            "@orden": "11",
            "#text": "Ficheros con datos personales"
          },
          {
            "@codigo": "4964",
            "@orden": "12",
            "#text": "Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda"
          },
          {
            "@codigo": "4970",
            "@orden": "13",
            "#text": "Ministerio de Econom\u00eda"
          },
          {
            "@codigo": "5159",
            "@orden": "14",
            "#text": "Normalizaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "5278",
            "@orden": "15",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5597",
            "@orden": "16",
            "#text": "Plan Nacional de Numeraci\u00f3n para los Servicios de Telecomunicaciones"
          },
          {
            "@codigo": "5665",
            "@orden": "17",
            "#text": "Precios"
          },
          {
            "@codigo": "5821",
            "@orden": "18",
            "#text": "Radiodifusi\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "5923",
            "@orden": "19",
            "#text": "Redes de telecomunicaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "6334",
            "@orden": "20",
            "#text": "Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "6627",
            "@orden": "21",
            "#text": "Servicios de telecomunicaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "6836",
            "@orden": "22",
            "#text": "Tasas"
          },
          {
            "@codigo": "6854",
            "@orden": "23",
            "#text": "Telecomunicaciones"
          },
          {
            "@codigo": "6855",
            "@orden": "24",
            "#text": "Telecomunicaciones por cable"
          },
          {
            "@codigo": "6858",
            "@orden": "25",
            "#text": "Telefon\u00eda m\u00f3vil"
          },
          {
            "@codigo": "6860",
            "@orden": "26",
            "#text": "Tel\u00e9fonos"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": {
          "@codigo": "130",
          "@orden": "1",
          "#text": "Telecomunicaciones"
        }
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-24357",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n adicional 23 de la Ley 14/2000, de 29 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-11837",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "el cap\u00edtulo I del Real Decreto-ley 7/2000, de 23 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1999-20458",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": ", con la excepci\u00f3n indicada el Real Decreto-ley 16/1999, de 15 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1998-9802",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": ", salvo las disposiciones adicionales 5 a 7 y transitorias 6, 7 y 12, la Ley 11/1998, de 24 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1997-9711",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "la Ley 17/1997, de 3 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1997-8876",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "la Ley 12/1997, de 24 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-27555",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": ", en la forma indicada la Ley 42/1995, de 22 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2002-13758",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 21, 22, 38, 43.1 y el A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional 6 a la Ley 34/2002, de 11 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-81623",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2002/77/CE, de 16 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-81371",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "parcialmente la Directiva 2002/58/CE, de 12 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-80701",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2002/22/CE, de 7 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-80700",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2002/21/CE, de 7 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-80699",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2002/20/CE, de 7 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-80698",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2002/19/CE, de 7 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-80697",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Decisi\u00f3n 676/2002/CE, de 7 de marzo"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-4950",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": ", por Ley 9/2014, de 9 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-5940",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": "el art. 48, excepto el apartado 4 y SE MODIFICA el art. 13 bis y el anexo 1.1 y 5, por Ley 3/2013, de 4 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2012-4442",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": "el p\u00e1rrafo \u00faltimo del apartado 1 del anexo I, SE MODIFICAN determinados preceptos, SE A\u00d1ADEN los arts. 13 bis, 36 bis, 38 bis, 38 ter y SE SUPRIME el art. 47, por Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-5292",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": "las disposiciones adicional 10 y transitorias 6, 8 y 10, por Ley 7/2010, de 31 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-4117",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 48, por Ley 2/2011, de 4 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-20725",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 42 y 54, por Ley 25/2009, de 22 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-22440",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 22.1, 47.13, 48.13, 53, 54 y el anexo I, por Ley 56/2007, de 28 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-18243",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 33, 38.5, 53 y 54, por Ley 25/2007, de 18 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-10069",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "loa p\u00e1rrafos 3, 4 y 5 de la disposici\u00f3n transitoria 10 , por Ley 10/2005, de 14 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2004-21831",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el anexo I, por Ley 4/2004, de 29 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2004-5049",
              "@orden": "1",
              "palabra": {
                "@codigo": "201",
                "#text": "CORRECCI\u00d3N de errores"
              },
              "texto": "en BOE num. 68, de 19 de marzo de 2004"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-4851",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 42 aprobando el Reglamento regulador de la actividad de instalaci\u00f3n y mantenimiento de equipos y sistemas de telecomunicaci\u00f3n: Real Decreto 244/2010, de 5 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-8961",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", aprobando la carta de derechos del usuario de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas: Real Decreto 899/2009, de 22 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-19729",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 29.2 a), aprobando el modelo de comunicaci\u00f3n: Orden ITC/3538/2008, de 28 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-9855",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", aprobando el Reglamento relativo al uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico: Real Decreto 863/2008, de 23 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2006-16285",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 43.1 y 44, aprobando el plan t\u00e9cnico nacional de radiodifusi\u00f3n sonora en ondas metricas con modulaci\u00f3n de frecuencia: Real Decreto 964/2006, de 1 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2006-15301",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n adicional 10, aprobando el Reglamento general de difusi\u00f3n por cable: Real Decreto 920/2006, de 28 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-21616",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el t\u00edtulo VII, regulando las tasas: Real Decreto 1620/2005, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-6970",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", aprobando el Reglamento sobre las condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas: Real Decreto 424/2005, de 15 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2004-21841",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", aprobando el Reglamento sobre mercados de comunicaciones electr\u00f3nicas, acceso a las redes y numeraci\u00f3n: Real Decreto 2296/2004, de 10 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-5901",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en el Recurso 581/2004,  su DESESTIMACI\u00d3N, por Sentencia 72/2014, de 8 de mayo"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "I"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, instaur\u00f3 un r\u00e9gimen plenamente liberalizado en la prestaci\u00f3n de servicios y el establecimiento y explotaci\u00f3n de redes de telecomunicaciones, abriendo el sector a la libre competencia entre operadores. El marco normativo establecido por ella ha demostrado una eficacia que ha permitido que en nuestro pa\u00eds haya surgido una multiplicidad de operadores para los distintos servicios, redundando en una mayor capacidad de elecci\u00f3n por los usuarios, y la aparici\u00f3n de un importante sector de las telecomunicaciones, lo que, a su vez, ha proporcionado las infraestructuras y condiciones id\u00f3neas para fomentar el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n, mediante su convergencia con el sector audiovisual y el de los servicios telem\u00e1ticos, en torno a la implantaci\u00f3n de internet."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Consciente de los importantes logros obtenidos, la Uni\u00f3n Europea ha dirigido sus esfuerzos a consolidar el marco armonizado de libre competencia en las telecomunicaciones alcanzado en sus Estados miembros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este esfuerzo ha desembocado en la aprobaci\u00f3n de un nuevo marco regulador de las comunicaciones electr\u00f3nicas, compuesto por diversas disposiciones comunitarias. Se trata de la Directiva 2002/21/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a un marco regulador com\u00fan de las redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas ; la Directiva 2002/20/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a la autorizaci\u00f3n de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas ; la Directiva 2002/22/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al servicio universal y los derechos de los usuarios en relaci\u00f3n con las redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas ; la Directiva 2002/19/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al acceso a las redes de comunicaciones electr\u00f3nicas y recursos asociados, y a su interconexi\u00f3n ; la Directiva 2002/58/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de julio de 2002, relativa al tratamiento de los datos personales y a la protecci\u00f3n de la intimidad en el sector de las comunicaciones electr\u00f3nicas ; la Directiva 2002/77/CE, de la Comisi\u00f3n, de 16 de septiembre de 2002, relativa a la competencia en los mercados de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas ; y, finalmente, la Decisi\u00f3n n.\u00ba 676/2002/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, sobre un marco regulador de la pol\u00edtica del espectro radioel\u00e9ctrico en la Comunidad Europea. Mediante esta ley se trasponen las citadas directivas. Cabe se\u00f1alar que la Directiva 2002/58/CE se traspone en la medida en que afecta a las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La nueva regulaci\u00f3n comunitaria supone una profundizaci\u00f3n en los principios ya consagrados en la normativa anterior, basados en un r\u00e9gimen de libre competencia, la introducci\u00f3n de mecanismos correctores que garanticen la aparici\u00f3n y viabilidad de operadores distintos a los titulares del antiguo monopolio, la protecci\u00f3n de los derechos de los usuarios, la m\u00ednima intervenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n en el sector, el respeto de la autonom\u00eda de las partes en las relaciones entre operadores y la supervisi\u00f3n administrativa de los aspectos relacionados con el servicio p\u00fablico, el dominio p\u00fablico y la defensa de la competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta ley, junto con su necesario desarrollo reglamentario, incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol el contenido de la normativa comunitaria citada, respetando plenamente los principios recogidos en ella, aunque adapt\u00e1ndolo a las peculiaridades propias del derecho y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de nuestro pa\u00eds. Esto \u00faltimo, adem\u00e1s, propiciado por el instrumento jur\u00eddico formal en que se plasma la regulaci\u00f3n comunitaria, esto es, la directiva, que permite que los Estados miembros elijan la v\u00eda id\u00f3nea para incorporar a cada pa\u00eds la regulaci\u00f3n armonizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ha sido un criterio inspirador de este texto legal una simplificaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n contenida en \u00e9l. De este modo, se pretende la existencia de una norma legal que garantice los principios b\u00e1sicos ya expuestos, pero que, a la vez, aporte la necesaria flexibilidad para un texto con vocaci\u00f3n de permanencia."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "II"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Es preciso destacar los siguientes aspectos de la nueva regulaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En primer lugar, se dirige a regular exclusivamente el sector de las telecomunicaciones, en ejercicio de la competencia exclusiva del Estado prevista en el art\u00edculo 149.1.21.\u00aa de la Constituci\u00f3n. La ley excluye expresamente de su regulaci\u00f3n los contenidos difundidos a trav\u00e9s de medios audiovisuales, que constituyen parte del r\u00e9gimen de los medios de comunicaci\u00f3n social, y que se caracterizan por ser transmitidos en un solo sentido de forma simult\u00e1nea a una multiplicidad de usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Igualmente se excluye de su regulaci\u00f3n la prestaci\u00f3n de servicios sobre las redes de telecomunicaciones que no consistan principalmente en el transporte de se\u00f1ales a trav\u00e9s de dichas redes. Estos \u00faltimos son objeto de regulaci\u00f3n en la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico. No obstante, las redes utilizadas como soporte de los servicios de radiodifusi\u00f3n sonora y televisiva, las redes de televisi\u00f3n por cable y los recursos asociados, como parte integrante de las comunicaciones electr\u00f3nicas, estar\u00e1n sujetos a lo establecido en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El conjunto de directivas citadas tiene por objeto la regulaci\u00f3n de las comunicaciones electr\u00f3nicas. El concepto de \"comunicaciones electr\u00f3nicas\" tiene un \u00e1mbito m\u00e1s restringido que el de \"telecomunicaciones\". En efecto, al regular las comunicaciones electr\u00f3nicas, las directivas se refieren a \u00e1mbitos concretos de las telecomunicaciones, como ser\u00edan, entre otros, la habilitaci\u00f3n para actuar como operador en este sector, los derechos y obligaciones de los operadores, las obligaciones en materia de interconexi\u00f3n y acceso, la necesidad de garantizar unas prestaciones m\u00ednimas bajo el ep\u00edgrafe del servicio universal y los derechos de los usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin embargo, como puede f\u00e1cilmente advertirse, las directivas no abordan ciertos temas que se encuentran dentro del r\u00e9gimen de las telecomunicaciones, como podr\u00edan ser los requisitos para la evaluaci\u00f3n de la conformidad y puesta en el mercado de los aparatos de telecomunicaciones. De ah\u00ed que el t\u00e9rmino \"telecomunicaciones\" se mantenga en la r\u00fabrica de la ley, siendo as\u00ed que su articulado distingue entre los supuestos en que se est\u00e1n regulando aspectos relativos al r\u00e9gimen de las comunicaciones electr\u00f3nicas y los que no se incluyen en tal ep\u00edgrafe, todos ellos, eso s\u00ed, bajo el denominador com\u00fan de las telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Como consecuencia, toda la regulaci\u00f3n de las comunicaciones electr\u00f3nicas se entiende incluida en el concepto m\u00e1s amplio de telecomunicaciones y, por lo tanto, dictada por el Estado en virtud de su atribuci\u00f3n competencial exclusiva del art\u00edculo 149.1.21.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se avanza en la liberalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios y la instalaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas. En este sentido, cumpliendo con el principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima, se entiende que la habilitaci\u00f3n para dicha prestaci\u00f3n y explotaci\u00f3n a terceros viene concedida con car\u00e1cter general e inmediato por la ley. \u00danicamente ser\u00e1 requisito previo la notificaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones para iniciar la prestaci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Desaparecen, pues, las figuras de las autorizaciones y licencias previstas en la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, como t\u00edtulos habilitantes individualizados de que era titular cada operador para la prestaci\u00f3n de cada red o servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se refuerzan las competencias y facultades de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en relaci\u00f3n con la supervisi\u00f3n y regulaci\u00f3n de los mercados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se contempla un sistema que gana en flexibilidad, mediante el cual este organismo realizar\u00e1 an\u00e1lisis peri\u00f3dicos de los distintos mercados de referencia, detectando aquellos que no se est\u00e9n desarrollando en un contexto de competencia efectiva e imponiendo, en ese caso, obligaciones espec\u00edficas a los operadores con poder significativo en el mercado. Es novedoso tambi\u00e9n el cambio en la definici\u00f3n de este tipo de operadores, pasando de un concepto \"formal\", esto es, basado en la superaci\u00f3n de una determinada cuota de mercado, a uno \"material\", m\u00e1s cercano al tradicional derecho de la competencia, es decir, basado en la posici\u00f3n de fuerza del operador que le permite actuar con independencia de sus competidores o de los consumidores que sean personas f\u00edsicas y usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En relaci\u00f3n con la garant\u00eda de los derechos de los usuarios, la ley recoge la ampliaci\u00f3n de las prestaciones, que, como m\u00ednimo esencial, deben garantizarse a todos los ciudadanos, bajo la denominaci\u00f3n de \"servicio universal\". Se incluye el acceso funcional a internet, ya incorporado anticipadamente por la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, y la posibilidad de que se ofrezcan opciones tarifarias especiales que permitan un mayor control del gasto por los usuarios. Adem\u00e1s, se ampl\u00eda el cat\u00e1logo de derechos de los consumidores que sean personas f\u00edsicas y usuarios reconocidos con rango legal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La regulaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o la propiedad privada para la instalaci\u00f3n de redes, pretende establecer unos criterios generales, que deber\u00e1n ser respetados por las Administraciones p\u00fablicas titulares del dominio p\u00fablico. De este modo, se reconocen derechos de ocupaci\u00f3n a todos los operadores que practiquen la notificaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en la medida que sea necesario para la instalaci\u00f3n de sus redes, a la vez que se detallan los principios b\u00e1sicos que garanticen el ejercicio de dicho derecho en condiciones de igualdad y transparencia, con independencia de la Administraci\u00f3n o el titular del dominio p\u00fablico o la propiedad privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En lo referente al dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, se incorporan la regulaci\u00f3n y tendencias comunitarias en la materia, esto es, la garant\u00eda del uso eficiente del espectro radioel\u00e9ctrico, como principio superior que debe guiar la planificaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de frecuencias por la Administraci\u00f3n y el uso de \u00e9stas por los operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, se abre la posibilidad de la cesi\u00f3n de derechos de uso del espectro radioel\u00e9ctrico, en las condiciones que se determinen reglamentariamente. En los supuestos en que las bandas de frecuencias asignadas a determinados servicios sean insuficientes para atender la demanda de los operadores, se prev\u00e9 la celebraci\u00f3n de procedimientos de licitaci\u00f3n. Como requisito esencial en la prestaci\u00f3n de servicios mediante tecnolog\u00edas que usen el dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, se establece el respeto a los l\u00edmites de las emisiones radioel\u00e9ctricas establecidas en la normativa vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La ley tambi\u00e9n tiene como objetivo el establecimiento de una serie de criterios que gu\u00eden la actuaci\u00f3n en la imposici\u00f3n de tasas que afecten a los servicios de telecomunicaciones. Distingue entre aquellas tasas que respondan a la necesidad de compensar actuaciones administrativas, donde la cuant\u00eda se fijar\u00e1 en funci\u00f3n de su coste, de aquellas impuestas sobre el uso de recursos asociados, como el dominio p\u00fablico, las frecuencias o la numeraci\u00f3n. En este \u00faltimo caso se perseguir\u00e1 garantizar su uso \u00f3ptimo, teniendo en cuenta el valor del bien y su escasez. Como principios b\u00e1sicos de estas exacciones se establecen la transparencia, la proporcionalidad y su justificaci\u00f3n objetiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la tipificaci\u00f3n de infracciones y la imposici\u00f3n de las correspondientes sanciones se han reforzado las potestades administrativas, como necesario contrapunto a una mayor simplificaci\u00f3n en las condiciones para obtener la habilitaci\u00f3n para prestar servicios. Con ello, el control \"ex ante\" que supon\u00eda la obtenci\u00f3n de una autorizaci\u00f3n individualizada para cada operador con la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, viene a ser sustituido por uno \"ex post\", mediante la posibilidad de obtener informaci\u00f3n de los operadores, de imponer medidas cautelares en el procedimiento sancionador o de inhabilitar a las empresas que cometan infracciones muy graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En sus disposiciones adicionales y transitorias, la ley aborda ciertos problemas derivados de su entrada en vigor o conexos con esta regulaci\u00f3n. Entre ellos, cabe destacar la adaptaci\u00f3n autom\u00e1tica prevista para los t\u00edtulos habilitantes anteriores a esta ley, que ser\u00e1 llevada a cabo por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto de la ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El objeto de esta ley es la regulaci\u00f3n de las telecomunicaciones, que comprenden la explotaci\u00f3n de las redes y la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas y los recursos asociados, de conformidad con el art\u00edculo 149.1.21.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Quedan excluidos del \u00e1mbito de esta ley el r\u00e9gimen aplicable a los contenidos de car\u00e1cter audiovisual transmitidos a trav\u00e9s de las redes, as\u00ed como el r\u00e9gimen b\u00e1sico de los medios de comunicaci\u00f3n social de naturaleza audiovisual a que se refiere el art\u00edculo 149.1.27.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, se excluye del \u00e1mbito de esta ley la regulaci\u00f3n de los servicios que suministren contenidos transmitidos mediante redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, de las actividades que consistan en el ejercicio del control editorial sobre dichos contenidos y los servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, regulados en la Ley 34/2002, de 11 de julio, de servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n y de comercio electr\u00f3nico, que no consistan, en su totalidad o principalmente, en el transporte de se\u00f1ales a trav\u00e9s de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. Las telecomunicaciones como servicios de inter\u00e9s general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las telecomunicaciones son servicios de inter\u00e9s general que se prestan en r\u00e9gimen de libre competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. S\u00f3lo tienen la consideraci\u00f3n de servicio p\u00fablico o est\u00e1n sometidos a obligaciones de servicio p\u00fablico los servicios regulados en el art\u00edculo 4 y en el t\u00edtulo III de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La imposici\u00f3n de obligaciones de servicio p\u00fablico perseguir\u00e1 la consecuci\u00f3n de los objetivos establecidos en el art\u00edculo 3 de esta ley y podr\u00e1 recaer sobre los operadores que obtengan derechos de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o de la propiedad privada, de derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, o que ostenten la condici\u00f3n de operador con poder significativo en un determinado mercado de referencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. Objetivos y principios de la ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los objetivos y principios de esta ley son los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Fomentar la competencia efectiva en los mercados de telecomunicaciones y, en particular, en la explotaci\u00f3n de las redes y en la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas y en el suministro de los recursos asociados a ellos. Todo ello promoviendo una inversi\u00f3n eficiente en materia de infraestructuras y fomentando la innovaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Garantizar el cumplimiento de las referidas condiciones y de las obligaciones de servicio p\u00fablico en la explotaci\u00f3n de redes y la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, en especial las de servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Promover el desarrollo del sector de las telecomunicaciones, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los nuevos servicios y el despliegue de redes, y el acceso a \u00e9stos, en condiciones de igualdad, e impulsar la cohesi\u00f3n territorial, econ\u00f3mica y social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Hacer posible el uso eficaz de los recursos limitados de telecomunicaciones, como la numeraci\u00f3n y el espectro radioel\u00e9ctrico, y la adecuada protecci\u00f3n de este \u00faltimo, y el acceso a los derechos de ocupaci\u00f3n de la propiedad p\u00fablica y privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Defender los intereses de los usuarios, asegurando su derecho al acceso a los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en adecuadas condiciones de elecci\u00f3n, precio y calidad, y salvaguardar, en la prestaci\u00f3n de \u00e9stos, la vigencia de los imperativos constitucionales, en particular, el de no discriminaci\u00f3n, el del respeto a los derechos al honor, a la intimidad, a la protecci\u00f3n de los datos personales y al secreto en las comunicaciones, el de la protecci\u00f3n a la juventud y a la infancia y la satisfacci\u00f3n de las necesidades de los grupos con necesidades especiales, tales como las personas con discapacidad. A estos efectos, podr\u00e1n imponerse obligaciones a los prestadores de los servicios para la garant\u00eda de dichos derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Fomentar, en la medida de lo posible, la neutralidad tecnol\u00f3gica en la regulaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Promover el desarrollo de la industria de productos y servicios de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Contribuir al desarrollo del mercado interior de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. Servicios de telecomunicaciones para la defensa nacional y la protecci\u00f3n civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las redes, servicios, instalaciones y equipos de telecomunicaciones que desarrollen actividades esenciales para la defensa nacional integran los medios destinados a \u00e9sta, se reservan al Estado y se rigen por su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda es el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n General del Estado con competencia, de conformidad con la legislaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la materia y lo establecido en esta ley, para ejecutar, en la medida que le afecte, la pol\u00edtica de defensa nacional en el sector de las telecomunicaciones, con la debida coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Defensa y siguiendo los criterios fijados por \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el marco de las funciones relacionadas con la defensa civil, corresponde al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda estudiar, planear, programar, proponer y ejecutar cuantas medidas se relacionen con su aportaci\u00f3n a la defensa nacional en el \u00e1mbito de las telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A tales efectos, los Ministerios de Defensa y de Ciencia y Tecnolog\u00eda coordinar\u00e1n la planificaci\u00f3n del sistema de telecomunicaciones de las Fuerzas Armadas, a fin de asegurar, en la medida de lo posible, su compatibilidad con los servicios civiles. Asimismo elaborar\u00e1n los programas de coordinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica precisos que faciliten la armonizaci\u00f3n, homologaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n, conjunta o indistinta, de los medios, sistemas y redes civiles y militares en el \u00e1mbito de las telecomunicaciones. Para el estudio e informe de estas materias, se constituir\u00e1n los \u00f3rganos interministeriales que se consideren adecuados, con la composici\u00f3n y competencia que se determinen reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En los \u00e1mbitos de la seguridad p\u00fablica y de la protecci\u00f3n civil, en su espec\u00edfica relaci\u00f3n con el uso de las telecomunicaciones, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda cooperar\u00e1 con el Ministerio del Interior y con los \u00f3rganos responsables de las comunidades aut\u00f3nomas con competencias sobre las citadas materias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los bienes muebles o inmuebles vinculados a los centros, establecimientos y dependencias afectos a la explotaci\u00f3n de las redes y a la prestaci\u00f3n de los servicios de telecomunicaciones dispondr\u00e1n de las medidas y sistemas de seguridad, vigilancia, difusi\u00f3n de informaci\u00f3n, prevenci\u00f3n de riesgos y protecci\u00f3n que se determinen por el Gobierno, a propuesta de los Ministerios de Defensa, del Interior o de Ciencia y Tecnolog\u00eda, dentro del \u00e1mbito de sus respectivas competencias. Estas medidas y sistemas deber\u00e1n estar disponibles en las situaciones de normalidad o en las de crisis, as\u00ed como en los supuestos contemplados en la Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, reguladora de los Estados de Alarma, Excepci\u00f3n y Sitio, y en la Ley 2/1985, de 21 de enero, de Protecci\u00f3n Civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Gobierno, con car\u00e1cter excepcional y transitorio, podr\u00e1 acordar la asunci\u00f3n por la Administraci\u00f3n General del Estado de la gesti\u00f3n directa de determinados servicios o de la explotaci\u00f3n de ciertas redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, de acuerdo con el texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2000, de 16 de junio, para garantizar la seguridad p\u00fablica y la defensa nacional. Asimismo, en el caso de incumplimiento de las obligaciones de servicio p\u00fablico a las que se refiere el t\u00edtulo III de esta ley, el Gobierno, previo informe preceptivo de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, e igualmente con car\u00e1cter excepcional y transitorio, podr\u00e1 acordar la asunci\u00f3n por la Administraci\u00f3n General del Estado de la gesti\u00f3n directa de los correspondientes servicios o de la explotaci\u00f3n de las correspondientes redes. En este \u00faltimo caso, podr\u00e1, con las mismas condiciones, intervenir la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los acuerdos de asunci\u00f3n de la gesti\u00f3n directa del servicio y de intervenci\u00f3n de \u00e9ste o los de intervenir o explotar las redes a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se adoptar\u00e1n por el Gobierno por propia iniciativa o a instancia de una Administraci\u00f3n p\u00fablica territorial. En este \u00faltimo caso ser\u00e1 preciso que la Administraci\u00f3n p\u00fablica territorial tenga competencias en materia de seguridad o para la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos afectados por el anormal funcionamiento del servicio o de la red de comunicaciones electr\u00f3nicas. En el supuesto de que el procedimiento se inicie a instancia de una Administraci\u00f3n distinta de la del Estado, aqu\u00e9lla tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de interesada y podr\u00e1 evacuar informe con car\u00e1cter previo a la resoluci\u00f3n final."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La regulaci\u00f3n contenida en esta ley se entiende sin perjuicio de lo previsto en la normativa espec\u00edfica sobre telecomunicaciones relacionadas con la seguridad p\u00fablica y la defensa nacional."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Explotaci\u00f3n de redes y prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en r\u00e9gimen de libre competencia"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Principios aplicables."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La explotaci\u00f3n de las redes y la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas se realizar\u00e1 en r\u00e9gimen de libre competencia sin m\u00e1s limitaciones que las establecidas en esta ley y su normativa de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La adquisici\u00f3n de los derechos de uso de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o de la propiedad privada y de los recursos de numeraci\u00f3n necesarios para la explotaci\u00f3n de redes y para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas deber\u00e1 realizarse conforme a lo dispuesto en su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Requisitos exigibles para la explotaci\u00f3n de las redes y la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Podr\u00e1n explotar redes y prestar servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas a terceros las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas nacionales de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o con otra nacionalidad, cuando, en el segundo caso, as\u00ed est\u00e9 previsto en los acuerdos internacionales que vinculen al Reino de Espa\u00f1a. Para el resto de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, el Gobierno podr\u00e1 autorizar excepciones de car\u00e1cter general o particular a la regla anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que exploten redes o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas a terceros deber\u00e1n designar una persona responsable a efecto de notificaciones domiciliada en Espa\u00f1a, sin perjuicio de lo que puedan prever los acuerdos internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los interesados en la explotaci\u00f3n de una determinada red o en la prestaci\u00f3n de un determinado servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas deber\u00e1n, con anterioridad al inicio de la actividad, notificarlo fehacientemente a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en los t\u00e9rminos que se determinen mediante real decreto, someti\u00e9ndose a las condiciones previstas para el ejercicio de la actividad que pretendan realizar. Quedan exentos de esta obligaci\u00f3n quienes exploten redes y se presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en r\u00e9gimen de autoprestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones constate que la notificaci\u00f3n no re\u00fane los requisitos establecidos en el apartado anterior, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n motivada en un plazo m\u00e1ximo de 15 d\u00edas, no teniendo por realizada aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Registro de operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se crea, dependiente de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, el Registro de operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dicho registro ser\u00e1 de car\u00e1cter p\u00fablico y su regulaci\u00f3n se har\u00e1 por real decreto. En \u00e9l deber\u00e1n inscribirse los datos relativos a las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que hayan notificado su intenci\u00f3n de explotar redes o prestar servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, las condiciones para desarrollar la actividad y sus modificaciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios o la explotaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La explotaci\u00f3n de las redes y la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas se sujetar\u00e1n a las condiciones previstas en esta ley y su normativa de desarrollo, entre las cuales se incluir\u00e1n las de salvaguarda de los derechos de los usuarios finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con arreglo a los principios de objetividad y de proporcionalidad, el Gobierno podr\u00e1 modificar las condiciones impuestas previa audiencia de los interesados, del Consejo de Consumidores y Usuarios y, en su caso, de las asociaciones m\u00e1s representativas de los restantes usuarios, e informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones. La modificaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante real decreto, que establecer\u00e1 un plazo para que los operadores se adapten a aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las entidades p\u00fablicas o privadas que, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente, tengan derechos especiales o exclusivos para la prestaci\u00f3n de servicios en otro sector econ\u00f3mico y que exploten redes p\u00fablicas o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico deber\u00e1n llevar cuentas separadas y auditadas para sus actividades de comunicaciones electr\u00f3nicas, o establecer una separaci\u00f3n estructural para las actividades asociadas con la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. Mediante real decreto podr\u00e1 establecerse la exenci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n para las entidades cuyo volumen de negocios anual en actividades asociadas con las redes o servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas sea inferior a 50 millones de euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas por las Administraciones p\u00fablicas, directamente o a trav\u00e9s de sociedades en cuyo capital participen mayoritariamente, se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en esta ley y sus normas de desarrollo y se realizar\u00e1 con la debida separaci\u00f3n de cuentas y con arreglo a los principios de neutralidad, transparencia y no discriminaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 imponer condiciones especiales que garanticen la no distorsi\u00f3n de la libre competencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Obligaciones de suministro de informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Autoridades Nacionales de Reglamentaci\u00f3n podr\u00e1n, en el \u00e1mbito de su actuaci\u00f3n, requerir a las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que exploten redes o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, la informaci\u00f3n necesaria para el cumplimiento de alguna de las siguientes finalidades:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Comprobar el cumplimiento de las obligaciones que resulten de los derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, de la numeraci\u00f3n o de la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o de la propiedad privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Satisfacer necesidades estad\u00edsticas o de an\u00e1lisis."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Evaluar la procedencia de las solicitudes de derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico y de la numeraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La publicaci\u00f3n de s\u00edntesis comparativas sobre precios y calidad de los servicios, en inter\u00e9s de los usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Elaborar an\u00e1lisis que permitan la definici\u00f3n de los mercados de referencia, la determinaci\u00f3n de los operadores encargados de prestar el servicio universal y el establecimiento de condiciones espec\u00edficas a los operadores con poder significativo de mercado en aqu\u00e9llos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cumplir los requerimientos que vengan impuestos en el ordenamiento jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Comprobar el cumplimiento del resto de obligaciones nacidas de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta informaci\u00f3n, excepto aquella a la que se refiere el p\u00e1rrafo c), no podr\u00e1 exigirse antes del inicio de la actividad y se suministrar\u00e1 en el plazo que se establezca en cada requerimiento, atendidas las circunstancias del caso. Las Autoridades Nacionales de Reglamentaci\u00f3n garantizar\u00e1n la confidencialidad de la informaci\u00f3n suministrada que pueda afectar al secreto comercial o industrial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las solicitudes de informaci\u00f3n que se realicen de conformidad con el apartado anterior habr\u00e1n de ser motivadas y proporcionadas al fin perseguido."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Mercados de referencia y operadores con poder significativo en el mercado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Mercados de referencia y operadores con poder significativo en el mercado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, teniendo en cuenta las Directrices de la Comisi\u00f3n Europea para el an\u00e1lisis de mercados y determinaci\u00f3n de operadores con peso significativo en el mercado, as\u00ed como la Recomendaci\u00f3n de Mercados Relevantes, definir\u00e1, mediante resoluci\u00f3n publicada en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\", los mercados de referencia relativos a redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, entre los que se incluir\u00e1n los correspondientes mercados de referencia al por mayor y al por menor, y el \u00e1mbito geogr\u00e1fico de los mismos, cuyas caracter\u00edsticas pueden justificar la imposici\u00f3n de obligaciones espec\u00edficas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones llevar\u00e1 a cabo, como m\u00ednimo cada dos a\u00f1os, un an\u00e1lisis de los citados mercados, teniendo en cuenta las directrices establecidas por la Comisi\u00f3n Europea. Dicho an\u00e1lisis se realizar\u00e1 previo informe del Servicio de Defensa de la Competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El an\u00e1lisis a que se refiere el apartado anterior tendr\u00e1 como finalidad determinar si los distintos mercados de referencia se desarrollan en un entorno de competencia efectiva. En caso contrario, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones identificar\u00e1 y har\u00e1 p\u00fablicos el operador u operadores que poseen un poder significativo en cada mercado considerado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando un operador u operadores tengan, individual o conjuntamente, poder significativo en un mercado de referencia, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 declarar que lo tienen tambi\u00e9n en otro mercado de referencia estrechamente relacionado con el anterior cuando los v\u00ednculos entre ambos sean tales que resulte posible hacer que el poder que se tiene en un mercado produzca repercusiones en el otro, reforzando de esta manera el poder en el mercado del operador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En aquellos mercados en que se constate la inexistencia de un entorno de competencia efectiva, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 imponer, mantener o modificar determinadas obligaciones espec\u00edficas a los operadores que, de conformidad con el apartado anterior, hayan sido identificados como operadores con poder significativo en dichos mercados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la imposici\u00f3n de dichas obligaciones se otorgar\u00e1 preferencia a las medidas en materia de acceso, interconexi\u00f3n, selecci\u00f3n y preselecci\u00f3n frente a otras con mayor incidencia en la libre competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las obligaciones espec\u00edficas a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores se basar\u00e1n en la naturaleza del problema identificado, ser\u00e1n proporcionadas y estar\u00e1n justificadas en el cumplimiento de los objetivos del art\u00edculo 3 de esta ley. Dichas obligaciones se mantendr\u00e1n en vigor durante el tiempo estrictamente imprescindible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A la hora de imponer obligaciones espec\u00edficas, se tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n, en su caso, las condiciones peculiares presentes en nuevos mercados en expansi\u00f3n, esto es, aquellos con perspectivas de crecimiento elevadas y niveles reducidos de contrataci\u00f3n por los usuarios y en los que todav\u00eda no se ha alcanzado una estructura estable, para evitar que se limite o retrase su desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. En los mercados en los que se constate la existencia de competencia efectiva, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones suprimir\u00e1 las obligaciones espec\u00edficas que, en su caso, tuvieran impuestas los operadores por haber sido declarados con poder significativo en dichos mercados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Reglamentariamente, el Gobierno establecer\u00e1 las obligaciones espec\u00edficas para los mercados de referencia previstas en este art\u00edculo, entre las que se incluir\u00e1n las recogidas en el art\u00edculo 13 de esta ley y las relativas a los mercados al por menor, as\u00ed como las condiciones para su imposici\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Acceso a las redes y recursos asociados e interconexi\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. Principios generales aplicables al acceso a las redes y recursos asociados y a su interconexi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Este cap\u00edtulo y su desarrollo reglamentario ser\u00e1n aplicables a la interconexi\u00f3n y a los accesos a redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas y a sus recursos asociados, salvo que el beneficiario del acceso sea un usuario final."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los operadores de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas tendr\u00e1n el derecho y, cuando se solicite por otros operadores de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas, la obligaci\u00f3n de negociar la interconexi\u00f3n mutua con el fin de prestar servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico, con el objeto de garantizar as\u00ed la prestaci\u00f3n de servicios y su interoperabilidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. No existir\u00e1n restricciones que impidan que los operadores negocien entre s\u00ed acuerdos de acceso o interconexi\u00f3n. La persona f\u00edsica o jur\u00eddica habilitada para explotar redes o prestar servicios en otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea que solicite acceso o interconexi\u00f3n en Espa\u00f1a no necesitar\u00e1 llevar a cabo la notificaci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 6 de la ley, cuando no explote redes ni preste servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en el territorio nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 intervenir en las relaciones entre operadores, a petici\u00f3n de cualquiera de las partes implicadas, o de oficio cuando est\u00e9 justificado, con objeto de fomentar y, en su caso, garantizar la adecuaci\u00f3n del acceso, la interconexi\u00f3n y la interoperabilidad de los servicios, as\u00ed como la consecuci\u00f3n de los objetivos establecidos en el art\u00edculo 3. Asimismo, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 actuar, en el \u00e1mbito de sus competencias, para conseguir los citados objetivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las obligaciones y condiciones que se impongan de conformidad con este cap\u00edtulo ser\u00e1n objetivas, transparentes, proporcionadas y no discriminatorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los operadores que obtengan informaci\u00f3n de otros, en el proceso de negociaci\u00f3n de acuerdos de acceso o interconexi\u00f3n, destinar\u00e1n dicha informaci\u00f3n exclusivamente a los fines para los que les fue facilitada y respetar\u00e1n en todo momento la confidencialidad de la informaci\u00f3n transmitida o almacenada, en especial respecto de terceros, incluidos otros departamentos de la propia empresa, filiales o asociados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Condiciones aplicables al acceso a las redes y recursos asociados y a su interconexi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando se impongan obligaciones a un operador de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas para que facilite acceso, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 establecer determinadas condiciones t\u00e9cnicas u operativas al citado operador o a los beneficiarios de dicho acceso cuando ello sea necesario para garantizar el funcionamiento normal de la red, conforme se establezca reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en la medida en que sea necesario garantizar la posibilidad de conexi\u00f3n de extremo a extremo, podr\u00e1 imponer obligaciones a los operadores que controlen el acceso a los usuarios finales, incluida, en casos justificados, la obligaci\u00f3n de interconectar sus redes cuando no lo hayan hecho."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Obligaciones aplicables a los operadores con poder significativo en mercados de referencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en la forma y en las condiciones que se determinen en desarrollo del apartado 6 del art\u00edculo 10, podr\u00e1 imponer a los operadores que, de conformidad con dicho art\u00edculo, hayan sido declarados con poder significativo en el mercado obligaciones en materia de:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Transparencia, en relaci\u00f3n con la interconexi\u00f3n y el acceso, conforme a las cuales los operadores deber\u00e1n hacer p\u00fablico determinado tipo de informaci\u00f3n, como la relativa a contabilidad, especificaciones t\u00e9cnicas, caracter\u00edsticas de las redes, condiciones de suministro y utilizaci\u00f3n, y precios. En particular, cuando se impongan obligaciones de no discriminaci\u00f3n a un operador, se le podr\u00e1 exigir que publique una oferta de referencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) No discriminaci\u00f3n, que garantizar\u00e1n, en particular, que el operador aplique condiciones equivalentes en circunstancias semejantes a otros operadores que presten servicios equivalentes y proporcione a terceros servicios e informaci\u00f3n de la misma calidad que los que proporcione para sus propios servicios o los de sus filiales o asociados y en las mismas condiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Separaci\u00f3n de cuentas, en el formato y con la metodolog\u00eda que, en su caso, se especifiquen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Acceso a recursos espec\u00edficos de las redes y a su utilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Control de precios, tales como la orientaci\u00f3n de los precios en funci\u00f3n de los costes, y contabilidad de costes, para evitar precios excesivos o la compresi\u00f3n de los precios en detrimento de los usuarios finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En circunstancias excepcionales y debidamente justificadas, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, previo sometimiento al mecanismo de consulta previsto en la disposici\u00f3n adicional octava, podr\u00e1 imponer obligaciones relativas al acceso o a la interconexi\u00f3n que no se limiten a las materias enumeradas en el apartado anterior, as\u00ed como a operadores que no hayan sido declarados con poder significativo en el mercado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 14. Resoluci\u00f3n de conflictos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. De los conflictos en materia de obligaciones de interconexi\u00f3n y acceso derivadas de esta ley y de sus normas de desarrollo conocer\u00e1 la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones. \u00c9sta, previa audiencia de las partes, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n vinculante sobre los extremos objeto del conflicto, en el plazo m\u00e1ximo de cuatro meses a partir del momento en que se pida su intervenci\u00f3n, sin perjuicio de que puedan adoptarse medidas provisionales hasta el momento en que se dicte la resoluci\u00f3n definitiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En caso de producirse un conflicto transfronterizo en el que una de las partes est\u00e9 radicada en otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en caso de que cualquiera de las partes as\u00ed lo solicite, coordinar\u00e1, en los t\u00e9rminos que se establezcan mediante real decreto, sus esfuerzos para encontrar una soluci\u00f3n al conflicto con la otra u otras autoridades nacionales de reglamentaci\u00f3n afectadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Normas t\u00e9cnicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en los acuerdos de acceso e interconexi\u00f3n, fomentar\u00e1 el uso de las normas o especificaciones t\u00e9cnicas identificadas en la relaci\u00f3n que la Comisi\u00f3n Europea elabore a tal efecto, que se publicar\u00e1n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\" cuando hayan sido declaradas de uso obligatorio, para garantizar la interoperabilidad de los servicios y para potenciar la libertad de elecci\u00f3n de los usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En defecto de dichas normas, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones fomentar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de las normas, especificaciones o recomendaciones que se aprueben por los organismos europeos o, en ausencia de \u00e9stas, por los organismos internacionales de normalizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Numeraci\u00f3n, direccionamiento y denominaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Principios generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Para los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico se proporcionar\u00e1n los n\u00fameros y direcciones que se necesiten para permitir su efectiva prestaci\u00f3n, tom\u00e1ndose esta circunstancia en consideraci\u00f3n en los planes nacionales de numeraci\u00f3n y direccionamiento, respectivamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado anterior, la regulaci\u00f3n de los nombres de dominio de internet bajo el indicativo del pa\u00eds correspondiente a Espa\u00f1a (\".es\") se regir\u00e1 por su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Corresponde al Gobierno la aprobaci\u00f3n de los planes nacionales de numeraci\u00f3n y, en su caso, de direccionamiento y nombres, teniendo en cuenta las decisiones aplicables que se adopten en el seno de las organizaciones y los foros internacionales. El procedimiento y los plazos para la asignaci\u00f3n de n\u00fameros, as\u00ed como las condiciones asociadas al uso de los n\u00fameros, que ser\u00e1n no discriminatorias, proporcionadas y transparentes, se establecer\u00e1n reglamentariamente. Transcurrido el plazo m\u00e1ximo sin haberse notificado la resoluci\u00f3n expresa, se podr\u00e1 entender desestimada la solicitud por silencio administrativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Corresponde a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones la gesti\u00f3n y control de los planes nacionales de numeraci\u00f3n y de c\u00f3digos de puntos de se\u00f1alizaci\u00f3n. Mediante real decreto se determinar\u00e1n las entidades encargadas de la gesti\u00f3n y control de otros planes nacionales de direccionamiento y, en su caso, de nombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los operadores a los que se haya asignado una serie de n\u00fameros no podr\u00e1n discriminar a otros operadores en lo que se refiere a las secuencias de n\u00fameros utilizadas para dar acceso a los servicios de \u00e9stos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los operadores que exploten redes p\u00fablicas telef\u00f3nicas o presten servicios telef\u00f3nicos disponibles al p\u00fablico deber\u00e1n cursar las llamadas que se efect\u00faen a los rangos de numeraci\u00f3n telef\u00f3nica nacional, al espacio europeo de numeraci\u00f3n telef\u00f3nica y a otros rangos de numeraci\u00f3n internacional, en los t\u00e9rminos que se especifiquen en los planes nacionales de numeraci\u00f3n o en sus disposiciones de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. La asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos de numeraci\u00f3n no supondr\u00e1 el otorgamiento de m\u00e1s derechos que el de su uso conforme a lo que se establece en esta ley. Todos los operadores y, en su caso, los fabricantes y los comerciantes estar\u00e1n obligados a tomar las medidas necesarias para el cumplimiento de las decisiones que se adopten por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias sobre numeraci\u00f3n, direcciones y nombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los usuarios finales tendr\u00e1n, en los t\u00e9rminos que determine la normativa de desarrollo de la ley, acceso a la numeraci\u00f3n. Esta normativa podr\u00e1 prever, cuando est\u00e9 justificado, el acceso por los usuarios finales a los n\u00fameros de forma directa e independiente de los operadores para determinados rangos que se definan en los planes nacionales de numeraci\u00f3n o en sus disposiciones de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Planes nacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los planes nacionales y sus disposiciones de desarrollo designar\u00e1n los servicios para los que puedan utilizarse los n\u00fameros y, en su caso, direcciones y nombres correspondientes, incluido cualquier requisito relacionado con la prestaci\u00f3n de tales servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El contenido de los citados planes y el de los actos derivados de su desarrollo y gesti\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicos, salvo en lo relativo a materias que puedan afectar a la seguridad nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A fin de cumplir con las obligaciones y recomendaciones internacionales o para garantizar la disponibilidad suficiente de n\u00fameros, direcciones y nombres, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, de oficio o a instancia de la entidad encargada de la gesti\u00f3n y control del plan nacional correspondiente y mediante orden ministerial publicada en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\", podr\u00e1 modificar la estructura y la organizaci\u00f3n de los planes nacionales o, en ausencia de \u00e9stos o de planes espec\u00edficos para cada servicio, establecer medidas sobre la utilizaci\u00f3n de los recursos num\u00e9ricos y alfanum\u00e9ricos necesarios para la prestaci\u00f3n de los servicios. Se habr\u00e1n de tener en cuenta, a tales efectos, los intereses de los afectados y los gastos de adaptaci\u00f3n que, de todo ello, se deriven para los operadores y para los usuarios. Las modificaciones que se pretendan realizar deber\u00e1n ser publicadas antes de su entrada en vigor y con una antelaci\u00f3n suficiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los planes nacionales y sus disposiciones de desarrollo podr\u00e1n establecer procedimientos de selecci\u00f3n competitiva o comparativa para la asignaci\u00f3n de n\u00fameros y nombres con valor econ\u00f3mico excepcional."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Conservaci\u00f3n de los n\u00fameros telef\u00f3nicos por los abonados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores que exploten redes p\u00fablicas telef\u00f3nicas o presten servicios telef\u00f3nicos disponibles al p\u00fablico garantizar\u00e1n que los abonados a dichos servicios puedan conservar, previa solicitud, los n\u00fameros que les hayan sido asignados, con independencia del operador que preste el servicio. Mediante real decreto se fijar\u00e1n los supuestos a los que sea de aplicaci\u00f3n la conservaci\u00f3n de n\u00fameros, as\u00ed como los aspectos t\u00e9cnicos y administrativos necesarios para que \u00e9sta se lleve a cabo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los costes derivados de la actualizaci\u00f3n de los elementos de la red y de los sistemas necesarios para hacer posible la conservaci\u00f3n de los n\u00fameros deber\u00e1n ser sufragados por cada operador sin que, por ello, tengan derecho a percibir indemnizaci\u00f3n alguna. Los dem\u00e1s costes que produzca la conservaci\u00f3n de los n\u00fameros telef\u00f3nicos se repartir\u00e1n, a trav\u00e9s del oportuno acuerdo, entre los operadores afectados por el cambio. A falta de acuerdo, resolver\u00e1 la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones. Los precios de interconexi\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de las facilidades de conservaci\u00f3n de los n\u00fameros habr\u00e1n de estar orientados en funci\u00f3n de los costes y, en caso de imponerse cuotas directas a los abonados, no deber\u00e1n tener, en ning\u00fan caso, efectos disuasorios para el uso de dichas facilidades."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Selecci\u00f3n de operador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores que, de conformidad con el art\u00edculo 10, hayan sido declarados con poder significativo en el suministro de conexi\u00f3n a la red telef\u00f3nica p\u00fablica y utilizaci\u00f3n de \u00e9sta desde una ubicaci\u00f3n fija, permitir\u00e1n a sus abonados, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen por el Gobierno, el acceso a los servicios de cualquier proveedor interconectado de servicios telef\u00f3nicos disponibles al p\u00fablico en cada llamada, mediante la marcaci\u00f3n de un c\u00f3digo de selecci\u00f3n de operador, y por preselecci\u00f3n, con posibilidad de anularla llamada a llamada mediante marcaci\u00f3n de un c\u00f3digo de selecci\u00f3n de operador. Los precios de interconexi\u00f3n relacionados con las facilidades arriba mencionadas se establecer\u00e1n en funci\u00f3n de los costes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, mediante real decreto se podr\u00e1n establecer obligaciones de selecci\u00f3n y preselecci\u00f3n de operador en redes distintas de las mencionadas en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La obligaci\u00f3n de confidencialidad contemplada en el apartado 6 del art\u00edculo 11 es aplicable a los operadores respecto de los procesos de negociaci\u00f3n de acuerdos de preselecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Obligaciones de servicio p\u00fablico y derechos y obligaciones de car\u00e1cter p\u00fablico en la explotaci\u00f3n de redes y en la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Obligaciones de servicio p\u00fablico"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "SECCI\u00d3N 1.\u00aa DELIMITACI\u00d3N"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Delimitaci\u00f3n de las obligaciones de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Este cap\u00edtulo tiene por objeto garantizar la existencia de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico, de adecuada calidad en todo el territorio nacional a trav\u00e9s de una competencia y una libertad de elecci\u00f3n reales, y tratar las circunstancias en que las necesidades de los usuarios finales no se vean atendidas de manera satisfactoria por el mercado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los operadores se sujetar\u00e1n al r\u00e9gimen de obligaciones de servicio p\u00fablico y de car\u00e1cter p\u00fablico, de acuerdo con lo establecido en este t\u00edtulo. Cuando se impongan obligaciones de servicio p\u00fablico, conforme a lo dispuesto en este cap\u00edtulo, se aplicar\u00e1 con car\u00e1cter supletorio el r\u00e9gimen establecido para la concesi\u00f3n de servicio p\u00fablico determinado por el texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2000, de 16 de junio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El cumplimiento de las obligaciones de servicio p\u00fablico en la explotaci\u00f3n de redes p\u00fablicas y en la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas para los que aqu\u00e9llas sean exigibles se efectuar\u00e1 con respeto a los principios de igualdad, transparencia, no discriminaci\u00f3n, continuidad, adaptabilidad, disponibilidad y permanencia y conforme a los t\u00e9rminos y condiciones que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Corresponde al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda el control y el ejercicio de las facultades de la Administraci\u00f3n relativas a las obligaciones de servicio p\u00fablico y de car\u00e1cter p\u00fablico a que se refiere este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Categor\u00edas de obligaciones de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores est\u00e1n sometidos a las siguientes categor\u00edas de obligaciones de servicio p\u00fablico:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El servicio universal en los t\u00e9rminos contenidos en la secci\u00f3n 2.\u00aa de este cap\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Otras obligaciones de servicio p\u00fablico impuestas por razones de inter\u00e9s general, en la forma y con las condiciones establecidas en la secci\u00f3n 3.\u00aa de este cap\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "SECCI\u00d3N 2.\u00aa EL SERVICIO UNIVERSAL"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Concepto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se entiende por servicio universal el conjunto definido de servicios cuya prestaci\u00f3n se garantiza para todos los usuarios finales con independencia de su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, con una calidad determinada y a un precio asequible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Bajo el mencionado concepto de servicio universal se deber\u00e1 garantizar, en los t\u00e9rminos y condiciones que reglamentariamente se determinen por el Gobierno:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Que todos los usuarios finales puedan obtener una conexi\u00f3n a la red telef\u00f3nica p\u00fablica desde una ubicaci\u00f3n fija y acceder a la prestaci\u00f3n del servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico, siempre que sus solicitudes se consideren razonables en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen. La conexi\u00f3n debe ofrecer al usuario final la posibilidad de efectuar y recibir llamadas telef\u00f3nicas y permitir comunicaciones de fax y datos a velocidad suficiente para acceder de forma funcional a internet."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que se ponga a disposici\u00f3n de los abonados al servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico una gu\u00eda general de n\u00fameros de abonados, ya sea impresa o electr\u00f3nica, o ambas, y se actualice, como m\u00ednimo, una vez al a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, que se ponga a disposici\u00f3n de todos los usuarios finales de dicho servicio, incluidos los usuarios de tel\u00e9fonos p\u00fablicos de pago, al menos un servicio de informaci\u00f3n general sobre n\u00fameros de abonados. Todos los abonados al servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico tendr\u00e1n derecho a figurar en la mencionada gu\u00eda general, sin perjuicio, en todo caso, del respeto a las normas que regulen la protecci\u00f3n de los datos personales y el derecho a la intimidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Que exista una oferta suficiente de tel\u00e9fonos p\u00fablicos de pago, en todo el territorio nacional, que satisfaga razonablemente las necesidades de los usuarios finales, en cobertura geogr\u00e1fica, en n\u00famero de aparatos, accesibilidad de estos tel\u00e9fonos por los usuarios con discapacidades y calidad de los servicios, y que sea posible efectuar gratuitamente llamadas de emergencia desde los tel\u00e9fonos p\u00fablicos de pago sin tener que utilizar ninguna forma de pago, utilizando el n\u00famero \u00fanico de llamadas de emergencia 112 y otros n\u00fameros de emergencia espa\u00f1oles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Que los usuarios finales con discapacidad tengan acceso al servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico desde una ubicaci\u00f3n fija y a los dem\u00e1s elementos del servicio universal citados en este art\u00edculo en condiciones equiparables a las que se ofrecen al resto de usuarios finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Que, cuando as\u00ed se establezca reglamentariamente, se ofrezcan a los consumidores que sean personas f\u00edsicas, de acuerdo con condiciones transparentes, p\u00fablicas y no discriminatorias, opciones o paquetes de tarifas que difieran de las aplicadas en condiciones normales de explotaci\u00f3n comercial, con objeto de garantizar, en particular, que las personas con necesidades sociales especiales puedan tener acceso al servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico o hacer uso de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Que se apliquen, cuando proceda, opciones tarifarias especiales o limitaciones de precios, tarifas comunes, equiparaci\u00f3n geogr\u00e1fica u otros reg\u00edmenes similares, de acuerdo con condiciones transparentes, p\u00fablicas y no discriminatorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Reglamentariamente se podr\u00e1n adoptar medidas a fin de garantizar que los usuarios finales con discapacidad tambi\u00e9n puedan beneficiarse de la capacidad de elecci\u00f3n de operadores de que disfruta la mayor\u00eda de los usuarios finales. Asimismo, podr\u00e1n establecerse sistemas de ayuda directa a los consumidores que sean personas f\u00edsicas con rentas bajas o con necesidades sociales especiales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Todas las obligaciones que se incluyen en el servicio universal estar\u00e1n sujetas a los mecanismos de financiaci\u00f3n que se establecen en el art\u00edculo 24."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Gobierno, de conformidad con la normativa comunitaria, podr\u00e1 revisar el alcance de las obligaciones de servicio universal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. Prestaci\u00f3n del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 designar uno o m\u00e1s operadores para que garanticen la prestaci\u00f3n del servicio universal a que se refiere el art\u00edculo anterior, de manera que quede cubierta la totalidad del territorio nacional. A estos efectos podr\u00e1n designarse operadores diferentes para la prestaci\u00f3n de diversos elementos del servicio universal y abarcar distintas zonas del territorio nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El sistema de designaci\u00f3n de operadores encargados de garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios, prestaciones y ofertas del servicio universal se establecer\u00e1 mediante real decreto, con sujeci\u00f3n a los principios de eficacia, objetividad, transparencia y no discriminaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, contemplar\u00e1 un mecanismo de licitaci\u00f3n p\u00fablica para todos o algunos de dichos servicios, prestaciones y ofertas, que, con pleno respeto de los derechos anteriormente se\u00f1alados, deber\u00e1 utilizarse cuando de un proceso de consulta p\u00fablica resulte que varios operadores est\u00e1n interesados en ser designados para garantizar la prestaci\u00f3n del servicio universal en una zona geogr\u00e1fica determinada, con car\u00e1cter exclusivo o en competencia con otros operadores. Estos procedimientos de designaci\u00f3n se podr\u00e1n utilizar como medio para determinar el coste neto derivado de las obligaciones asignadas, a los efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 24.1."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. Coste y financiaci\u00f3n del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones determinar\u00e1 si la obligaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio universal puede implicar una carga injustificada para los operadores obligados a su prestaci\u00f3n. En caso de que se considere que puede existir dicha carga injustificada, el coste neto de prestaci\u00f3n del servicio universal ser\u00e1 determinado peri\u00f3dicamente de acuerdo con los procedimientos de designaci\u00f3n previstos en el art\u00edculo 23.2, o en funci\u00f3n del ahorro neto que el operador conseguir\u00eda si no tuviera la obligaci\u00f3n de prestar el servicio universal. Este ahorro neto se calcular\u00e1 de acuerdo con el procedimiento que se establezca reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El coste neto de la obligaci\u00f3n de prestaci\u00f3n del servicio universal ser\u00e1 financiado por un mecanismo de compensaci\u00f3n, en condiciones de transparencia, por todas o determinadas categor\u00edas de operadores en las condiciones fijadas en los apartados siguientes de este art\u00edculo. Mediante real decreto se fijar\u00e1n los t\u00e9rminos y condiciones en los que se har\u00e1n efectivas las aportaciones al citado mecanismo de compensaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En caso de aplicarse total o parcialmente un mecanismo de reparto entre los operadores referidos en el apartado anterior y una vez fijado este coste, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones determinar\u00e1 las aportaciones que correspondan a cada uno de los operadores con obligaciones de contribuci\u00f3n a la financiaci\u00f3n del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dichas aportaciones, as\u00ed como, en su caso, las deducciones y exenciones aplicables, se fijar\u00e1n en las condiciones que se establezcan en el reglamento citado en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las aportaciones recibidas se depositar\u00e1n en el Fondo nacional del servicio universal, que se crea por esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Fondo nacional del servicio universal tiene por finalidad garantizar la financiaci\u00f3n del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los activos en met\u00e1lico procedentes de los operadores con obligaciones de contribuir a la financiaci\u00f3n del servicio universal se depositar\u00e1n en este fondo, en una cuenta espec\u00edfica designada a tal efecto. Los gastos de gesti\u00f3n de esta cuenta ser\u00e1n deducidos de su saldo, y los rendimientos que \u00e9ste genere, si los hubiere, minorar\u00e1n la contribuci\u00f3n de los aportantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la cuenta podr\u00e1n depositarse aquellas aportaciones que sean realizadas por cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica que desee contribuir, desinteresadamente, a la financiaci\u00f3n de cualquier prestaci\u00f3n propia del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores sujetos a obligaciones de prestaci\u00f3n del servicio universal recibir\u00e1n de este fondo la cantidad correspondiente al coste neto que les supone dicha obligaci\u00f3n, calculado seg\u00fan el procedimiento establecido en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones se encargar\u00e1 de la gesti\u00f3n del Fondo nacional del servicio universal. Mediante real decreto se determinar\u00e1 su estructura, organizaci\u00f3n, mecanismos de control y la forma y plazos en los que se realizar\u00e1n las aportaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo podr\u00e1 prever la existencia de un mecanismo de compensaci\u00f3n directa entre operadores cuando la magnitud del coste no justifique los costes de gesti\u00f3n del fondo."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "SECCI\u00d3N 3.\u00aa OTRAS OBLIGACIONES DE SERVICIO P\u00daBLICO"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. Otras obligaciones de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno podr\u00e1, por necesidades de la defensa nacional, de la seguridad p\u00fablica o de los servicios que afecten a la seguridad de las personas o a la protecci\u00f3n civil, imponer otras obligaciones de servicio p\u00fablico distintas de las de servicio universal a los operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Gobierno podr\u00e1, asimismo, imponer otras obligaciones de servicio p\u00fablico, previo informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, motivadas por:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Razones de cohesi\u00f3n territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Razones de extensi\u00f3n del uso de nuevos servicios y tecnolog\u00edas, en especial a la sanidad, a la educaci\u00f3n, a la acci\u00f3n social y a la cultura."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Razones de facilitar la comunicaci\u00f3n entre determinados colectivos que se encuentren en circunstancias especiales y est\u00e9n insuficientemente atendidos con la finalidad de garantizar la suficiencia de su oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Por necesidad de facilitar la disponibilidad de servicios que comporten la acreditaci\u00f3n de fehaciencia del contenido del mensaje remitido o de su remisi\u00f3n o recepci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Mediante real decreto se regular\u00e1 el procedimiento de imposici\u00f3n de las obligaciones a las que se refiere el apartado anterior y su forma de financiaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En cualquier caso, la obligaci\u00f3n de encaminar las llamadas a los servicios de emergencia sin derecho a contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica de ning\u00fan tipo deber\u00e1 ser asumida tanto por los operadores que presten servicios telef\u00f3nicos disponibles al p\u00fablico como por los que exploten redes telef\u00f3nicas p\u00fablicas. Esta obligaci\u00f3n se impondr\u00e1 a dichos operadores respecto de las llamadas dirigidas al n\u00famero telef\u00f3nico 112 de atenci\u00f3n a emergencias y a otros que se determinen mediante real decre to, incluidas aquellas que se efect\u00faen desde tel\u00e9fonos p\u00fablicos de pago, sin que sea necesario utilizar ninguna forma de pago en estos casos. Asimismo, se establecer\u00e1n las condiciones para que pongan a disposici\u00f3n de las autoridades receptoras de dichas llamadas la informaci\u00f3n relativa a la ubicaci\u00f3n de su procedencia, en la medida en que ello sea t\u00e9cnicamente viable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, el servicio de llamadas de emergencia ser\u00e1 gratuito para los usuarios, cualquiera que sea la Administraci\u00f3n p\u00fablica responsable de su prestaci\u00f3n y con independencia del tipo de terminal que se utilice."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos de los operadores a la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico, a ser beneficiarios en el procedimiento de expropiaci\u00f3n forzosa y al establecimiento a su favor de servidumbres y de limitaciones a la propiedad"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 26. Derecho de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los operadores tendr\u00e1n derecho, en los t\u00e9rminos de este cap\u00edtulo, a la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico en la medida en que ello sea necesario para el establecimiento de la red p\u00fablica de comunicaciones electr\u00f3nicas de que se trate."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos encargados de la redacci\u00f3n de los distintos instrumentos de planificaci\u00f3n territorial o urban\u00edstica deber\u00e1n recabar de la Administraci\u00f3n General del Estado el oportuno informe sobre las necesidades de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas en el \u00e1mbito territorial a que se refieran."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los instrumentos de planificaci\u00f3n territorial o urban\u00edstica deber\u00e1n recoger las necesidades de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas contenidas en los informes emitidos por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y garantizar\u00e1n la no discriminaci\u00f3n entre los operadores y el mantenimiento de condiciones de competencia efectiva en el sector."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 27. Derecho de ocupaci\u00f3n de la propiedad privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los operadores tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho, en los t\u00e9rminos de este cap\u00edtulo, a la ocupaci\u00f3n de la propiedad privada cuando resulte estrictamente necesario para la instalaci\u00f3n de la red en la medida prevista en el proyecto t\u00e9cnico presentado y siempre que no existan otras alternativas econ\u00f3micamente viables, ya sea a trav\u00e9s de su expropiaci\u00f3n forzosa o mediante la declaraci\u00f3n de servidumbre forzosa de paso para la instalaci\u00f3n de infraestructura de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas. En ambos casos tendr\u00e1n la condici\u00f3n de beneficiarios en los expedientes que se tramiten, conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n sobre expropiaci\u00f3n forzosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La aprobaci\u00f3n del proyecto t\u00e9cnico por el \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n General del Estado llevar\u00e1 impl\u00edcita, en cada caso concreto, la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y la necesidad de ocupaci\u00f3n para la instalaci\u00f3n de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas, a efectos de lo previsto en la legislaci\u00f3n de expropiaci\u00f3n forzosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con car\u00e1cter previo a la aprobaci\u00f3n del proyecto t\u00e9cnico, se recabar\u00e1 informe de la comunidad aut\u00f3noma competente en materia de ordenaci\u00f3n del territorio, que habr\u00e1 de ser emitido en el plazo m\u00e1ximo de 15 d\u00edas desde su solicitud. No obstante, previa solicitud de la comunidad aut\u00f3noma, este plazo ser\u00e1 ampliado hasta dos meses si el proyecto afecta a un \u00e1rea geogr\u00e1fica relevante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En las expropiaciones que se lleven a cabo para la instalaci\u00f3n de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas cuyos titulares tengan impuestas obligaciones de servicio p\u00fablico indicadas en el art\u00edculo 22 o en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 25, se seguir\u00e1 el procedimiento especial de urgencia establecido en la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa, cuando as\u00ed se haga constar en la resoluci\u00f3n del \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n General del Estado que apruebe el oportuno proyecto t\u00e9cnico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 28. Normativa aplicable a la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico y la propiedad privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En la autorizaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, adem\u00e1s de lo previsto en esta ley, la normativa espec\u00edfica relativa a la gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico concreto de que se trate y la regulaci\u00f3n dictada por su titular en aspectos relativos a su protecci\u00f3n y gesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico y la propiedad privada para la instalaci\u00f3n de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas la normativa espec\u00edfica dictada por las Administraciones p\u00fablicas con competencias en medio ambiente, salud p\u00fablica, seguridad p\u00fablica, defensa nacional, ordenaci\u00f3n urbana o territorial y tributaci\u00f3n por ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico, en los t\u00e9rminos que se establecen en el art\u00edculo siguiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 29. L\u00edmites de la normativa a que se refiere el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La normativa a que se refiere el art\u00edculo anterior deber\u00e1, en todo caso, reconocer el derecho de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o la propiedad privada para el despliegue de las redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas de conformidad con lo dispuesto en este t\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cumplimiento de la normativa de la Uni\u00f3n Europea, se podr\u00e1n imponer condiciones al ejercicio de este derecho de ocupaci\u00f3n por los operadores, que estar\u00e1n justificadas por razones de protecci\u00f3n del medio ambiente, la salud p\u00fablica, la seguridad p\u00fablica, la defensa nacional o la ordenaci\u00f3n urbana y territorial. La entidad de la limitaci\u00f3n que entra\u00f1en para el ejercicio de ese derecho deber\u00e1 resultar proporcionada en relaci\u00f3n con el concreto inter\u00e9s p\u00fablico que se trata de salvaguardar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estas condiciones o l\u00edmites no podr\u00e1n implicar restricciones absolutas al derecho de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico y privado de los operadores. En este sentido, cuando una condici\u00f3n pudiera implicar la imposibilidad, por falta de alternativas, de llevar a cabo la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o la propiedad privada, el establecimiento de dicha condici\u00f3n deber\u00e1 ir acompa\u00f1ado de las medidas necesarias, entre ellas el uso compartido de infraestructuras, para garantizar el derecho de ocupaci\u00f3n de los operadores y su ejercicio en igualdad de condiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las normas que se dicten por las correspondientes Administraciones, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo anterior, deber\u00e1n cumplir, al menos, los siguientes requisitos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Ser publicadas en un diario oficial del \u00e1mbito correspondiente a la Administraci\u00f3n competente. De dicha publicaci\u00f3n y de un resumen de \u00e9sta, ajustado al modelo que se establezca mediante orden del Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, as\u00ed como del texto de las ordenanzas fiscales municipales que impongan las tasas por utilizaci\u00f3n privativa o aprovechamientos especiales constituidos en el suelo, subsuelo o vuelo de las v\u00edas p\u00fablicas municipales contempladas en el art\u00edculo 24.1.c) de la Ley 39/1988, de 2 8 de diciembre, reguladora de las Haciendas Locales, y del de cuantas disposiciones de naturaleza tributaria afecten a la utilizaci\u00f3n de bienes de dominio p\u00fablico de otra titularidad se deber\u00e1n dar traslado a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones a fin de que \u00e9sta publique una sinopsis en internet."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Incluir un procedimiento r\u00e1pido y no discriminatorio de resoluci\u00f3n de las solicitudes de ocupaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Garantizar la transparencia de los procedimientos y que las normas aplicables fomenten una competencia leal y efectiva entre los operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Garantizar el respeto de los l\u00edmites impuestos a la intervenci\u00f3n administrativa en esta ley en protecci\u00f3n de los derechos de los operadores. En particular, las solicitudes de informaci\u00f3n que se realicen a los operadores deber\u00e1n ser motivadas, tener una justificaci\u00f3n objetiva, ser proporcionadas al fin perseguido y limitarse a lo estrictamente necesario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Si las Administraciones p\u00fablicas reguladoras o titulares del dominio p\u00fablico a que se refiere este art\u00edculo ostentan la propiedad o ejercen el control directo o indirecto de operadores que explotan redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, deber\u00e1n mantener una separaci\u00f3n estructural entre dichos operadores y los \u00f3rganos encargados de la regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de estos derechos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 30. Ubicaci\u00f3n compartida y uso compartido de la propiedad p\u00fablica o privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones p\u00fablicas fomentar\u00e1n la celebraci\u00f3n de acuerdos voluntarios entre operadores para la ubicaci\u00f3n compartida y el uso compartido de infraestructuras situadas en bienes de titularidad p\u00fablica o privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando los operadores tengan derecho a la ocupaci\u00f3n de la propiedad p\u00fablica o privada y no puedan ejercitar por separado dichos derechos, por no existir alternativas por motivos justificados en razones de medio ambiente, salud p\u00fablica, seguridad p\u00fablica u ordenaci\u00f3n urbana y territorial, la Administraci\u00f3n competente en dichas materias, previo tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, acordar\u00e1 la utilizaci\u00f3n compartida del dominio p\u00fablico o la propiedad privada en que se van a establecer las redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas o el uso compartido de las infraestructuras en que se vayan a apoyar tales redes, seg\u00fan resulte necesario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El uso compartido se articular\u00e1 mediante acuerdos entre los operadores interesados. A falta de acuerdo, las condiciones del uso compartido se establecer\u00e1n, previo informe preceptivo de la citada Administraci\u00f3n competente, mediante Resoluci\u00f3n de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones. Dicha resoluci\u00f3n deber\u00e1 incorporar, en su caso, los contenidos del informe emitido por la Administraci\u00f3n competente interesada que \u00e9sta califique como esenciales para la salvaguarda de los intereses p\u00fablicos cuya tutela tenga encomendados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este art\u00edculo se imponga el uso compartido de instalaciones radioel\u00e9ctricas emisoras pertenecientes a redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas y de ello se derive la obligaci\u00f3n de reducir los niveles de potencia de emisi\u00f3n, deber\u00e1n autorizarse m\u00e1s emplazamientos si son necesarios para garantizar la cobertura de la zona de servicio."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 31. Informaci\u00f3n p\u00fablica y acreditaci\u00f3n de los derechos de ocupaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones publicar\u00e1 en internet un resumen de las normas que cada Administraci\u00f3n le haya comunicado en cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 29.2."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los operadores podr\u00e1n dirigirse a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones para que \u00e9sta les emita en el plazo de seis d\u00edas una certificaci\u00f3n registral acreditativa de su inscripci\u00f3n en el Registro de operadores y de su consiguiente derecho a obtener derechos de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o de la propiedad privada."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 32. Otras servidumbres y limitaciones a la propiedad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La protecci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico tiene como finalidades su aprovechamiento \u00f3ptimo, evitar su degradaci\u00f3n y el mantenimiento de un adecuado nivel de calidad en el funcionamiento de los distintos servicios de radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Podr\u00e1n establecerse las limitaciones a la propiedad y a la intensidad de campo el\u00e9ctrico y las servidumbres que resulten necesarias para la protecci\u00f3n radioel\u00e9ctrica de determinadas instalaciones o para asegurar el adecuado funcionamiento de estaciones o instalaciones radioel\u00e9ctricas utilizadas para la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, por motivos de seguridad p\u00fablica o cuando as\u00ed sea necesario en virtud de acuerdos internacionales, en los t\u00e9rminos de la disposici\u00f3n adicional primera y las normas de desarrollo de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo podr\u00e1n imponerse l\u00edmites a los derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para la protecci\u00f3n de otros bienes jur\u00eddicamente protegidos prevalentes o de servicios p\u00fablicos que puedan verse afectados por la utilizaci\u00f3n de dicho dominio p\u00fablico, en los t\u00e9rminos que mediante real decreto se determinen, que deber\u00e1n regirse, en cualquier caso, por los principios de contradicci\u00f3n, transparencia y publicidad."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Secreto de las comunicaciones y protecci\u00f3n de los datos personales y derechos y obligaciones de car\u00e1cter p\u00fablico vinculados con las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 33. Secreto de las comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores que exploten redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas o que presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico deber\u00e1n garantizar el secreto de las comunicaciones de conformidad con los art\u00edculos 18.3 y 55.2 de la Constituci\u00f3n, debiendo adoptar las medidas t\u00e9cnicas necesarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, los operadores deber\u00e1n adoptar a su costa las medidas que se establezcan reglamentariamente para la ejecuci\u00f3n de las interceptaciones dispuestas conforme a lo establecido en el art\u00edculo 579 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal y en la Ley Org\u00e1nica 2/2002, de 6 de mayo, reguladora del control judicial previo del Centro Nacional de Inteligencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 34. Protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de lo previsto en el apartado 6 del art\u00edculo 4 y en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo anterior, as\u00ed como en la restante normativa espec\u00edfica aplicable, los operadores que exploten redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas o que presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico deber\u00e1n garantizar, en el ejercicio de su actividad, la protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal conforme a la legislaci\u00f3n vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1n adoptar las medidas t\u00e9cnicas y de gesti\u00f3n adecuadas para preservar la seguridad en la explotaci\u00f3n de su red o en la prestaci\u00f3n de sus servicios, con el fin de garantizar los niveles de protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal que sean exigidos por la normativa de desarrollo de esta ley en esta materia. En caso de que exista un riesgo particular de violaci\u00f3n de la seguridad de la red p\u00fablica de comunicaciones electr\u00f3nicas, el operador que explote dicha red o preste el servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas informar\u00e1 a los abonados sobre dicho riesgo y sobre las medidas a adoptar."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 35. Interceptaci\u00f3n de las comunicaciones electr\u00f3nicas por los servicios t\u00e9cnicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Con pleno respeto al derecho al secreto de las comunicaciones y a la exigencia, conforme a lo establecido en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, de autorizaci\u00f3n judicial para la interceptaci\u00f3n de contenidos, cuando para la realizaci\u00f3n de las tareas de control para la eficaz utilizaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico sea necesaria la utilizaci\u00f3n de equipos, infraestructuras e instalaciones t\u00e9cnicas de interceptaci\u00f3n de se\u00f1ales no dirigidas al p\u00fablico en general, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n de las telecomunicaciones deber\u00e1 dise\u00f1ar y establecer sus sistemas t\u00e9cnicos de interceptaci\u00f3n de se\u00f1ales en forma tal que se reduzca al m\u00ednimo el riesgo de afectar a los contenidos de las comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando, como consecuencia de las interceptaciones t\u00e9cnicas efectuadas, quede constancia de los contenidos, los soportes en los que \u00e9stos aparezcan no podr\u00e1n ser ni almacenados ni divulgados y ser\u00e1n inmediatamente destruidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las mismas reglas se aplicar\u00e1n para la vigilancia del adecuado empleo de las redes y la correcta prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Lo establecido en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio de las facultades que a la Administraci\u00f3n atribuye el art\u00edculo 43.2."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 36. Cifrado en las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cualquier tipo de informaci\u00f3n que se transmita por redes de comunicaciones electr\u00f3nicas podr\u00e1 ser protegida mediante procedimientos de cifrado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El cifrado es un instrumento de seguridad de la informaci\u00f3n. Entre sus condiciones de uso, cuando se utilice para proteger la confidencialidad de la informaci\u00f3n, se podr\u00e1 imponer la obligaci\u00f3n de facilitar a un \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n General del Estado o a un organismo p\u00fablico, los algoritmos o cualquier procedimiento de cifrado utilizado, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de facilitar sin coste alguno los aparatos de cifra a efectos de su control de acuerdo con la normativa vigente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 37. Redes de comunicaciones electr\u00f3nicas en el interior de los edificios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Mediante real decreto se desarrollar\u00e1 la normativa legal en materia de infraestructuras comunes de comunicaciones electr\u00f3nicas. Dicho reglamento determinar\u00e1, tanto el punto de interconexi\u00f3n de la red interior con las redes p\u00fablicas, como las condiciones aplicables a la propia red interior. Asimismo regular\u00e1 las garant\u00edas aplicables al acceso a los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas a trav\u00e9s de sistemas individuales en defecto de infraestructuras comunes de comunicaciones electr\u00f3nicas y el r\u00e9gimen de instalaci\u00f3n de las redes de comunicaciones electr\u00f3nicas en los edificios ya existentes o futuros, en todos aquellos aspectos no previstos en las disposiciones con rango legal reguladoras de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La normativa t\u00e9cnica b\u00e1sica de edificaci\u00f3n que regule la infraestructura de obra civil en el interior de los edificios deber\u00e1 tomar en consideraci\u00f3n las necesidades de soporte de los sistemas y redes de comunicaciones electr\u00f3nicas fijadas de conformidad con la normativa a que se refiere el apartado anterior, previendo que la infraestructura de obra civil disponga de capacidad suficiente para permitir el paso de las redes de los distintos operadores, de forma que se facilite la posibilidad de uso compartido de estas infraestructuras por aqu\u00e9llos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 38. Derechos de los consumidores y usuarios finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los operadores que exploten redes o que presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas y los consumidores que sean personas f\u00edsicas y otros usuarios finales podr\u00e1n someter las controversias que les enfrenten al conocimiento de las juntas arbitrales de consumo, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente sobre defensa de los consumidores y usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para el supuesto de que no se sometan a las juntas arbitrales de consumo o que \u00e9stas no resulten competentes para la resoluci\u00f3n del conflicto, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda establecer\u00e1 reglamentariamente un procedimiento conforme al cual los usuarios finales podr\u00e1n someterle dichas controversias. En cualquier caso, los procedimientos que se adopten deber\u00e1n ser r\u00e1pidos y gratuitos y establecer\u00e1n el plazo m\u00e1ximo en el que deber\u00e1 notificarse la resoluci\u00f3n expresa, transcurrido el cual se podr\u00e1 entender desestimada la reclamaci\u00f3n por silencio administrativo. La resoluci\u00f3n que se dicte podr\u00e1 impugnarse ante la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las normas b\u00e1sicas de utilizaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico en general que determinar\u00e1n los derechos de los consumidores que sean personas f\u00edsicas y otros usuarios finales se aprobar\u00e1n por real decreto que, entre otros extremos, regular\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La responsabilidad por los da\u00f1os que se les produzcan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los derechos de informaci\u00f3n de los consumidores que sean personas f\u00edsicas y usuarios finales, que deber\u00e1 ser veraz, eficaz, suficiente, transparente y actualizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los plazos para la modificaci\u00f3n de las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los derechos de desconexi\u00f3n de determinados servicios, previa solicitud del usuario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El derecho a obtener una compensaci\u00f3n por la interrupci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) El derecho a celebrar contratos por parte de los consumidores que sean personas f\u00edsicas y usuarios finales con los operadores que faciliten la conexi\u00f3n o el acceso a la red de telefon\u00eda p\u00fablica, as\u00ed como el contenido m\u00ednimo de dichos contratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Los supuestos en que ser\u00e1n exigibles y el contenido m\u00ednimo de los contratos celebrados entre consumidores que sean personas f\u00edsicas u otros usuarios finales y prestadores de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que no sean los que facilitan conexi\u00f3n o acceso a la red telef\u00f3nica p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) El derecho a resolver anticipadamente y sin penalizaci\u00f3n el contrato, en los supuestos de propuestas de modificaci\u00f3n de las condiciones contractuales por motivos v\u00e1lidos especificados en aqu\u00e9l y sin perjuicio de otras causas de resoluci\u00f3n unilateral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Los supuestos de aprobaci\u00f3n por parte del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de contratos tipo entre consumidores que sean personas f\u00edsicas u otros tipos de usuarios finales y operadores que exploten redes o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas con obligaciones de servicio p\u00fablico o con poder significativo en los mercados de referencia espec\u00edficos correspondientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) El derecho a recibir informaci\u00f3n comparable, pertinente y actualizada sobre la calidad de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) El derecho a elegir un medio de pago para el abono de los correspondientes servicios entre los com\u00fanmente utilizados en el tr\u00e1fico comercial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el citado reglamento podr\u00e1 ampliarse la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de consumidores y usuarios finales a otras categor\u00edas de usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En particular, los abonados a los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas tendr\u00e1n los siguientes derechos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A que se hagan an\u00f3nimos o se cancelen sus datos de tr\u00e1fico cuando ya no sean necesarios a los efectos de la transmisi\u00f3n de una comunicaci\u00f3n. Los datos de tr\u00e1fico necesarios a efectos de la facturaci\u00f3n de los abonados y los pagos de las interconexiones podr\u00e1n ser tratados \u00fanicamente hasta que haya expirado el plazo para la impugnacion de la factura del servicio o para que el operador pueda exigir su pago."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A que sus datos de tr\u00e1fico sean utilizados con fines comerciales o para la prestaci\u00f3n de servicios de valor a\u00f1adido \u00fanicamente cuando hubieran prestado su consentimiento informado para ello."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) A recibir facturas no desglosadas cuando as\u00ed lo solicitasen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) A que s\u00f3lo se proceda al tratamiento de sus datos de localizaci\u00f3n distintos a los datos de tr\u00e1fico cuando se hayan hecho an\u00f3nimos o previo su consentimiento informado y \u00fanicamente en la medida y por el tiempo necesarios para la prestaci\u00f3n, en su caso, de servicios de valor a\u00f1adido, con conocimiento inequ\u00edvoco de los datos que vayan a ser sometidos a tratamiento, la finalidad y duraci\u00f3n del mismo y el servicio de valor a\u00f1adido que vaya a ser prestado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) A detener el desv\u00edo autom\u00e1tico de llamadas efectuado a su terminal por parte de un tercero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) A impedir, mediante un procedimiento sencillo y gratuito, la presentaci\u00f3n de la identificaci\u00f3n de su l\u00ednea en las llamadas que genere o la presentaci\u00f3n de la identificaci\u00f3n de su l\u00ednea al usuario que le realice una llamada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) A impedir, mediante un procedimiento sencillo y gratuito, la presentaci\u00f3n de la identificaci\u00f3n de la l\u00ednea de origen en las llamadas entrantes y a rechazar las llamadas entrantes en que dicha l\u00ednea no aparezca identificada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) A no recibir llamadas autom\u00e1ticas sin intervenci\u00f3n humana o mensajes de fax, con fines de venta directa sin haber prestado su consentimiento previo e informado para ello."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los usuarios de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que no tengan la condici\u00f3n de abonados tendr\u00e1n asimismo los derechos reconocidos en los p\u00e1rrafos a), b), d) y en el primer inciso del p\u00e1rrafo f) del apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los usuarios finales no podr\u00e1n ejercer los derechos reconocidos en los p\u00e1rrafos d) y f) del apartado 3 cuando se trate de llamadas efectuadas a entidades que presten servicios de llamadas de urgencia que se determinen reglamentariamente, en especial a trav\u00e9s del n\u00famero 112."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Del mismo modo, y por un per\u00edodo de tiempo limitado, los usuarios finales no podr\u00e1n ejercer el derecho reconocido en el p\u00e1rrafo f) del apartado 3 cuando el abonado a la l\u00ednea de destino haya solicitado la identificaci\u00f3n de las llamadas maliciosas o molestas realizadas a su l\u00ednea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo a) del apartado 3 se entiende sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 12 de la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de las gu\u00edas de abonados a los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas y la prestaci\u00f3n de los servicios de informaci\u00f3n sobre ellos se realizar\u00e1 en r\u00e9gimen de libre competencia, garantiz\u00e1ndose, en todo caso, a los abonados el derecho a la protecci\u00f3n de sus datos personales, incluyendo el de no figurar en dichas gu\u00edas. A tal efecto, las empresas que asignen n\u00fameros de tel\u00e9fono a los abonados habr\u00e1n de dar curso a todas las solicitudes razonables de suministro de informaci\u00f3n pertinente para la prestaci\u00f3n de los servicios de informaci\u00f3n sobre n\u00fameros de abonados y gu\u00edas accesibles al p\u00fablico, en un formato aprobado y en unas condiciones equitativas, objetivas, orientadas en funci\u00f3n de los costes y no discriminatorias, estando sometido el suministro de la citada informaci\u00f3n y su posterior utilizaci\u00f3n a la normativa en materia de protecci\u00f3n de datos vigente en cada momento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 introducir cl\u00e1usulas de modificaci\u00f3n de los contratos celebrados entre los operadores y los consumidores que sean personas f\u00edsicas y usuarios finales, para evitar el trato abusivo a \u00e9stos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Lo establecido en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de la Ley 26/1984, de 19 de julio, General para la Defensa de los Consumidores y Usuarios."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Evaluaci\u00f3n de la conformidad de equipos y aparatos"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 39. Normalizaci\u00f3n t\u00e9cnica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda velar\u00e1 por que los operadores de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas publiquen las especificaciones t\u00e9cnicas precisas y adecuadas de las interfaces de red ofrecidas en Espa\u00f1a, con anterioridad a la posibilidad de acceso p\u00fablico a los servicios prestados a trav\u00e9s de dichas interfaces y por que publiquen las especificaciones t\u00e9cnicas actualizadas cuando se produzca alguna modificaci\u00f3n en aqu\u00e9llas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estas especificaciones ser\u00e1n lo suficientemente detalladas como para permitir el dise\u00f1o de equipos terminales de telecomunicaciones capaces de utilizar todos los servicios prestados a trav\u00e9s de la interfaz correspondiente, e incluir\u00e1n una descripci\u00f3n completa de las pruebas necesarias para que los fabricantes de los equipos que se conectan a las interfaces puedan garantizar su compatibilidad con ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Reglamentariamente se determinar\u00e1n las formas de elaboraci\u00f3n, en su caso, de las especificaciones t\u00e9cnicas aplicables a los equipos y aparatos de telecomunicaciones, a efectos de garantizar el cumplimiento de los requisitos esenciales en los procedimientos de evaluaci\u00f3n de conformidad y se fijar\u00e1n los equipos y aparatos exceptuados de la aplicaci\u00f3n de dicha evaluaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los supuestos en que la normativa lo prevea, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 aprobar especificaciones t\u00e9cnicas distintas de las anteriores para aparatos de telecomunicaci\u00f3n, previo informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 40. Evaluaci\u00f3n de la conformidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los aparatos de telecomunicaci\u00f3n, entendiendo por tales cualquier dispositivo no excluido expresamente del reglamento que desarrolle este t\u00edtulo que sea equipo radioel\u00e9ctrico o equipo terminal de telecomunicaci\u00f3n, o ambas cosas a la vez, deber\u00e1n evaluar su conformidad con los requisitos esenciales recogidos en las disposiciones que lo determinen, ser conformes con todas las disposiciones que se establezcan e incorporar el marcado correspondiente como consecuencia de la evaluaci\u00f3n realizada. Podr\u00e1 exceptuarse de la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este t\u00edtulo el uso de determinados equipos de radioaficionados construidos por el propio usuario y no disponibles para venta en el mercado, conforme a lo dispuesto en su regulaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Para la importaci\u00f3n desde terceros pa\u00edses no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea, la puesta en el mercado, la puesta en servicio y la utilizaci\u00f3n de un aparato de telecomunicaciones de los indicados en el apartado anterior ser\u00e1 requisito imprescindible que el fabricante establecido en la Uni\u00f3n Europea o su representante establecido en ella, caso de que el fabricante no lo estuviese, o el importador, o la persona responsable de la puesta en el mercado del aparato o el usuario de \u00e9ste, haya verificado previamente la conformidad de los aparatos con los requisitos esenciales que les sean aplicables mediante los procedimientos que se determinen en el reglamento que se establezca al efecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El cumplimiento de todos los requisitos que se establezcan en el reglamento indicado incluye la habilitaci\u00f3n para la conexi\u00f3n de los aparatos destinados a conectarse a los puntos de terminaci\u00f3n de una red p\u00fablica de comunicaciones electr\u00f3nicas. Dicho cumplimiento no supone autorizaci\u00f3n de uso para los equipos radioel\u00e9ctricos sujetos a la obtenci\u00f3n de autorizaci\u00f3n o concesi\u00f3n de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico en los t\u00e9rminos establecidos en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 promover procedimientos complementarios de certificaci\u00f3n voluntaria para los aparatos de telecomunicaci\u00f3n que incluir\u00e1n, al menos, la evaluaci\u00f3n de la conformidad indicada en los cap\u00edtulos anteriores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda realizar\u00e1 los controles adecuados para asegurar que los equipos puestos en el mercado han evaluado su conformidad de acuerdo con lo dispuesto en este t\u00edtulo. Los costes ocasionados con ocasi\u00f3n de la realizaci\u00f3n de dichos controles correr\u00e1n a cargo de la persona f\u00edsica o jur\u00eddica responsable de los equipos puestos en el mercado objeto de control."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mediante real decreto se establecer\u00e1 el procedimiento aplicable a la retirada del mercado de productos que incumplan lo dispuesto en este t\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 41. Reconocimiento mutuo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los aparatos de telecomunicaci\u00f3n que hayan evaluado su conformidad con los requisitos esenciales en otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o en virtud de los acuerdos de reconocimiento mutuo celebrados por ella con terceros pa\u00edses, y cumplan con las dem\u00e1s disposiciones aplicables en la materia, tendr\u00e1n la misma consideraci\u00f3n, en lo que se refiere a lo dispuesto en este t\u00edtulo IV, que los aparatos cuya conformidad se ha verificado en Espa\u00f1a y cumplan, asimismo, las dem\u00e1s disposiciones legales en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda establecer\u00e1 los procedimientos para el reconocimiento de la conformidad de los aparatos de telecomunicaci\u00f3n afectos a los acuerdos de reconocimiento mutuo que establezca la Uni\u00f3n Europea con terceros pa\u00edses."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los aparatos de telecomunicaci\u00f3n que utilicen el espectro radioel\u00e9ctrico con par\u00e1metros de radio no armonizados en la Uni\u00f3n Europea no podr\u00e1n ser puestos en el mercado mientras no hayan sido autorizados por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, adem\u00e1s de haber evaluado la conformidad con las normas aplicables a aqu\u00e9llos y ser conformes con el resto de disposiciones que les sean aplicables."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 42. Condiciones que deben cumplir las instalaciones e instaladores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La instalaci\u00f3n de los aparatos de telecomunicaci\u00f3n deber\u00e1 ser realizada siguiendo las instrucciones proporcionadas por su fabricante y manteniendo, en cualquier caso, inalteradas las condiciones bajo las cuales se ha verificado su conformidad con los requisitos esenciales, en los t\u00e9rminos establecidos en los art\u00edculos anteriores de este t\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente por el Gobierno se establecer\u00e1n, previa audiencia de los colegios profesionales afectados y de las asociaciones representativas de las empresas de construcci\u00f3n e instalaci\u00f3n, las condiciones aplicables a los operadores e instaladores de equipos, aparatos y sistemas de telecomunicaciones, a fin de que, acreditando su competencia profesional, se garantice su puesta en servicio."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 43. Gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El espectro radioel\u00e9ctrico es un bien de dominio p\u00fablico, cuya titularidad, gesti\u00f3n, planificaci\u00f3n, administraci\u00f3n y control corresponden al Estado. Dicha gesti\u00f3n se ejercer\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en este t\u00edtulo y en los tratados y acuerdos internacionales en los que Espa\u00f1a sea parte, atendiendo a la normativa aplicable en la Uni\u00f3n Europea y a las resoluciones y recomendaciones de la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones y de otros organismos internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La administraci\u00f3n, gesti\u00f3n, planificaci\u00f3n y control del espectro radioel\u00e9ctrico incluyen, entre otras funciones, la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los planes generales de utilizaci\u00f3n, el establecimiento de las condiciones para el otorgamiento del derecho a su uso, la atribuci\u00f3n de ese derecho y la comprobaci\u00f3n t\u00e9cnica de las emisiones radioel\u00e9ctricas. Asimismo, se integra dentro de la administraci\u00f3n, gesti\u00f3n, planificaci\u00f3n y control del referido espectro la inspecci\u00f3n, detecci\u00f3n, localizaci\u00f3n, identificaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de las interferencias perjudiciales, irregularidades y perturbaciones en los sistemas de telecomunicaciones, inici\u00e1ndose, en su caso, el oportuno procedimiento sancionador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La utilizaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico mediante redes de sat\u00e9lites se incluye dentro de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n y control del espectro de frecuencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, la utilizaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico necesaria para la utilizaci\u00f3n de los recursos \u00f3rbita-espectro en el \u00e1mbito de la soberan\u00eda espa\u00f1ola y mediante sat\u00e9lites de comunicaciones queda reservada al Estado. Su explotaci\u00f3n estar\u00e1 sometida al derecho internacional y se realizar\u00e1, en la forma que reglamentariamente se determine, mediante su gesti\u00f3n directa por el Estado o mediante concesi\u00f3n. En todo caso, la gesti\u00f3n podr\u00e1 tambi\u00e9n llevarse a cabo mediante conciertos con organismos internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico tiene por objetivo el establecimiento de un marco jur\u00eddico que asegure unas condiciones armonizadas para su uso y que permita su disponibilidad y uso eficiente. A tales efectos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Los derechos de uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico se otorgar\u00e1n por plazos que se fijar\u00e1n reglamentariamente, renovables en funci\u00f3n de las dis ponibilidades y previsiones de la planificaci\u00f3n de dicho dominio p\u00fablico. Los derechos de uso privativo sin limitaci\u00f3n de n\u00famero se otorgar\u00e1n por un per\u00edodo que finalizar\u00e1 el 31 de diciembre del a\u00f1o natural en que cumplan su quinto a\u00f1o de vigencia, prorrogable por per\u00edodos de cinco a\u00f1os. Por su parte, los derechos de uso privativo con limitaci\u00f3n de n\u00famero tendr\u00e1n la duraci\u00f3n prevista en los correspondientes procedimientos de licitaci\u00f3n que en todo caso ser\u00e1 de un m\u00e1ximo de veinte a\u00f1os renovables."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) En las concesiones el solicitante deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de operador y, en los t\u00e9rminos que se fijen reglamentariamente, el uso efectivo del dominio p\u00fablico reservado una vez otorgado el derecho de uso."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 44. Facultades del Gobierno para la gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno desarrollar\u00e1 reglamentariamente las condiciones de gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, la elaboraci\u00f3n de los planes para su utilizaci\u00f3n y los procedimientos de otorgamiento de los derechos de uso de dicho dominio. En dicho reglamento se regular\u00e1, como m\u00ednimo, lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El procedimiento de determinaci\u00f3n, control e inspecci\u00f3n de los niveles de emisi\u00f3n radioel\u00e9ctrica tolerable y que no supongan un peligro para la salud p\u00fablica, en concordancia con lo dispuesto por las recomendaciones de la Comisi\u00f3n Europea. Tales l\u00edmites deber\u00e1n ser respetados, en todo caso, por el resto de Administraciones p\u00fablicas, tanto auton\u00f3micas como locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El procedimiento para la elaboraci\u00f3n de los planes de utilizaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico, que incluyen el cuadro nacional de atribuci\u00f3n de frecuencias, los planes t\u00e9cnicos nacionales de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n, cuya aprobaci\u00f3n corresponder\u00e1 al Gobierno, y las necesidades de espectro radioel\u00e9ctrico para la defensa nacional. Los datos relativos a esta \u00faltima materia tendr\u00e1n el car\u00e1cter de reservados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los procedimientos de otorgamiento de derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico. Los procedimientos de otorgamiento de derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico tendr\u00e1n en cuenta, entre otras circunstancias, la tecnolog\u00eda utilizada, el inter\u00e9s de los servicios, las bandas y su grado de aprovechamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica, para el interesado, del uso del dominio p\u00fablico, que \u00e9ste es un recurso escaso y, en su caso, las ofertas presentadas por los licitadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La habilitaci\u00f3n para el ejercicio de los derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico revestir\u00e1 la forma de afectaci\u00f3n, concesi\u00f3n o autorizaci\u00f3n administrativa. El plazo para el otorgamiento de las autorizaciones y concesiones de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico ser\u00e1 de seis semanas desde la entrada de la solicitud en cualquiera de los registros del \u00f3rgano administrativo competente, sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado siguiente. Dicho plazo no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando sea necesaria la coordinaci\u00f3n internacional de frecuencias o afecte a reservas de posiciones orbitales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La adecuada utilizaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico mediante el empleo de equipos y aparatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando sea preciso para garantizar el uso eficaz del espectro radioel\u00e9ctrico, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1, previa audiencia a las partes interesadas, incluidas las asociaciones de consumidores y usuarios, limitar el n\u00famero de concesiones demaniales a otorgar sobre dicho dominio para la explotaci\u00f3n de redes p\u00fablicas y la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. Esta limitaci\u00f3n ser\u00e1 revisable por el propio ministerio, de oficio o a instancia de parte, en la medida en que desaparezcan las causas que la motivaron."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando, de conformidad con lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda limite el n\u00famero de concesiones demaniales, se tramitar\u00e1 un procedimiento de licitaci\u00f3n para el otorgamiento de las mismas que respetar\u00e1 en todo caso los principios de publicidad, concurrencia y no discriminaci\u00f3n para todas las partes interesadas. Para ello se aprobar\u00e1, mediante orden del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, el pliego de bases y la convocatoria de licitaci\u00f3n correspondiente a la concesi\u00f3n del segmento de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico que se sujeta a limitaci\u00f3n. En este caso el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda deber\u00e1 resolver sobre el otorgamiento de la concesi\u00f3n demanial en un plazo m\u00e1ximo de ocho meses desde la convocatoria de la licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Teniendo en cuenta los principios establecidos en la legislaci\u00f3n patrimonial y de contratos de las Administraciones p\u00fablicas, se establecer\u00e1n reglamentariamente las normas aplicables respecto de la concesi\u00f3n demanial en lo relativo a la convocatoria de la licitaci\u00f3n, al pliego de bases que deba aprobarse y a la adjudicaci\u00f3n de la concesi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 45. T\u00edtulos habilitantes para el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El derecho de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico se otorgar\u00e1 por la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, a trav\u00e9s de la afectaci\u00f3n demanial o de la concesi\u00f3n o autorizaci\u00f3n administrativa, salvo en los supuestos contemplados en el apartado 2 del art\u00edculo anterior. El uso com\u00fan del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico ser\u00e1 libre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El otorgamiento del derecho al uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico revestir\u00e1 la forma de autorizaci\u00f3n administrativa en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Si se trata de una reserva del derecho de uso especial no privativo del dominio p\u00fablico. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de uso especial del dominio p\u00fablico el del espectro radioel\u00e9ctrico por radioaficionados y otros sin contenido econ\u00f3mico, como los de banda ciudadana, estableci\u00e9ndose mediante reglamento el plazo de su duraci\u00f3n y las condiciones asociadas exigibles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Si se otorga el derecho de uso privativo para autoprestaci\u00f3n por el solicitante, salvo en el caso de Administraciones p\u00fablicas que requerir\u00e1n de afectaci\u00f3n demanial. No se otorgar\u00e1n derechos de uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para su uso en autoprestaci\u00f3n en los supuestos en que la demanda supere a la oferta y se aplique el procedimiento previsto en el apartado 2 del art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los restantes supuestos, el derecho al uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico requerir\u00e1 concesi\u00f3n administrativa. Para el otorgamiento de dicha concesi\u00f3n demanial, ser\u00e1 requisito previo que los solicitantes acrediten su condici\u00f3n de operador. Las resoluciones mediante las cuales se otorguen las concesiones de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico se dictar\u00e1n y publicar\u00e1n en la forma y plazos que se establezcan mediante real decreto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente, el Gobierno podr\u00e1 fijar condiciones para que se autorice por la Administraci\u00f3n de telecomunicaciones la transmisi\u00f3n de determinados derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dichas transmisiones en ning\u00fan caso eximir\u00e1n al titular del derecho de uso cedente, de las obligaciones asumidas frente a la Administraci\u00f3n, y deber\u00e1n en todo caso respetar las condiciones t\u00e9cnicas de uso establecidas en el cuadro nacional de atribuci\u00f3n de frecuencias o en los planes t\u00e9cnicos o las que, en su caso, est\u00e9n fijadas en las medidas t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, en dicho reglamento se podr\u00e1n fijar los supuestos en que sean transferibles las autorizaciones de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico en los casos en que se produzca una subrogaci\u00f3n en los derechos y obligaciones del operador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Reglamentariamente, el Gobierno establecer\u00e1 las condiciones no discriminatorias, proporcionadas y transparentes asociadas a los t\u00edtulos habilitantes para el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, entre las que se incluir\u00e1n las necesarias para garantizar el uso efectivo y eficiente de las frecuencias y los compromisos contra\u00eddos por los operadores en los procesos de licitaci\u00f3n previstos en el apartado 2 del art\u00edculo anterior, que se puedan imponer en cada caso asociadas al uso de la frecuencia, as\u00ed como las condiciones de otorgamiento de t\u00edtulos habilitantes para el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para fines experimentales o eventos de corta duraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Con car\u00e1cter previo a la utilizaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, se exigir\u00e1, preceptivamente, la inspecci\u00f3n o el reconocimiento de las instalaciones, con el fin de comprobar que se ajustan a las condiciones previamente autorizadas. En funci\u00f3n de la naturaleza del servicio, de la banda de frecuencias empleada, de la importancia t\u00e9cnica de las instalaciones que se utilicen o por razones de eficacia en la gesti\u00f3n del espectro podr\u00e1 sustituirse la inspecci\u00f3n previa por una certificaci\u00f3n expedida por t\u00e9cnico competente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Con arreglo a los principios de objetividad y de proporcionalidad, atendiendo principalmente a las necesidades de la planificaci\u00f3n y del uso eficiente y la disponibilidad del espectro radioel\u00e9ctrico en los t\u00e9rminos establecidos reglamentariamente, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 modificar los t\u00edtulos habilitantes para el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico previa audiencia de los interesados, del Consejo de Consumidores y Usuarios y, en su caso, de las asociaciones m\u00e1s representativas de los restantes usuarios, e informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones. La modificaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante orden ministerial, que establecer\u00e1 un plazo para que los titulares se adapten a aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "La administraci\u00f3n de las telecomunicaciones"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 46. Competencias de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus organismos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n de Telecomunicaciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los \u00f3rganos superiores y directivos del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda que, de conformidad con la estructura org\u00e1nica del departamento, asuman las competencias de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los \u00f3rganos superiores y directivos del Ministerio de Econom\u00eda en materia de regulaci\u00f3n de precios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La Agencia Estatal de Radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente, el Gobierno desarrollar\u00e1 las competencias que esta ley encomienda al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, al Ministerio de Econom\u00eda, a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones y a la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, as\u00ed como las funciones, responsabilidades y los recursos materiales, de personal y financieros que para el cumplimiento de los fines se les asignen. Entre los recursos financieros, se podr\u00e1 incluir la afectaci\u00f3n de las tasas en los t\u00e9rminos que se regulan en el t\u00edtulo siguiente de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, sin perjuicio de las competencias atribuidas a otros \u00f3rganos por esta ley, propondr\u00e1 al Gobierno la pol\u00edtica a seguir para facilitar el desarrollo y la evoluci\u00f3n de las obligaciones de servicio p\u00fablico a las que se hace referencia en el t\u00edtulo III y la desarrollar\u00e1 asumiendo la competencia de control y seguimiento de las obligaciones de servicio p\u00fablico que correspondan a los distintos operadores en la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, sin perjuicio de las competencias que esta ley otorga a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en relaci\u00f3n con el servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tambi\u00e9n corresponden al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, en los t\u00e9rminos de esta ley, las competencias no atribuidas a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones de acuerdo con lo dispuesto en el t\u00edtulo II de esta ley, as\u00ed como las competencias en materia de la evaluaci\u00f3n de la conformidad de equipos y aparatos y de gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, sin perjuicio de las expresamente atribuidas a la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 47. La Agencia Estatal de Radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se crea, con la denominaci\u00f3n de Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, un organismo p\u00fablico con car\u00e1cter de organismo aut\u00f3nomo, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 43.1.\u00aa) de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado, con personalidad jur\u00eddico-p\u00fablica diferenciada y plena capacidad de obrar, que se regir\u00e1 por esta ley y las dem\u00e1s normas de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Dicha Agencia se adscribe, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n, al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, al que corresponde su direcci\u00f3n estrat\u00e9gica, la evaluaci\u00f3n y el control de los resultados de su actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A la Agencia, dentro de la esfera de sus competencias, le corresponden las potestades administrativas para el cumplimiento de sus fines, en los t\u00e9rminos que prevea su Estatuto y de acuerdo con la legislaci\u00f3n aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En el ejercicio de sus funciones p\u00fablicas, la Agencia actuar\u00e1 de acuerdo con lo previsto en la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La Agencia tendr\u00e1 por objeto la ejecuci\u00f3n de la gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico en el marco de las directrices fijadas por el Gobierno, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n, as\u00ed como en la normativa correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Para el cumplimiento del objeto fijado en el apartado anterior, la Agencia desarrollar\u00e1 las siguientes funciones en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La propuesta de planificaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y la administraci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, as\u00ed como la tramitaci\u00f3n y el otorgamiento de los t\u00edtulos habilitantes para su utilizaci\u00f3n, salvo cuando se limite su n\u00famero de acuerdo con lo previsto en el apartado 2 del art\u00edculo 44."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El ejercicio de las funciones atribuidas a la Administraci\u00f3n General del Estado en materia de autorizaci\u00f3n e inspecci\u00f3n de instalaciones radioel\u00e9ctricas en relaci\u00f3n con los niveles de emisi\u00f3n radioel\u00e9ctrica permitidos a que se refiere el art\u00edculo 44 de esta ley, en el \u00e1mbito de la competencia exclusiva que corresponde al Estado sobre las telecomunicaciones, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.21.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La gesti\u00f3n de un registro p\u00fablico de radiofrecuencias, accesible a trav\u00e9s de internet, en el que constar\u00e1n los titulares de concesiones administrativas para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La elaboraci\u00f3n de proyectos y desarrollo de los planes t\u00e9cnicos nacionales de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La comprobaci\u00f3n t\u00e9cnica de emisiones radioel\u00e9ctricas para la identificaci\u00f3n, localizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de interferencias perjudiciales, infracciones, irregularidades y perturbaciones de los sistemas de radiocomunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) El control y la inspecci\u00f3n de las telecomunicaciones, as\u00ed como la propuesta de incoaci\u00f3n de expedientes sancionadores en la materia, sin perjuicio de las competencias establecidas en este \u00e1mbito por esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En materias de competencia del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o de la Comisi\u00f3n del Mercado de Telecomunicaciones, y a su solicitud, la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones realizar\u00e1 las funciones de inspecci\u00f3n que le sean requeridas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) La gesti\u00f3n de la asignaci\u00f3n de los recursos \u00f3rbita-espectro para comunicaciones por sat\u00e9lite."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) La gesti\u00f3n en per\u00edodo voluntario de la tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico establecida en el apartado 3 del anexo I de esta ley, y la gesti\u00f3n y recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario de las tasas de telecomunicaciones establecidas en el apartado 4 del citado anexo I, que se recauden por la prestaci\u00f3n de servicios que tenga encomendada la Agencia de acuerdo con lo previsto en esta ley, sin perjuicio de los convenios que pudiera establecer la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones con otras entidades y de la facultad ejecutiva de recaudaci\u00f3n que corresponda a otros \u00f3rganos del Estado en materia de ingresos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) La elaboraci\u00f3n de estudios e informes y, en general, el asesoramiento de la Administraci\u00f3n General del Estado en todo lo relativo a la gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) La colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n en la participaci\u00f3n en los organismos internacionales relacionados con la planificaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) La elaboraci\u00f3n y elevaci\u00f3n al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de un informe anual sobre su actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. El r\u00e9gimen de personal de la Agencia se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo 47.1 de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los t\u00e9rminos en que se establezca en su Estatuto, la Agencia podr\u00e1 igualmente contratar personal laboral para la provisi\u00f3n de puestos de especial contenido t\u00e9cnico. La tramitaci\u00f3n de las correspondientes convocatorias de selecci\u00f3n y provisi\u00f3n de puestos de trabajo se realizar\u00e1 por la Agencia, en los mismos t\u00e9rminos establecidos para la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Los recursos econ\u00f3micos de la Agencia podr\u00e1n provenir de cualquiera de los enumerados en el apartado 1 del art\u00edculo 65 de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado. Entre los recursos econ\u00f3micos de la Agencia se incluir\u00e1, adem\u00e1s, el remanente que, de conformidad con lo previsto en el apartado 5 del anexo I de esta ley, le ingrese la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomuncaciones, as\u00ed como lo recaudado en concepto de la tasa del apartado 4 del anexo I por la prestaci\u00f3n de servicios que tenga encomendada la Agencia de acuerdo con lo previsto en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. El r\u00e9gimen de contrataci\u00f3n, de adquisici\u00f3n y de enajenaci\u00f3n de la Agencia se rige por las normas generales de contrataci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. El r\u00e9gimen patrimonial de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones se ajustar\u00e1 a las previsiones del art\u00edculo 48 de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. La Agencia elaborar\u00e1 anualmente un anteproyecto de presupuesto con la estructura que se\u00f1ale el Ministerio de Hacienda, y lo remitir\u00e1 al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda para su elevaci\u00f3n al Gobierno y posterior remisi\u00f3n a las Cortes Generales, como parte de los Presupuestos Generales del Estado. El r\u00e9gimen presupuestario, el econ\u00f3mico-financiero, el de contabilidad, el de intervenci\u00f3n y el de control financiero de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones ser\u00e1 el establecido en la Ley General Presupuestaria, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 50 de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. Corresponde al Gobierno aprobar el Estatuto de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, mediante real decreto, a iniciativa del Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda y a propuesta conjunta de los Ministros de Hacienda y de Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "13. La constituci\u00f3n efectiva de la Agencia tendr\u00e1 lugar en el momento y con los plazos que se\u00f1ale el real decreto de aprobaci\u00f3n de su Estatuto. Dicho real decreto deber\u00e1 someterse a la aprobaci\u00f3n del Consejo de Ministros en un plazo no superior a un a\u00f1o desde la entrada en vigor de la presente disposici\u00f3n. En el citado real decreto se determinar\u00e1n los \u00f3rganos, centros y servicios que quedar\u00e1n integrados en la Agencia con las modificaciones que sean precisas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 48. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones es un organismo p\u00fablico de los previstos por el apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado, dotado de personalidad jur\u00eddica y plena capacidad p\u00fablica y privada. Est\u00e1 adscrita al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n, que ejercer\u00e1 las funciones de coordinaci\u00f3n entre la Comisi\u00f3n y el Ministerio. Se regir\u00e1 por lo dispuesto en esta ley y disposiciones que la desarrollen, as\u00ed como por la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, en el ejercicio de las funciones p\u00fablicas que esta ley le atribuye y, supletoriamente, por la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado, de acuerdo con lo previsto por el apartado 1 de su disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. El personal que preste servicio en la Comisi\u00f3n quedar\u00e1 vinculado a ella por una relaci\u00f3n de car\u00e1cter laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones tendr\u00e1 por objeto el establecimiento y supervisi\u00f3n de las obligaciones espec\u00edficas que hayan de cumplir los operadores en los mercados de telecomunicaciones y el fomento de la competencia en los mercados de los servicios audiovisuales, conforme a lo previsto por su normativa reguladora, la resoluci\u00f3n de los conflictos entre los operadores y, en su caso, el ejercicio como \u00f3rgano arbitral de las controversias entre los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En las materias de telecomunicaciones reguladas en esta ley la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Arbitrar en los conflictos que puedan surgir entre los operadores del sector de las comunicaciones elec tr\u00f3nicas, as\u00ed como en aquellos otros casos que puedan establecerse por v\u00eda reglamentaria, cuando los interesados lo acuerden."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El ejercicio de esta funci\u00f3n arbitral no tendr\u00e1 car\u00e1cter p\u00fablico. El procedimiento arbitral se establecer\u00e1 mediante real decreto y se ajustar\u00e1 a los principios esenciales de audiencia, libertad de prueba, contradicci\u00f3n e igualdad, y ser\u00e1 indisponible para las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Asignar la numeraci\u00f3n a los operadores, para lo que dictar\u00e1 las resoluciones oportunas, en condiciones objetivas, transparentes y no discriminatorias, de acuerdo con lo que reglamentariamente se determine. La Comisi\u00f3n velar\u00e1 por la correcta utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos de numeraci\u00f3n asignados. Asimismo, autorizar\u00e1 la transmisi\u00f3n de dichos recursos, estableciendo, mediante resoluci\u00f3n, las condiciones de aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Ejercer las funciones que en relaci\u00f3n con el servicio universal y su financiaci\u00f3n le encomienda el t\u00edtulo III de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La resoluci\u00f3n vinculante de los conflictos que se susciten entre los operadores en materia de acceso e interconexi\u00f3n de redes, en los t\u00e9rminos que se establecen en el t\u00edtulo II de esta ley, as\u00ed como en materias relacionadas con las gu\u00edas telef\u00f3nicas, la financiaci\u00f3n del servicio universal y el uso compartido de infraestructuras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, ejercer\u00e1 las restantes competencias que en materia de interconexi\u00f3n se le atribuyen en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Adoptar las medidas necesarias para salvaguardar la pluralidad de oferta del servicio, el acceso a las redes de comunicaciones electr\u00f3nicas por los operadores, la interconexi\u00f3n de las redes y la explotaci\u00f3n de red en condiciones de red abierta, y la pol\u00edtica de precios y comercializaci\u00f3n por los prestadores de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A estos efectos, sin perjuicio de las funciones encomendadas en el cap\u00edtulo III del t\u00edtulo II de esta ley y en su normativa de desarrollo, la Comisi\u00f3n ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00aa Podr\u00e1 dictar, sobre las materias indicadas, instrucciones dirigidas a los operadores que act\u00faen en el sector de comunicaciones electr\u00f3nicas. Estas instrucciones ser\u00e1n vinculantes una vez notificadas o, en su caso, publicadas en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\"."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00aa Pondr\u00e1 en conocimiento del Servicio de Defensa de la Competencia los actos, acuerdos, pr\u00e1cticas o conductas de los que pudiera tener noticia en el ejercicio de sus atribuciones y que presenten indicios de ser contrarios a la Ley 16/1989, de 17 de julio, de Defensa de la Competencia. A tal fin, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones comunicar\u00e1 al Servicio de Defensa de la Competencia todos los elementos de hecho a su alcance y, en su caso, remitir\u00e1 dictamen no vinculante de la calificaci\u00f3n que le merecen dichos hechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00aa Ejercer la competencia de la Administraci\u00f3n General de Estado para interpretar la informaci\u00f3n que en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 9 de esta ley le suministren los operadores en el ejercicio de la protecci\u00f3n de la libre competencia en el mercado de las comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Informar preceptivamente en los procedimientos iniciados para la autorizaci\u00f3n de las operaciones de concentraci\u00f3n de operadores o de toma de control de uno o varios operadores del sector de las comunicaciones electr\u00f3nicas, cuando dichas operaciones hayan de ser sometidas al Gobierno para su decisi\u00f3n, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente en materia de defensa de la competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Definir los mercados pertinentes para establecer obligaciones espec\u00edficas conforme a lo previsto en el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo II y en el art\u00edculo 13 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Asesorar al Gobierno y al Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, a solicitud de \u00e9stos o por propia iniciativa, en los asuntos concernientes al mercado y a la regulaci\u00f3n de las comunicaciones, particularmente en aquellas materias que puedan afectar al desarrollo libre y competitivo del mercado. Igualmente podr\u00e1 asesorar a las comunidades aut\u00f3nomas y a las corporaciones locales, a petici\u00f3n de los \u00f3rganos competentes de cada una de ellas, en relaci\u00f3n con el ejercicio de competencias propias de dichas Administraciones p\u00fablicas que entren en relaci\u00f3n con la competencia estatal en materia de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En particular, informar\u00e1 preceptivamente en los procedimientos tramitados por la Administraci\u00f3n General del Estado para la elaboraci\u00f3n de disposiciones normativas, en materia de comunicaciones electr\u00f3nicas, especificaciones t\u00e9cnicas de equipos, aparatos, dispositivos y sistemas de telecomunicaci\u00f3n ; planificaci\u00f3n y atribuci\u00f3n de frecuencias del espectro radioel\u00e9ctrico, as\u00ed como pliegos de cl\u00e1usulas administrativas generales que, en su caso, hayan de regir los procedimientos de licitaci\u00f3n para el otorgamiento de concesiones de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Ejercer las funciones inspectoras en aquellos asuntos sobre los que tenga atribuida la potestad sancionadora de acuerdo con el art\u00edculo 50.1 y solicitar la intervenci\u00f3n de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones para la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas en aquellos supuestos en que la Comisi\u00f3n lo estime necesario para el desempe\u00f1o de sus funciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) El ejercicio de la potestad sancionadora en los t\u00e9rminos previstos por esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los procedimientos que se inicien como resultado de denuncia por parte del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda el \u00f3rgano instructor, antes de formular la oportuna propuesta de resoluci\u00f3n, someter\u00e1 el expediente a informe de dicho ministerio. La propuesta de resoluci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada si se separa de dicho informe."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Denunciar, ante los servicios de inspecci\u00f3n de telecomunicaciones de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, las conductas contrarias a la legislaci\u00f3n general de las telecomunicaciones cuando no le corresponda el ejercicio de la potestad sancionadora."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los procedimientos que se inicien como resultado de las denuncias a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el \u00f3rgano instructor, antes de formular la oportuna propuesta de resoluci\u00f3n, someter\u00e1 el expediente a informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La propuesta de resoluci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada si se separa de dicho informe."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) La llevanza de un registro de operadores, en el que se inscribir\u00e1n todas aquellas cuya actividad requiera la notificaci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 6 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El registro contendr\u00e1 los datos necesarios para que la Comisi\u00f3n pueda ejercer las funciones que tenga atribuidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) Cualesquiera otras que legal o reglamentariamente se le atribuyan o que le encomienden el Gobierno o el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones estar\u00e1 regida por un Consejo, al que corresponder\u00e1 el ejercicio de todas las funciones establecidas en el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Dicho Consejo estar\u00e1 compuesto por un Presidente, un Vicepresidente y siete consejeros, que ser\u00e1n nombrados por el Gobierno, mediante real decreto adoptado a propuesta conjunta de los Ministros de Ciencia y Tecnolog\u00eda y Econom\u00eda, entre personas de reconocida competencia profesional relacionada con el sector de las telecomunicaciones y la regulaci\u00f3n de los mercados, previa comparecencia ante la Comisi\u00f3n competente del"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Congreso de los Diputados, para informar sobre las personas a quienes pretende proponer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. El Consejo designar\u00e1 un Secretario no Consejero, que actuar\u00e1 con voz, pero sin voto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Los cargos de Presidente, Vicepresidente y consejeros se renovar\u00e1n cada seis a\u00f1os, pudiendo los inicialmente designados ser reelegidos por una sola vez."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. El Presidente, el Vicepresidente y los consejeros cesar\u00e1n en su cargo por renuncia aceptada por el Gobierno, expiraci\u00f3n del t\u00e9rmino de su mandato o por separaci\u00f3n acordada por el Gobierno, previa instrucci\u00f3n de expediente por el Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, por incapacidad permanente para el ejercicio del cargo, incumplimiento grave de sus obligaciones, condena por delito doloso o incompatibilidad sobrevenida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Todos los miembros del Consejo estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen de incompatibilidades de los altos cargos de la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. El Consejo de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones aprobar\u00e1 el reglamento de r\u00e9gimen interior de la Comisi\u00f3n, en el que se regular\u00e1 la actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos de \u00e9sta, el procedimiento a seguir para la adopci\u00f3n de acuerdos y la organizaci\u00f3n del personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El acuerdo de aprobaci\u00f3n del reglamento de r\u00e9gimen interior deber\u00e1 ser adoptado con el visto favorable de dos tercios de los miembros que componen el Consejo de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. La Comisi\u00f3n elaborar\u00e1 anualmente un informe al Gobierno sobre el desarrollo del mercado de las telecomunicaciones y de los servicios audiovisuales, que ser\u00e1 elevado a las Cortes Generales. Este informe reflejar\u00e1 todas las actuaciones de la Comisi\u00f3n, sus observaciones y sugerencias sobre la evoluci\u00f3n del mercado, el cumplimiento de las condiciones de la libre competencia, las medidas para corregir las deficiencias advertidas y para facilitar el desarrollo de las telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. En el ejercicio de sus funciones, y en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, una vez iniciado el procedimiento correspondiente, podr\u00e1 en cualquier momento, de oficio o a instancia de los interesados, adoptar las medidas cautelares que estime oportunas para asegurar la eficacia del laudo o de la resoluci\u00f3n que pudiera recaer, si existiesen elementos de juicio suficientes para ello."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "13. La Comisi\u00f3n tendr\u00e1 patrimonio propio, independiente del patrimonio del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "14. Los recursos de la Comisi\u00f3n estar\u00e1n integrados por:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Los bienes y valores que constituyan su patrimonio y los productos y rentas del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los ingresos obtenidos por la liquidaci\u00f3n de tasas devengadas por la realizaci\u00f3n de actividades de prestaci\u00f3n de servicios y los derivados del ejercicio de las competencias y funciones a que se refiere el apartado 3 de este art\u00edculo. No obstante, la recaudaci\u00f3n procedente de la actividad sancionadora de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones se ingresar\u00e1 en el Tesoro P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En particular, constituir\u00e1n ingresos de la Comisi\u00f3n las tasas que se regulan en el apartado 1 del anexo I de esta ley en los t\u00e9rminos fijados en aqu\u00e9l."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La gesti\u00f3n y recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario de las tasas de los apartados 1 y 2 del anexo I de esta ley, as\u00ed como de las tasas de telecomunicaciones establecidas en el apartado 4 del citado anexo I que se recauden por la prestaci\u00f3n de servicios que tenga encomendada la Comisi\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en esta ley, corresponder\u00e1 a la Comisi\u00f3n en los t\u00e9rminos que se fijan en el apartado 5 de dicho anexo, sin perjuicio de los convenios que pudiera \u00e9sta establecer con otras entidades y de la facultad ejecutiva que corresponda a otros \u00f3rganos del Estado en materia de ingresos p\u00fablicos, o de su obligaci\u00f3n de ingreso en el Tesoro P\u00fablico, en su caso, en los supuestos previstos en el anexo I de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las transferencias que, en su caso, efect\u00fae el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda con cargo a los Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "15. La Comisi\u00f3n elaborar\u00e1 anualmente un anteproyecto de presupuesto con la estructura que determine el Ministerio de Hacienda, y lo remitir\u00e1 a dicho departamento para su elevaci\u00f3n al Gobierno. Este \u00faltimo, previa su aprobaci\u00f3n, lo enviar\u00e1 a las Cortes Generales, integrado en los Presupuestos Generales del Estado. El presupuesto tendr\u00e1 car\u00e1cter estimativo y sus variaciones ser\u00e1n autorizadas de acuerdo con lo establecido en la Ley General Presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "16. El control econ\u00f3mico y financiero de la Comisi\u00f3n se efectuar\u00e1 con arreglo a lo dispuesto en la Ley General Presupuestaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "17. Las disposiciones y resoluciones que dicte la Comisi\u00f3n en el ejercicio de sus funciones p\u00fablicas pondr\u00e1n fin a la v\u00eda administrativa y ser\u00e1n recurribles ante la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa en los t\u00e9rminos establecidos en la ley reguladora de dicha jurisdicci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los laudos que dicte la Comisi\u00f3n en el ejercicio de su funci\u00f3n arbitral tendr\u00e1n los efectos establecidos en la Ley 36/1988, de 5 de diciembre, de Arbitraje ; su revisi\u00f3n, anulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n forzosa se acomodar\u00e1n a lo dispuesto en la citada ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VII"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Tasas en materia de telecomunicaciones"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 49. Principios aplicables a las tasas en materia de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los operadores y los titulares de derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico o de recursos de numeraci\u00f3n estar\u00e1n sujetos al pago de las tasas establecidas en el ordenamiento jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Dichas tasas tendr\u00e1n como finalidad:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Cubrir los gastos administrativos que ocasione el trabajo de regulaci\u00f3n relativo a la preparaci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica del derecho comunitario derivado y actos administrativos, como las relativas a la interconexi\u00f3n y acceso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los que ocasionen la gesti\u00f3n, control y ejecuci\u00f3n del r\u00e9gimen establecido en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los que ocasione la gesti\u00f3n, control y ejecuci\u00f3n de los derechos de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico, los derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico y la numeraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La gesti\u00f3n de las notificaciones reguladas en el art\u00edculo 6 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Los gastos de cooperaci\u00f3n internacional, armonizaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de mercado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado 2, las tasas establecidas por el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, la numeraci\u00f3n y el dominio p\u00fablico necesario para la instalaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas tendr\u00e1n como finalidad la necesidad de garantizar el uso \u00f3ptimo de estos recursos, teniendo en cuenta el valor del bien cuyo uso se otorga y su escasez."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dichas tasas deber\u00e1n ser no discriminatorias, transparentes, justificadas objetivamente y ser proporcionadas a su fin. Asimismo, deber\u00e1n fomentar el cumplimiento de los objetivos y principios establecidos en el art\u00edculo 3, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las tasas a que se refieren los apartados anteriores ser\u00e1n impuestas de manera objetiva, transparente y proporcional, de manera que se minimicen los costes administrativos adicionales y las cargas que se derivan de ellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones y la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, as\u00ed como las Administraciones territoriales que gestionen y liquiden tasas subsumibles en el apartado 2 de este art\u00edculo, publicar\u00e1n un resumen anual de los gastos administrativos que justifican su imposici\u00f3n y del importe total de la recaudaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Las tasas en materia de telecomunicaciones gestionadas por la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos p\u00fablicos ser\u00e1n las recogidas en el anexo I de esta ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VIII"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Inspecci\u00f3n y r\u00e9gimen sancionador"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 50. Funciones inspectoras y sancionadoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La funci\u00f3n inspectora en materia de telecomunicaciones corresponde a:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La Agencia Estatal de Radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Ser\u00e1 competencia del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda la inspecci\u00f3n de los servicios y de las redes de telecomunicaciones, de sus condiciones de prestaci\u00f3n, de los equipos, de los aparatos, de las instalaciones y de los sistemas civiles, que contar\u00e1 con un servicio central de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Corresponder\u00e1 a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones la inspecci\u00f3n de las actividades de los operadores de telecomunicaciones respecto de las cuales tenga competencia sancionadora de conformidad con esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Corresponder\u00e1 a la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones la competencia de control e inspecci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de actividades de inspecci\u00f3n conforme a lo establecido en el apartado siguiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Para la realizaci\u00f3n de determinadas actividades de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en materias de su competencia, podr\u00e1n solicitar la actuaci\u00f3n de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los funcionarios de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y el personal de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones espec\u00edficamente designado para ello tendr\u00e1n, en el ejercicio de sus funciones inspectoras, la consideraci\u00f3n de autoridad p\u00fablica y podr\u00e1n solicitar, a trav\u00e9s de la autoridad gubernativa correspondiente, el apoyo necesario de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores o quienes realicen las actividades a las que se refiere esta ley vendr\u00e1n obligados a facilitar al personal de inspecci\u00f3n, en el ejercicio de sus funciones, el acceso a sus instalaciones. Tambi\u00e9n deber\u00e1n permitir que dicho personal lleve a cabo el control de los elementos afectos a los servicios o actividades que realicen, de las redes que instalen o exploten y de cuantos documentos est\u00e1n obligados a poseer o conservar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas comprendidas en este p\u00e1rrafo quedan obligadas a poner a disposici\u00f3n del personal de inspecci\u00f3n cuantos libros, registros y documentos, sea cual fuere su soporte, \u00e9ste considere precisos, incluidos los programas inform\u00e1ticos y los archivos magn\u00e9ticos, \u00f3pticos o de cualquier otra clase."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las actuaciones de comprobaci\u00f3n o investigaci\u00f3n llevadas a cabo por la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en el \u00e1mbito de sus competencias podr\u00e1n desarrollarse, a elecci\u00f3n de sus servicios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) En cualquier despacho, oficina o dependencia de la persona o entidad inspeccionada o de quien las represente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) En los propios locales de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando las actuaciones de comprobaci\u00f3n o investigaci\u00f3n se desarrollen en los lugares se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo a) anterior, se observar\u00e1 la jornada laboral de los mismos, sin perjuicio de que pueda actuarse de com\u00fan acuerdo en otras horas o d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las obligaciones establecidas en los p\u00e1rrafos anteriores ser\u00e1n tambi\u00e9n exigibles a quienes, careciendo de t\u00edtulo habilitante, aparezcan como responsables de la prestaci\u00f3n del servicio, de la instalaci\u00f3n o de la explotaci\u00f3n de la red o del ejercicio de la actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. La aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen sancionador, corresponde al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 58 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 51. Responsabilidad por las infracciones en materia de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La responsabilidad administrativa por las infracciones de las normas reguladoras de las telecomunicaciones ser\u00e1 exigible:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) En el caso de incumplimiento de las condiciones establecidas para la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica que desarrolle la actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) En las cometidas con motivo de la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios sin haber efectuado la notificaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 6 de esta ley, a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica que realice la actividad o, subsidiariamente, a la que tenga la disponibilidad de los equipos e instalaciones por cualquier t\u00edtulo jur\u00eddico v\u00e1lido en derecho o careciendo de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) En las cometidas por los usuarios o por otras personas que, sin estar comprendidas en los p\u00e1rrafos anteriores, realicen actividades reguladas en la normativa sobre telecomunicaciones, a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica cuya actuaci\u00f3n se halle tipificada por el precepto infringido o a la que las normas correspondientes atribuyen espec\u00edficamente la responsabilidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 52. Clasificaci\u00f3n de las infracciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las infracciones de las normas reguladoras de las telecomunicaciones se clasifican en muy graves, graves y leves."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 53. Infracciones muy graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se consideran infracciones muy graves:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La realizaci\u00f3n de actividades sin t\u00edtulo habilitante cuando sea legalmente necesario o utilizando par\u00e1metros t\u00e9cnicos diferentes de los propios del t\u00edtulo y la utilizaci\u00f3n de potencias de emisi\u00f3n notoriamente superiores a las permitidas o de frecuencias radioel\u00e9ctricas sin autorizaci\u00f3n o distintas de las autorizadas, siempre que, en estos dos \u00faltimos casos, se produzcan da\u00f1os graves a las redes o a la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El uso, en condiciones distintas a las autorizadas, del espectro radioel\u00e9ctrico que provoque alteraciones que impidan la correcta prestaci\u00f3n de otros servicios por otros operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El incumplimiento grave o reiterado por los titulares de concesiones, afectaciones demaniales o autorizaciones para el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico de las condiciones esenciales que se les impongan por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La transmisi\u00f3n total o parcial de concesiones o autorizaciones para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, sin cumplir con los requisitos establecidos a tal efecto por la normativa de desarrollo de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La producci\u00f3n deliberada de interferencias definidas como perjudiciales en esta ley, incluidas las causadas por estaciones radioel\u00e9ctricas que est\u00e9n instaladas o en funcionamiento a bordo de un buque, de una aeronave o de cualquier otro objeto flotante o aerotransportado que transmita emisiones desde fuera del territorio espa\u00f1ol para su posible recepci\u00f3n total o parcial en \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Efectuar emisiones radioel\u00e9ctricas que incumplan gravemente los l\u00edmites de exposici\u00f3n establecidos en la normativa de desarrollo del art\u00edculo 44 de esta ley e incumplir gravemente las dem\u00e1s medidas de seguridad establecidas en dicha normativa, incluidas las obligaciones de se\u00f1alizaci\u00f3n o vallado de las instalaciones radioel\u00e9ctricas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Permitir el empleo de enlaces procedentes del exterior del territorio nacional que se faciliten a trav\u00e9s de sat\u00e9lites cuyo uso no haya sido previamente autorizado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) La instalaci\u00f3n, puesta en servicio o utilizaci\u00f3n de terminales o de equipos conectados a las redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas que no hayan evaluado su conformidad, conforme al t\u00edtulo IV de esta ley, si se producen da\u00f1os muy graves a aqu\u00e9llas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) La importaci\u00f3n o la venta al por mayor de equipos o aparatos cuya conformidad no haya sido evaluada de acuerdo con lo dispuesto en el t\u00edtulo IV de esta ley, o con los acuerdos o convenios internacionales celebrados por el Estado espa\u00f1ol."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) El incumplimiento grave y reiterado por los titulares de los laboratorios designados o por las entidades colaboradoras de la Administraci\u00f3n de las obligaciones que reglamentariamente se establezcan para su funcionamiento o de las derivadas de su acreditaci\u00f3n o concierto, en el proceso de evaluaci\u00f3n de los aparatos de telecomunicaciones, de conformidad con las especificaciones t\u00e9cnicas que les sean de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) La negativa o la obstrucci\u00f3n a ser inspeccionado, y la no colaboraci\u00f3n con la inspecci\u00f3n cuando \u00e9sta sea requerida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) El incumplimiento grave o reiterado de las obligaciones de servicio p\u00fablico, seg\u00fan lo establecido en el t\u00edtulo III."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) El incumplimiento reiterado de la obligaci\u00f3n de mantener los niveles de calidad establecidos para la prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "n) La interceptaci\u00f3n, sin autorizaci\u00f3n, de telecomunicaciones no destinadas al p\u00fablico en general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00f1) La divulgaci\u00f3n del contenido, o de la simple existencia, de mensajes no destinados al p\u00fablico en general emitidos o recibidos a trav\u00e9s de servicios de telecomunicaciones, a los que se acceda mediante la interceptaci\u00f3n voluntaria o involuntaria, su publicaci\u00f3n o cualquier otro uso de ellos sin la debida autorizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "o) El incumplimiento deliberado, por parte de los operadores, de las obligaciones en materia de interceptaci\u00f3n legal de las comunicaciones impuestas en desarrollo del art\u00edculo 33 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "p) El incumplimiento reiterado de los requerimientos de informaci\u00f3n formulados por el \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n del Estado en el ejercicio de sus funciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "q) El incumplimiento de las instrucciones dictadas por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en el ejercicio de las competencias que en materia de mercados de referencia y operadores con poder significativo le atribuye esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "r) El incumplimiento de las resoluciones adoptadas por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en el ejercicio de sus funciones en materia de comunicaciones electr\u00f3nicas, con excepci\u00f3n de las que lleve a cabo en el procedimiento arbitral previo sometimiento voluntario de las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "s) El incumplimiento grave o reiterado por los operadores de las condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios o la explotaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "t) La explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas sin cumplir los requisitos exigibles para realizar tales actividades establecidos en esta ley y su normativa de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "u) El incumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 6.1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "v) El incumplimiento, por parte de las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas habilitadas para la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas accesibles al p\u00fablico, de las obligaciones en materia de acceso e interconexi\u00f3n a las que est\u00e9n sometidas por la vigente legislaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "w) El incumplimiento de las condiciones determinantes de la adjudicaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de los recursos de numeraci\u00f3n incluidos en los planes de numeraci\u00f3n debidamente aprobados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "x) El incumplimiento reiterado de los requerimientos de informaci\u00f3n formulados por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en el ejercicio de sus funciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "y) La falta de notificaci\u00f3n a la Administraci\u00f3n por el titular de una red de comunicaciones electr\u00f3nicas de los servicios que se est\u00e9n prestando a trav\u00e9s de ella cuando esta informaci\u00f3n sea exigible de acuerdo con la normativa aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "z) La vulneraci\u00f3n grave o reiterada de los derechos previstos por el art\u00edculo 38.3, salvo el previsto por el p\u00e1rrafo h), cuya infracci\u00f3n se regir\u00e1 por el r\u00e9gimen sancionador previsto por la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y Comercio Electr\u00f3nico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 54. Infracciones graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se consideran infracciones graves:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La realizaci\u00f3n de actividades sin t\u00edtulo habilitante cuando sea legalmente necesario o utilizando par\u00e1metros t\u00e9cnicos diferentes de los propios del t\u00edtulo y la utilizaci\u00f3n de potencias de emisi\u00f3n notoriamente superiores a las permitidas o de frecuencias radioel\u00e9ctricas sin autorizaci\u00f3n o distintas de las autorizadas, siempre que las referidas conductas no constituyan infracci\u00f3n muy grave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La instalaci\u00f3n de estaciones radioel\u00e9ctricas sin autorizaci\u00f3n, cuando, de acuerdo con lo dispuesto en la normativa reguladora de las telecomunicaciones, sea necesaria, o de estaciones radioel\u00e9ctricas a bordo de un buque, de una aeronave o de cualquier otro objeto flotante o aerotransportado, que, en el mar o fuera de \u00e9l, posibilite la transmisi\u00f3n de emisiones desde el exterior para su posible recepci\u00f3n total o parcial en territorio nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La mera producci\u00f3n de interferencias definidas como perjudiciales en esta ley que no se encuentren comprendidas en el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La emisi\u00f3n de se\u00f1ales de identificaci\u00f3n falsas o enga\u00f1osas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El uso, en condiciones distintas de las autorizadas, del espectro radioel\u00e9ctrico que provoque alteraciones que dificulten la correcta prestaci\u00f3n de otros servicios por otros operadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) No atender el requerimiento hecho por la autoridad competente para el cese de las emisiones radioel\u00e9ctricas, en los supuestos de producci\u00f3n de interferencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) El establecimiento de comunicaciones con estaciones no autorizadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Efectuar emisiones radioel\u00e9ctricas que incumplan los l\u00edmites de exposici\u00f3n establecidos en la normativa de desarrollo del art\u00edculo 44 de esta ley e incumplir las dem\u00e1s medidas de seguridad establecidas en ella, incluidas las obligaciones de se\u00f1alizaci\u00f3n o vallado de las instalaciones radioel\u00e9ctricas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) La instalaci\u00f3n, puesta en servicio o utilizaci\u00f3n de terminales o de equipos conectados a las redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas que no hayan evaluado su conformidad, conforme al t\u00edtulo IV de esta ley, salvo que deba ser considerado como infracci\u00f3n muy grave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) La distribuci\u00f3n, venta o exposici\u00f3n para la venta de equipos o aparatos cuya conformidad con los requisitos esenciales aplicables no haya sido evaluada de acuerdo con lo dispuesto en el t\u00edtulo IV de esta ley o con los acuerdos o convenios internacionales celebrados por el Estado espa\u00f1ol."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) La realizaci\u00f3n de la actividad de instalaci\u00f3n de aparatos y sistemas de telecomunicaci\u00f3n sin disponer del correspondiente t\u00edtulo habilitante, as\u00ed como el incumplimiento de los requisitos aplicables al acceso a los servicios de telecomunicaciones en el interior de los edificios y a la instalaci\u00f3n en ellos de las infraestructuras de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) La alteraci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n o la omisi\u00f3n de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, de las marcas, de las etiquetas, de los signos de identificaci\u00f3n o de la documentaci\u00f3n de los equipos o de los aparatos de telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) El incumplimiento por las entidades colaboradoras de la Administraci\u00f3n para la normalizaci\u00f3n y la homologaci\u00f3n de las prescripciones t\u00e9cnicas y del contenido de las autorizaciones o de los conciertos que les afecten, con arreglo a lo que reglamentariamente se determine."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "n) Los siguientes actos de colaboraci\u00f3n con los usuarios de buques o aeronaves, ya sean nacionales o de bandera extranjera, efectuados deliberadamente y que posibiliten la producci\u00f3n de las infracciones previstas en el p\u00e1rrafo h) del art\u00edculo 53 y en el p\u00e1rrafo b) de este art\u00edculo:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00ba El suministro, el mantenimiento o la reparaci\u00f3n del material que incorpore el buque o la aeronave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Su aprovisionamiento o abastecimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba El suministro de medios de transporte o el transporte de personas o de material al buque o a la aeronave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba El encargo o la realizaci\u00f3n de producciones de todo tipo desde buques o aeronaves, incluida la publicidad destinada a su difusi\u00f3n por radio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.\u00ba La prestaci\u00f3n de servicios relativos a la publicidad de las estaciones instaladas en los buques o en las aeronaves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6.\u00ba Cualesquiera otros actos de colaboraci\u00f3n para la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n en materia de telecomunicaciones mediante el uso de buques o aeronaves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00f1) El incumplimiento por parte de los operadores de las obligaciones en materia de interceptaci\u00f3n legal de las comunicaciones impuestas en desarrollo del art\u00edculo 33 de esta ley, salvo que deba ser considerado como infracci\u00f3n muy grave, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "o) El incumplimiento de las obligaciones de servicio p\u00fablico, seg\u00fan lo establecido en el t\u00edtulo III, salvo que deba considerarse como infracci\u00f3n muy grave, conforme a lo previsto en el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "p) El incumplimiento por los operadores de las condiciones para la prestaci\u00f3n de servicios o la explotaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "q) Cualquier otro incumplimiento grave de las obligaciones de los operadores explotadores de redes o prestadores de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas o de sus usuarios, previsto en las leyes vigentes, salvo que deba ser considerado como infracci\u00f3n muy grave, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "r) La vulneraci\u00f3n de los derechos previstos por el art\u00edculo 38.3, salvo que deba ser reconocida como infracci\u00f3n muy grave. Queda exceptuado el derecho previsto por el p\u00e1rrafo h), cuya infracci\u00f3n se regir\u00e1 por el r\u00e9gimen sancionador previsto por la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y Comercio Electr\u00f3nico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 55. Infracciones leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se consideran infracciones leves:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La producci\u00f3n de cualquier tipo de emisi\u00f3n radioel\u00e9ctrica no autorizada, salvo que deba ser considerada como infracci\u00f3n grave o muy grave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La mera producci\u00f3n de interferencias cuando no deba ser considerada como infracci\u00f3n grave o muy grave."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Carecer de los preceptivos cuadros de tarifas o de precios cuando su exhibici\u00f3n se exija por la normativa vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) No facilitar los datos requeridos por la Administraci\u00f3n o retrasar injustificadamente su aportaci\u00f3n cuando resulte exigible conforme a lo previsto por la normativa reguladora de las comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Cualquier otro incumplimiento de las obligaciones impuestas a operadores de redes o de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas o de sus usuarios, previsto en las leyes vigentes, salvo que deba ser considerado como infracci\u00f3n grave o muy grave, conforme a lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 56. Sanciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones impondr\u00e1n, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, las siguientes sanciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves tipificadas en los p\u00e1rrafos q) y r) del art\u00edculo 53 se impondr\u00e1 al infractor multa por importe no inferior al tanto, ni superior al qu\u00edntuplo, del beneficio bruto obtenido como consecuencia de los actos u omisiones en que consista la infracci\u00f3n. En caso de que no resulte posible aplicar este criterio o que de su aplicaci\u00f3n resultara una cantidad inferior a la mayor de las que a continuaci\u00f3n se indican, esta \u00faltima constituir\u00e1 el l\u00edmite del importe de la sanci\u00f3n pecuniaria. A estos efectos, se considerar\u00e1n las siguientes cantidades: el uno por ciento de los ingresos brutos anuales obtenidos por la entidad infractora en el \u00faltimo ejercicio en la rama de actividad afectada o, en caso de inexistencia de \u00e9stos, en el ejercicio actual: el cinco por ciento de los fondos totales, propios o ajenos, utilizados en la infracci\u00f3n, o 20 millones de euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Por la comisi\u00f3n de las dem\u00e1s infracciones muy graves se impondr\u00e1 al infractor multa por importe no inferior al tanto, ni superior al qu\u00edntuplo, del beneficio bruto obtenido como consecuencia de los actos u omisiones en que consista la infracci\u00f3n. En caso de que no resulte posible aplicar este criterio, el l\u00edmite m\u00e1ximo de la sanci\u00f3n ser\u00e1 de dos millones de euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las infracciones muy graves, en funci\u00f3n de sus circunstancias, podr\u00e1n dar lugar a la inhabilitaci\u00f3n hasta de cinco a\u00f1os del operador para la explotaci\u00f3n de redes o la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Por la comisi\u00f3n de infracciones graves se impondr\u00e1 al infractor multa por importe de hasta el duplo del beneficio bruto obtenido como consecuencia de los actos u omisiones que constituyan aqu\u00e9llas o, en caso de que no resulte aplicable este criterio, el l\u00edmite m\u00e1ximo de la sanci\u00f3n ser\u00e1 de 500.000 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las infracciones graves, en funci\u00f3n de sus circunstancias, podr\u00e1n llevar aparejada amonestaci\u00f3n p\u00fablica, con publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\" y en dos peri\u00f3dicos de difusi\u00f3n nacional, una vez que la resoluci\u00f3n sancionadora tenga car\u00e1cter firme."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Por la comisi\u00f3n de infracciones leves se impondr\u00e1 al infractor una multa por importe de hasta 30.000 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las infracciones leves, en funci\u00f3n de sus circunstancias, podr\u00e1n llevar aparejada una amonestaci\u00f3n privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todo caso, la cuant\u00eda de la sanci\u00f3n que se imponga, dentro de los l\u00edmites indicados, se graduar\u00e1 teniendo en cuenta, adem\u00e1s de lo previsto en el art\u00edculo 131.3 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La gravedad de las infracciones cometidas anteriormente por el sujeto al que se sanciona."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La repercusi\u00f3n social de las infracciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El beneficio que haya reportado al infractor el hecho objeto de la infracci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El da\u00f1o causado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s, para la fijaci\u00f3n de la sanci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del infractor, derivada de su patrimonio, de sus ingresos, de sus cargas familiares y de las dem\u00e1s circunstancias personales que acredite que le afectan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El infractor vendr\u00e1 obligado, en su caso, al pago de las tasas que hubiera debido satisfacer en el supuesto de haber realizado la notificaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 6 o de haber disfrutado de t\u00edtulo para la utilizaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Sin perjuicio de lo establecido en el apartado 1 de este art\u00edculo, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda o la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, podr\u00e1n adoptar las siguientes medidas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Las infracciones a las que se refieren los art\u00edculos 53 y 54 podr\u00e1n dar lugar a la adopci\u00f3n de medidas cautelares, que de conformidad con el art\u00edculo 136 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, podr\u00e1n consistir en el precintado y, en su caso, la retirada del mercado de los equipos o instalaciones que hubiera empleado el infractor por un plazo m\u00e1ximo de seis meses, y en la orden de cese inmediato de la actividad presuntamente infractora, siendo, en su caso, aplicable el r\u00e9gimen de ejecuci\u00f3n subsidiaria previsto en el art\u00edculo 98 de dicha ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando el infractor carezca de t\u00edtulo habilitante para la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o su equipo no haya evaluado su conformidad, se mantendr\u00e1n las medidas cautelares previstas en el p\u00e1rrafo anterior hasta la resoluci\u00f3n del procedimiento o hasta la evaluaci\u00f3n de la conformidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las sanciones impuestas por cualquiera de las infracciones comprendidas en los art\u00edculos 53 y 54, cuando se requiera t\u00edtulo habilitante para el ejercicio de la actividad realizada por el infractor, podr\u00e1n llevar aparejada, como sanci\u00f3n accesoria, el precintado o la incautaci\u00f3n de los equipos o aparatos o la clausura de las instalaciones en tanto no se disponga del referido t\u00edtulo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Asimismo, podr\u00e1 acordarse, como medida de aseguramiento de la eficacia de la resoluci\u00f3n definitiva que se dicte, la suspensi\u00f3n provisional de la eficacia del t\u00edtulo y la clausura provisional de las instalaciones, por un plazo m\u00e1ximo de seis meses."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Adem\u00e1s de la sanci\u00f3n que corresponda imponer a los infractores, cuando se trate de una persona jur\u00eddica, se podr\u00e1 imponer una multa de hasta 60.000 euros a sus representantes legales o a las personas que integran los \u00f3rganos directivos que hayan intervenido en el acuerdo o decisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan excluidas de la sanci\u00f3n aquellas personas que, formando parte de \u00f3rganos colegiados de administraci\u00f3n, no hubieran asistido a las reuniones o hubieran votado en contra o salvando su voto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las cuant\u00edas se\u00f1aladas en este art\u00edculo podr\u00e1n ser actualizadas por el Gobierno, teniendo en cuenta la variaci\u00f3n de los \u00edndices de precios de consumo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 57. Prescripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las infracciones reguladas en esta ley prescribir\u00e1n, las muy graves, a los tres a\u00f1os ; las graves, a los dos a\u00f1os, y las leves, a los seis meses."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El plazo de prescripci\u00f3n de las infracciones comenzar\u00e1 a computarse desde el d\u00eda en que se hubieran cometido. Interrumpir\u00e1 la prescripci\u00f3n la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento sancionador. El plazo de prescripci\u00f3n volver\u00e1 a correr si el expediente sancionador estuviera paralizado durante m\u00e1s de un mes por causa no imputable al presunto responsable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el supuesto de infracci\u00f3n continuada, la fecha inicial del c\u00f3mputo ser\u00e1 aqu\u00e9lla en que deje de realizarse la actividad infractora o la del \u00faltimo acto con que la infracci\u00f3n se consume. No obstante, se entender\u00e1 que persiste la infracci\u00f3n en tanto los equipos, aparatos o instalaciones objeto del expediente no se encuentren a disposici\u00f3n de la Administraci\u00f3n o quede constancia fehaciente de su imposibilidad de uso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las sanciones impuestas por faltas muy graves prescribir\u00e1n a los tres a\u00f1os ; las impuestas por faltas graves, a los dos a\u00f1os, y las impuestas por faltas leves, al a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El plazo de prescripci\u00f3n de las sanciones comenzar\u00e1 a computarse desde el d\u00eda siguiente a aquel en que adquiera firmeza la resoluci\u00f3n por la que se impone la sanci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Interrumpir\u00e1 la prescripci\u00f3n la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento de ejecuci\u00f3n, volviendo a correr el plazo si aqu\u00e9l est\u00e1 paralizado durante m\u00e1s de un mes por causa no imputable al infractor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 58. Competencias sancionadoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La competencia sancionadora corresponder\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, cuando se trate de infracciones muy graves tipificadas en los p\u00e1rrafos q) a x) del art\u00edculo 53, infracciones graves tipificadas en el p\u00e1rrafo p) y, en el \u00e1mbito material de su actuaci\u00f3n, en el p\u00e1rrafo q) del art\u00edculo 54, e infracciones leves tipificadas en el p\u00e1rrafo d) del art\u00edculo 55, respecto de los requerimientos por ella formulados. Dentro de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, la imposici\u00f3n de sanciones corresponder\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00ba Al Consejo, respecto de las infracciones muy graves y graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Al Presidente, en cuanto a las leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos, cuando se trate de las infracciones muy graves comprendidas en el p\u00e1rrafo z) del art\u00edculo 53 y de las infracciones graves previstas por el p\u00e1rrafo r) del art\u00edculo 54."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Cuando se trate de infracciones no incluidas en los p\u00e1rrafos anteriores, y en el \u00e1mbito de competencias de la Administraci\u00f3n General del Estado, la imposici\u00f3n de sanciones corresponder\u00e1 al Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El ejercicio de la potestad sancionadora se sujetar\u00e1 al procedimiento aplicable, con car\u00e1cter general, a la actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas. No obstante, el plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n del procedimiento ser\u00e1 de un a\u00f1o y el plazo de alegaciones no tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inferior a un mes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Limitaciones y servidumbres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las limitaciones a la propiedad y las servidumbres a las que hace referencia el apartado 1 del art\u00edculo 32 de esta ley podr\u00e1n afectar:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A la altura m\u00e1xima de los edificios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A la distancia m\u00ednima a la que podr\u00e1n ubicarse industrias e instalaciones el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n y l\u00edneas f\u00e9rreas electrificadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) A la distancia m\u00ednima a la que podr\u00e1n instalarse transmisores radioel\u00e9ctricos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con la excepci\u00f3n de la normativa legal vigente aplicable a la defensa nacional y a la navegaci\u00f3n a\u00e9rea, no podr\u00e1n establecerse, por v\u00eda reglamentaria, limitaciones a la propiedad ni servidumbres que contengan condiciones m\u00e1s gravosas que las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Para distancias inferiores a 1.000 metros, el \u00e1ngulo sobre la horizontal con el que se observe, desde la parte superior de las antenas receptoras de menor altura de la estaci\u00f3n, el punto m\u00e1s elevado de un edificio ser\u00e1 como m\u00e1ximo de tres grados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La m\u00e1xima limitaci\u00f3n exigible de separaci\u00f3n entre una industria o una l\u00ednea de tendido el\u00e9ctrico de alta tensi\u00f3n o de ferrocarril y cualquiera de las antenas receptoras de la estaci\u00f3n ser\u00e1 de 1.000 metros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La instalaci\u00f3n de transmisores radioel\u00e9ctricos en las proximidades de la estaci\u00f3n se realizar\u00e1 con las siguientes limitaciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las limitaciones de intensidad de campo el\u00e9ctrico se exigir\u00e1n para aquellas instalaciones cuyos equipos tengan una alta sensibilidad. Se entiende que utilizan equipos de alta sensibilidad las instalaciones dedicadas a la investigaci\u00f3n. Para las instalaciones de radioastronom\u00eda y astrof\u00edsica, estas limitaciones ser\u00e1n las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Las estaciones dedicadas a la observaci\u00f3n radioastron\u00f3mica, en cada una de las bandas de frecuencia que se encuentran atribuidas al servicio de radioastronom\u00eda de conformidad con el cuadro nacional de atribuci\u00f3n de frecuencias, estar\u00e1n protegidas contra la interferencia perjudicial por los niveles de intensidad de campo que se indican a continuaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201334,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 1400 a 1427 MHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201335,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 1610,6 a 1613,8 MHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201335,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 1660 a 1670 MHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201331,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 2690 a 2700 MHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201325,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 4990 a 5000 MHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201314,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 10,6 a 10,7 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u201310,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 15,35 a 15,4 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u20132,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 22,21 a 22,5 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u20131,2 dB (\u00b5V/m) en la banda 23,6 a 24 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4,8 dB (\u00b5V/m) en la banda 31,3 a 31,8 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8,8 dB (\u00b5V/m) en la banda 42,5 a 43,5 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "20,8 dB (\u00b5V/m) en la banda 86 a 92 GHz."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Para la protecci\u00f3n de las instalaciones de observatorios de astrof\u00edsica, la limitaci\u00f3n de la intensidad de campo el\u00e9ctrico, en cualquier frecuencia, ser\u00e1 de 88,8 dB (lV/m) en la ubicaci\u00f3n del observatorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Para un mejor aprovechamiento del espectro radioel\u00e9ctrico, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 imponer, en las instalaciones, la utilizaci\u00f3n de aquellos elementos t\u00e9cnicos que mejoren la compatibilidad radioel\u00e9ctrica entre estaciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Significado de los t\u00e9rminos empleados por esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos de esta ley, los t\u00e9rminos definidos en el anexo II tendr\u00e1n el significado que all\u00ed se les asigna."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n reguladora de las infraestructuras comunes en los edificios, y de la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima cuarta de la Ley 66/1997, de 30 de diciembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La legislaci\u00f3n que regule las infraestructuras comunes en los edificios para el acceso a los servicios de telecomunicaci\u00f3n mantendr\u00e1 su vigencia y no quedar\u00e1 afectada por la entrada en vigor de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo mismo ocurrir\u00e1 con la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima cuarta de la Ley 66/1997, de 30 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y de orden social."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Informaci\u00f3n confidencial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades que aporten a alguna Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n datos o informaciones de cualquier tipo con ocasi\u00f3n del desempe\u00f1o de sus funciones podr\u00e1n indicar, de forma justificada, qu\u00e9 parte de lo aportado consideran de trascendencia comercial o industrial, cuya difusi\u00f3n podr\u00eda perjudicarles, a los efectos de que sea declarada su confidencialidad respecto de cualesquiera personas o entidades que no sean parte de alguna Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n. Cada Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n decidir\u00e1, de forma motivada y a trav\u00e9s de las resoluciones oportunas, sobre la informaci\u00f3n que, seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente, est\u00e9 exceptuada del secreto comercial o industrial y sobre la amparada por la confidencialidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. El Consejo Asesor de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Consejo Asesor de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, presidido por el Minis tro de Ciencia y Tecnolog\u00eda o por la persona en quien delegue, es un \u00f3rgano asesor del Gobierno en materia de telecomunicaciones y sociedad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las funciones del Consejo ser\u00e1n de estudio, deliberaci\u00f3n y propuesta en materias relativas a las telecomunicaciones y a la sociedad de la informaci\u00f3n, sin perjuicio de las competencias que correspondan a los \u00f3rganos colegiados interministeriales con competencias de informe al Gobierno en materia de pol\u00edtica inform\u00e1tica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Le corresponder\u00e1, igualmente, informar sobre los asuntos que el Gobierno determine o sobre los que, por propia iniciativa, juzgue conveniente. El informe del Consejo Asesor de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n equivaldr\u00e1 a la audiencia a la que se refiere el art\u00edculo 24.1.c) de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, mediante real decreto, establecer\u00e1 la composici\u00f3n y el r\u00e9gimen de funcionamiento del Consejo Asesor de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, cuyos miembros representar\u00e1n a la Administraci\u00f3n General del Estado, a las Administraciones auton\u00f3micas, a la Administraci\u00f3n local a trav\u00e9s de sus asociaciones o federaciones m\u00e1s representativas, a los usuarios, incluyendo en todo caso a los discapacitados a trav\u00e9s de sus organizaciones m\u00e1s representativas, a los operadores que presten servicios o exploten redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas, a los prestadores de servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n, a las industrias fabricantes de equipos de telecomunicaciones y de la sociedad de la informaci\u00f3n y a los sindicatos m\u00e1s representativos del sector."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Multas coercitivas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para asegurar el cumplimiento de las resoluciones que dicten, la Administraci\u00f3n General del Estado o la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1n imponer multas coercitivas por importe diario de 100 hasta 10.000 euros, en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las multas coercitivas ser\u00e1n independientes de las sanciones que puedan imponerse con tal car\u00e1cter y compatibles con ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El importe de las multas coercitivas previstas en esta disposici\u00f3n se ingresar\u00e1 en el Tesoro P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Obligaciones en materia de acceso condicional, acceso a determinados servicios de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n, televisi\u00f3n de formato ancho y obligaciones de transmisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Mediante reglamento se regular\u00e1n las condiciones aplicables a los operadores de redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas en materia de acceso condicional a los servicios de televisi\u00f3n y radio digitales difundidos a los telespectadores y oyentes, con independencia del medio de transmisi\u00f3n utilizado. Asimismo, se regular\u00e1 mediante real decreto el procedimiento de revisi\u00f3n de dichas condiciones por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, en el supuesto de que el operador obligado ya no tuviera poder significativo en el mercado en cuesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En la medida que sea necesario para garantizar el acceso de los usuarios finales a determinados servicios digitales de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones podr\u00e1 imponer, en la forma y para los servicios que se determine reglamentariamente por el Gobierno, obligaciones a los operadores que dispongan de interfaces de programa de aplicaciones (API) y gu\u00edas electr\u00f3nicas de programaci\u00f3n (EPG) para que faciliten el acceso a estos recursos en condiciones razonables, justas y no discriminatorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas utilizadas para la distribuci\u00f3n de servicios de televisi\u00f3n digital deber\u00e1n disponer de capacidad para distribuir programas y servicios de televisi\u00f3n de formato ancho. Los operadores de dichas redes que reciban programas o servicios de televisi\u00f3n de formato ancho para su posterior distribuci\u00f3n estar\u00e1n obligados a mantener dicho formato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Mediante reglamento aprobado por el Gobierno podr\u00e1n imponerse, como obligaciones de servicio p\u00fablico, exigencias razonables de transmisi\u00f3n de determinados canales y servicios de programas de radio y televisi\u00f3n a los operadores que exploten redes de comunicaciones electr\u00f3nicas utilizadas para la distribuci\u00f3n de programas de radio o televisi\u00f3n al p\u00fablico, si un n\u00famero significativo de usuarios finales de dichas redes las utiliza como medio principal de recepci\u00f3n de programas de radio y televisi\u00f3n, cuando resulte necesario para alcanzar objetivos de inter\u00e9s general claramente definidos y de forma proporcionada, transparente y peri\u00f3dicamente revisable."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Mecanismo de consulta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las medidas adoptadas por una Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n de acuerdo con los art\u00edculos 10, 13, 19 y de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima de esta ley y de su normativa de desarrollo se someter\u00e1n al mecanismo de consulta establecido en el art\u00edculo 7 de la Directiva 2002/21/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a un marco regulador com\u00fan de las redes y de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas (Directiva marco) y las normas dictadas al efecto en desarrollo del mismo por la Comisi\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Protecci\u00f3n de datos personales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No ser\u00e1 preciso el consentimiento del interesado para la comunicaci\u00f3n de datos personales necesaria para el cumplimiento de lo previsto en los art\u00edculos 7 y 38.6 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Servicios de difusi\u00f3n por cable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los servicios de difusi\u00f3n de radio y televisi\u00f3n por cable se prestar\u00e1n en r\u00e9gimen de libre competencia, en las condiciones que se establezcan por el Gobierno mediante reglamento. Para su prestaci\u00f3n en un \u00e1mbito territorial superior al de una comunidad aut\u00f3noma ser\u00e1 preceptiva la previa obtenci\u00f3n de una autorizaci\u00f3n administrativa estatal y su inscripci\u00f3n en el registro que a tal efecto se llevar\u00e1 en la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los operadores cuyo \u00e1mbito territorial de actuaci\u00f3n no exceda del correspondiente al de una comunidad aut\u00f3noma deber\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n al \u00f3rgano competente de la misma. Dichas autorizaciones se inscribir\u00e1n en los registros establecidos al efecto por cada comunidad aut\u00f3noma. Tales inscripciones deber\u00e1n comunicarse al registro de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones a efectos meramente informativos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El reglamento de los servicios de difusi\u00f3n de radio y televisi\u00f3n establecer\u00e1 las obligaciones de los titulares de las autorizaciones y, en particular, las relativas a:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Distribuci\u00f3n de programas de titularidad de programadores independientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cumplimiento de la legislaci\u00f3n aplicable en materia de contenidos de los servicios de radio y televisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 requerir a los solicitantes de los informes a que se refiere el apartado 4 del art\u00edculo 33 de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, la aportaci\u00f3n de informe de calificaci\u00f3n de las actividades e identificaci\u00f3n de los gastos e inversiones asociados en investigaci\u00f3n y desarrollo o innovaci\u00f3n realizados por entidades debidamente acreditadas en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Despliegue de infraestructuras de radiocomunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el marco de lo previsto en el apartado 7 del art\u00edculo 5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, se crear\u00e1 un \u00f3rgano de cooperaci\u00f3n con participaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas para impulsar, salvaguardando las competencias de todas las administraciones implicadas, el despliegue de las infraestructuras de radiocomunicaci\u00f3n, en especial las redes de telefon\u00eda m\u00f3vil y fija inal\u00e1mbrica, de acuerdo con los principios de seguridad de las instalaciones, de los usuarios y del p\u00fablico en general, la m\u00e1xima calidad del servicio, la protecci\u00f3n del medio ambiente y la disciplina urban\u00edstica. A estos efectos, y de acuerdo con lo previsto por el apartado 8 del citado art\u00edculo 5 de la Ley 30/1992, la asociaci\u00f3n de las entidades locales de \u00e1mbito estatal con mayor implantaci\u00f3n podr\u00e1 ser invitada a asistir a las reuniones del citado \u00f3rgano de cooperaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Derechos reconocidos y t\u00edtulos otorgados antes de la entrada en vigor de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de las normas en vigor en el momento de aprobaci\u00f3n de esta ley y de los derechos reconocidos y los t\u00edtulos otorgados al amparo de aqu\u00e9llas, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las normas dictadas en desarrollo del t\u00edtulo II de la Ley General de Telecomunicaciones en relaci\u00f3n con las autorizaciones y licencias individuales continuar\u00e1n vigentes en lo que no se opongan a esta ley, hasta que se apruebe la normativa de desarrollo prevista en el art\u00edculo 8."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2 Respecto de los t\u00edtulos actualmente existentes se aplicar\u00e1n las siguientes normas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Quedan extinguidos desde la entrada en vigor de la esta ley todos los t\u00edtulos habilitantes otorgados para la explotaci\u00f3n de redes y la prestaci\u00f3n de servicios de telecomunicaciones, quedando sus titulares habilitados para la prestaci\u00f3n de servicios o la explotaci\u00f3n de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, siempre que re\u00fanan los requisitos establecidos en el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 6.1 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La extinci\u00f3n del t\u00edtulo no implicar\u00e1 la de otros que estuvieran vinculados a \u00e9l, entre otros, aquellos que le otorguen derechos de uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, de numeraci\u00f3n o de ocupaci\u00f3n de la propiedad p\u00fablica o privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En particular, quedan extinguidos los siguientes t\u00edtulos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las autorizaciones generales y provisionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las licencias individuales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las concesiones administrativas para la prestaci\u00f3n de servicios de telecomunicaciones pendientes de transformaci\u00f3n a la entrada en vigor de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante lo anterior, seguir\u00e1n siendo exigibles las condiciones aplicables conforme a sus antiguos t\u00edtulos y normativa anterior vigente hasta que se desarrolle el reglamento a que se refiere el art\u00edculo 8 de la ley cuando no sean incompatibles con las condiciones que, seg\u00fan la Directiva 2002/20/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a la autorizaci\u00f3n de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, pueden asociarse a una autorizaci\u00f3n general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el caso de licencias individuales otorgadas con limitaci\u00f3n de n\u00famero, las condiciones ligadas a la licencia extinta se entender\u00e1n afectas a la concesi\u00f3n demanial resultante de la transformaci\u00f3n prevista en el apartado 8.d) de esta disposici\u00f3n transitoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En tanto que no se desarrolle reglamentariamente el t\u00edtulo II de esta ley, aquellas personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que, reuniendo los requisitos establecidos en el art\u00edculo 6 de esta ley, notifiquen a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones su intenci\u00f3n de prestar servicios o explotar redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, o hayan solicitado una autorizaci\u00f3n o licencia conforme al r\u00e9gimen anterior sin haber obtenido a\u00fan el correspondiente t\u00edtulo, podr\u00e1n iniciar la prestaci\u00f3n de la actividad en los t\u00e9rminos establecidos en la normativa anterior, en lo que no se oponga a esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los actuales registros especiales de titulares de autorizaciones generales y de titulares de licencias individuales y, en general, cuantos contengan inscripciones de cualquier otro t\u00edtulo o titulares de habilitaciones para prestar servicios de telecomunicaciones que se extingan como consecuencia de la entrada en vigor de esta ley se seguir\u00e1n llevando en los t\u00e9rminos que se indican en el p\u00e1rrafo siguiente en tanto no se desarrolle reglamentariamente el Registro de operadores a que se refiere el art\u00edculo 7 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos previstos en el p\u00e1rrafo anterior, todas las inscripciones contenidas en los actuales registros se considerar\u00e1n inscripciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas habilitadas para explotar redes o prestar servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, siempre que \u00e9stas re\u00fanan los requisitos establecidos en el art\u00edculo 6 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Registro de titulares de autorizaciones generales seguir\u00e1 vigente para la inscripci\u00f3n de las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que presenten notificaciones al amparo del art\u00edculo 6 de esta ley hasta la puesta en funcionamiento del nuevo registro, e incorporar\u00e1, adem\u00e1s, la inscripci\u00f3n de las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que exploten redes o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que, conforme a la normativa anterior, no fueran susceptibles de inscripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las licencias para autoprestaci\u00f3n con concesi\u00f3n demanial aneja de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico se transformar\u00e1n en una autorizaci\u00f3n administrativa de uso privativo de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, manteniendo el plazo de duraci\u00f3n que les correspondiese hasta la finalizaci\u00f3n del t\u00edtulo que se transforma. Los \u00f3rganos competentes en gesti\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico proceder\u00e1n de oficio a efectuar las correspondientes modificaciones en los t\u00edtulos anulando la licencia para autoprestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A las concesiones de servicios portadores y finales de telecomunicaciones o de telecomunicaciones m\u00f3viles pendientes de transformar de las previstas en la disposici\u00f3n transitoria primera, apartado 6, de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto respecto de las licencias individuales de tipo B y C que mantengan derechos de ocupaci\u00f3n de dominio p\u00fablico y de la propiedad privada y obligaciones de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los mercados de referencia actualmente existentes, los operadores dominantes en dichos mercados y las obligaciones que tienen impuestas dichos operadores continuar\u00e1n en vigor hasta que, en los t\u00e9rminos fijados en el t\u00edtulo II, se fijen los nuevos mercados de referencia, las empresas con poder significativo en dichos mercados y sus obligaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Reglamento de desarrollo de la Ley General de Telecomunicaciones actualmente en vigor en lo relativo a interconexi\u00f3n y acceso a las redes p\u00fablicas y numeraci\u00f3n continuar\u00e1 en vigor hasta tanto se aprueben las nuevas normas que desarrollen el t\u00edtulo II de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, las normas legales y reglamentarias, as\u00ed como los acuerdos de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos en materia de regulaci\u00f3n y fijaci\u00f3n de precios de los servicios de telecomunicaciones, continuar\u00e1n en vigor hasta que se fijen, en los t\u00e9rminos establecidos en el p\u00e1rrafo primero, los mercados de referencia, los operadores con poder significativo en dichos mercados y las obligaciones que sean de aplicaci\u00f3n en cada uno de dichos mercados a los operadores con poder significativo en ellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Tanto el Plan Nacional de Numeraci\u00f3n para los Servicios de Telecomunicaciones, aprobado por Acuerdo del Consejo de Ministros de 14 de noviembre de 1997, como el Real Decreto 225/1998, de 16 de febrero, por el que se aprueba el Reglamento de procedimiento de asignaci\u00f3n y reserva de numeraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, as\u00ed como las dem\u00e1s normas vigentes en materia de numeraci\u00f3n, continuar\u00e1n en vigor en tanto no se dicten otras nuevas que las sustituyan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Hasta que se apruebe el reglamento que sustituya al actualmente en vigor en lo relativo al servicio universal y a las dem\u00e1s obligaciones de servicio p\u00fablico, continuar\u00e1 en vigor en lo que no se oponga a esta ley tanto lo previsto en el art\u00edculo 37.\u00aa) de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, como lo dispuesto en dicho reglamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En especial, el reglamento que sustituya el anteriormente citado deber\u00e1 regular la forma en que se efectuar\u00e1 la transici\u00f3n en:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La designaci\u00f3n del operador u operadores para la prestaci\u00f3n del servicio universal en aplicaci\u00f3n de los nuevos procedimientos previstos en el art\u00edculo 23."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El paso de la aplicaci\u00f3n del concepto de servicio universal de la Ley General de Telecomunicaciones al nuevo concepto del art\u00edculo 22."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, seguir\u00e1n en vigor hasta la aprobaci\u00f3n del nuevo reglamento las normas dictadas al amparo de la Ley General de Telecomunicaciones que regulan los derechos de los consumidores y usuarios, las infraestructuras comunes de telecomunicaciones, as\u00ed como el resto de disposiciones reglamentarias en desarrollo del t\u00edtulo III de dicha ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6 En relaci\u00f3n con los derechos de ocupaci\u00f3n de la propiedad p\u00fablica o privada, desde la entrada en vigor de esta ley ser\u00e1 de plena aplicaci\u00f3n lo dispuesto en ella y, a dichos efectos, las Administraciones a que se refiere el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo III no podr\u00e1n fundar la denegaci\u00f3n de derechos de ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico o privado, sino en la aplicaci\u00f3n de las normas a que se hace referencia en dicho cap\u00edtulo que hubiesen aprobado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones deber\u00e1 haber puesto en funcionamiento en dicho plazo el sistema previsto en el art\u00edculo 31."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Las normas actualmente vigentes en las materias que desarrollan el t\u00edtulo IV de esta ley continuar\u00e1n en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. En relaci\u00f3n con la normativa vigente antes de la entrada en vigor de esta ley sobre el uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Las normas en vigor sobre el dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico en el momento de aprobaci\u00f3n de esta ley, tanto los reglamentos como los planes de atribuci\u00f3n de frecuencias, continuar\u00e1n en vigor, con las salvedades que se establecen en los p\u00e1rrafos siguientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico continuar\u00e1 rigi\u00e9ndose por la normativa vigente en el momento de la publicaci\u00f3n de esta ley en todo lo que no se oponga a ella. En particular, en lo que se refiere al uso del espectro radioel\u00e9ctrico correspondiente a las bandas asignadas a los radioaficionados y a la banda ciudadana, mantendr\u00e1n su validez los t\u00edtulos habilitantes anteriormente existentes, pudiendo otorgarse, en las mismas condiciones, nuevos t\u00edtulos en tanto no se dicte la normativa que sustituya a la actualmente en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las autorizaciones de uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, una vez finalice el per\u00edodo de validez de las otorgadas antes de la entrada en vigor de esta ley, se transformar\u00e1n en el t\u00edtulo que corresponda en las condiciones previstas en el t\u00edtulo V."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El derecho al uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico sin limitaci\u00f3n de n\u00famero se transformar\u00e1 de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El derecho de uso privativo de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para autoprestaci\u00f3n se transformar\u00e1 en autorizaci\u00f3n administrativa de derecho de uso privativo manteniendo validez, a estos efectos, la concesi\u00f3n demanial otorgada afecta a una licencia individual hasta la finalizaci\u00f3n del plazo por el que fue otorgada, con los mismos derechos y obligaciones, en lo que no se oponga a esta ley. A dichos efectos, se considerar\u00e1 dicha concesi\u00f3n demanial independiente de cualquier licencia individual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las concesiones de uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico sin limitaci\u00f3n de n\u00famero para prestaci\u00f3n de servicios a terceros continuar\u00e1n manteniendo su validez en los t\u00e9rminos en que se encuentren otorgadas en la actualidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los t\u00edtulos habilitantes para el ejercicio del derecho de uso privativo de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico con limitaci\u00f3n de n\u00famero continuar\u00e1n manteniendo su validez en los t\u00e9rminos en que se encuentren otorgados en la actualidad, hasta tanto se apruebe el reglamento a que se refiere el art\u00edculo 44, debiendo con posterioridad transformarse en una concesi\u00f3n demanial en los t\u00e9rminos que se establezcan en el citado reglamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. En relaci\u00f3n con las tasas de telecomunicaciones, y hasta tanto se aprueben y entren en vigor las normas de desarrollo del t\u00edtulo VII, seguir\u00e1n siendo de aplicaci\u00f3n las disposiciones vigentes que establecen tanto las tasas como sus procedimientos de recaudaci\u00f3n en materia de telecomunicaciones, sin perjuicio de lo establecido en la disposici\u00f3n transitoria quinta de esta ley y en su anexo I."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, hasta que se aprueben y entren en vigor las normas de desarrollo del t\u00edtulo VII, continuar\u00e1n vigentes las siguientes tasas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La tasa por el uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, prevista en el art\u00edculo 73.4 de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El concepto de la tasa del art\u00edculo 74 de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, establecido por la tramitaci\u00f3n y otorgamiento de licencias individuales para uso de redes y servicios en r\u00e9gimen de autoprestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por el contrario, hasta que se aprueben y entren en vigor las normas de desarrollo del t\u00edtulo VII, no resultar\u00e1n exigibles los siguientes conceptos de las tasas previstas en el apartado 4 del anexo I de esta ley:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El concepto relativo a la tasa por la tramitaci\u00f3n de autorizaciones de uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, y"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El concepto relativo a la tasa por la tramitaci\u00f3n de autorizaciones o concesiones demaniales para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las competencias de gesti\u00f3n y recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario atribuidas por esta ley a la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones se ejercitar\u00e1n por los \u00f3rganos actualmente competentes del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda hasta tanto no se produzca la efectiva constituci\u00f3n de la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, conforme a lo dispuesto en el apartado 13 del art\u00edculo 47 de esta ley, y se aprueben y entren en vigor las normas de desarrollo del t\u00edtulo VII relativas a las tasas afectadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las referencias hechas en la normativa de desarrollo de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, a los tipos de infracciones previstas en dicha ley se entender\u00e1n hechas a sus equivalentes de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. Los procedimientos iniciados antes de la entrada en vigor de esta ley continuar\u00e1n tramit\u00e1ndose de conformidad con la normativa anteriormente vigente hasta la aprobaci\u00f3n de las disposiciones reglamentarias correspondientes ; a partir de dicha fecha deben continuarse los procedimientos en curso, de conformidad con lo dispuesto en esta ley y en especial de lo dispuesto en los apartados anteriores, convalid\u00e1ndose, en su caso, las actuaciones ya realizadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Prestaci\u00f3n del servicio universal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante el per\u00edodo transitorio previsto en el apartado cinco de la disposici\u00f3n transitoria primera, la prestaci\u00f3n del servicio universal en el \u00e1mbito definido por la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, seguir\u00e1 correspondiendo a Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a, S.A.U. Una vez aprobado el reglamento previsto en dicho apartado, se estar\u00e1 a lo dispuesto en \u00e9l."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria tercera. Fijaci\u00f3n de precios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante el per\u00edodo transitorio previsto en el apartado tres de la disposici\u00f3n transitoria primera, la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, previo informe de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, podr\u00e1 fijar, transitoriamente, precios fijos, m\u00e1ximos y m\u00ednimos, o los criterios para su fijaci\u00f3n y los mecanismos para su control, en funci\u00f3n de los costes reales de la prestaci\u00f3n del servicio y del grado de concurrencia de operadores en el mercado. Para determinar el citado grado de concurrencia, se analizar\u00e1 la situaci\u00f3n propia de cada uno de los distintos servicios, de forma tal que se garantice la concurrencia, el control de las situaciones de abuso de posici\u00f3n dominante y el acceso a aqu\u00e9llos de todos los ciudadanos a precios asequibles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A estos efectos, los operadores que exploten redes o presten servicios estar\u00e1n obligados a suministrar informaci\u00f3n pormenorizada sobre sus costes, atendiendo a los criterios y condiciones que se fijan reglamentariamente. En todo caso, dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 ser relevante a los fines de la regulaci\u00f3n de los precios y, asimismo, deber\u00e1 suministrarse acompa\u00f1ada de un informe de conformidad emitido por una empresa auditora independiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria cuarta. Prestaci\u00f3n de determinados servicios a los que se refiere el art\u00edculo 25."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En tanto no se proceda al desarrollo de lo dispuesto en el art\u00edculo 25 de esta ley, la Sociedad Estatal Correos y Tel\u00e9grafos, S. A., prestar\u00e1 directamente los servicios de t\u00e9lex, telegr\u00e1ficos y otros de caracter\u00edsticas similares, a los que se refiere el art\u00edculo 25.2 de esta ley, ajust\u00e1ndose, en su caso, a lo que prevea el reglamento previsto en el apartado 3 de dicho art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, se encomienda a la Direcci\u00f3n General de la Marina Mercante la prestaci\u00f3n de los servicios de seguridad de la vida humana en el mar subsumibles bajo el art\u00edculo 25.1."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria quinta. R\u00e9gimen transitorio para la fijaci\u00f3n de las tasas establecidas en el anexo I de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Hasta que se fijen, de conformidad con lo que se establece en la legislaci\u00f3n espec\u00edfica sobre tasas y prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico, los valores a los que se refieren los apartados 1, 2, 3 y 4 del anexo I de esta ley, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El importe de la tasa anual que, conforme al apartado 1, los operadores deben satisfacer por la prestaci\u00f3n de servicios a terceros ser\u00e1 el resultado de aplicar el tipo del 1,5 por mil a la cifra de los ingresos brutos de explotaci\u00f3n que obtengan aqu\u00e9llos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El valor de cada n\u00famero para la fijaci\u00f3n de la tasa por numeraci\u00f3n, a que se refiere el apartado 2, ser\u00e1 de 0,03 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Hasta que se fije el importe de la tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, a la que se refiere el apartado 3, seguir\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n lo establecido en la correspondiente Ley de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El importe m\u00ednimo a ingresar en concepto de tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, previsto en el apartado 3.3 del anexo I, se fija inicialmente en 100 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las autorizaciones para el uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico transformadas conforme al apartado ocho.b) de la disposici\u00f3n transitoria primera no estar\u00e1n sujetas al pago de la tasa por reserva de dicho dominio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Hasta que se fijen las cuant\u00edas de la tasa prevista en el apartado 4, se aplicar\u00e1n las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Por la expedici\u00f3n de certificaciones registrales y de presentaci\u00f3n de proyecto t\u00e9cnico y del certificado o bolet\u00edn de instalaci\u00f3n, 37 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Por la expedici\u00f3n de certificaciones de cumplimiento de especificaciones t\u00e9cnicas, 292 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Por cada acto de inspecci\u00f3n o comprobaci\u00f3n t\u00e9cnica efectuado, 307 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Por la tramitaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n o concesi\u00f3n demanial para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, 62 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Por la tramitaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, 180 euros por estaci\u00f3n de aficionado, y 100 euros por estaci\u00f3n de banda ciudadana."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Por la presentaci\u00f3n a los ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del diploma de operador de estaciones de aficionado, 20 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Por la expedici\u00f3n del diploma de operador de estaciones de aficionado, 12 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Por inscripci\u00f3n en el registro de instaladores, 91 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Por la solicitud y emisi\u00f3n del dictamen t\u00e9cnico de evaluaci\u00f3n de la conformidad de equipos y aparatos de telecomunicaci\u00f3n, 301 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A partir de la entrada en vigor de esta ley, la reserva para uso privativo de cualquier frecuencia del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico estar\u00e1 sujeta a la tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico conforme a la regulaci\u00f3n establecida en ella, con independencia del momento en que se otorgaran los t\u00edtulos habilitantes que dieron derecho a dicha reserva y de la duraci\u00f3n de los mismos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria sexta. R\u00e9gimen transitorio de las obligaciones en materia de televisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Seguir\u00e1n siendo aplicables las disposiciones sobre el sistema de garant\u00eda de cobertura de los servicios soporte de los servicios de televisi\u00f3n, establecido actualmente en la Orden de 9 de marzo de 2000, por la que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, en lo relativo al uso del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, hasta tanto no se mantengan, modifiquen o eliminen a trav\u00e9s del procedimiento de fijaci\u00f3n de mercados de referencia y poder significativo en el mercado con obligaciones a los operadores que se designen establecido en esta ley o se impongan, en su caso, las correspondientes obligaciones de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Igualmente seguir\u00e1n siendo aplicables las obligaciones contenidas en la Ley 17/1997, de 3 de mayo, por la que se incorpora al derecho espa\u00f1ol la Directiva 95/47/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de octubre de 1995, sobre el uso de normas para la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales de televisi\u00f3n y se aprueban medidas adicionales para la liberalizaci\u00f3n del sector, modificada por el Real Decreto Ley 16/1997, de 13 de septiembre, hasta tanto no se desarrollen reglamentariamente los apartados 1 y 2 de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en los dos apartados anteriores no perjudica la posibilidad de transformar las obligaciones referidas en ellos en otras obligaciones de servicio p\u00fablico conforme al art\u00edculo 25 de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, seguir\u00e1n siendo aplicables las obligaciones de transmisi\u00f3n establecidas en los p\u00e1rrafos e), f) y g) del apartado 1 del art\u00edculo 11 de la Ley 42/1995, de 22 de diciembre, de las Telecomunicaciones por Cable, hasta tanto no se supriman, modifiquen o sustituyan conforme a lo dispuesto en el apartado 4 de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima de esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. Presentaci\u00f3n de la contabilidad de costes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante el per\u00edodo transitorio previsto en el apartado 3 de la disposici\u00f3n transitoria primera ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Los operadores que presten el servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico fijo o de l\u00edneas susceptibles de arrendamiento, que tengan la consideraci\u00f3n de operador con poder significativo en el mercado, presentar\u00e1n a los Ministerios de Econom\u00eda y de Ciencia y Tecnolog\u00eda y a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, antes del 31 de julio de cada a\u00f1o, los resultados del sistema de contabilidad de costes del \u00faltimo ejercicio cerrado y del inmediatamente anterior, correspondientes a las \u00e1reas de negocio de los servicios telef\u00f3nico fijo, de l\u00edneas susceptibles de arrendamiento y de acceso e interconexi\u00f3n, prestados en el territorio espa\u00f1ol, as\u00ed como los de prestaci\u00f3n del servicio universal de telecomunicaciones, con el grado de detalle que permita conocer los costes totales y unitarios de cada uno de los servicios, de acuerdo con los principios, criterios y condiciones para el desarrollo del sistema de contabilidad de costes aprobados por dicha Comisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Asimismo, los operadores que, no teniendo la consideraci\u00f3n de operadores con poder significativo en el mercado, tengan obligaciones de prestaci\u00f3n del servicio universal de comunicaciones electr\u00f3nicas presentar\u00e1n los resultados del sistema de contabilidad de costes por la prestaci\u00f3n de este servicio, en las mismas condiciones y fechas referidas en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los operadores de telefon\u00eda m\u00f3vil autom\u00e1tica que tengan la condici\u00f3n de operadores con poder significativo en el mercado nacional de acceso e interconexi\u00f3n presentar\u00e1n a los Ministerios de Econom\u00eda y de Ciencia y Tecnolog\u00eda y a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, antes del 31 de julio de cada a\u00f1o, los estados de costes que justifiquen los precios de acceso e interconexi\u00f3n de acuerdo con los principios, criterios y condiciones para el desarrollo del sistema de contabilidad de costes aprobados por dicha Comisi\u00f3n. Estos estados de costes ser\u00e1n los correspondientes al \u00faltimo ejercicio cerrado y al inmediatamente anterior y deber\u00e1n presentarse auditados externamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El an\u00e1lisis de los citados costes a efectos de los p\u00e1rrafos anteriores, as\u00ed como su incidencia sobre la estructura sectorial, se llevar\u00e1 a cabo por los Ministerios de Econom\u00eda y de Ciencia y Tecnolog\u00eda, con la asistencia de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria octava. Competencias de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en materia de fomento de la competencia en los mercados de los servicios audiovisuales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones seguir\u00e1 ejerciendo las funciones en materia de fomento de la competencia en los mercados de los servicios audiovisuales que le atribuye la Ley 12/1997, de 24 de abril, de Liberalizaci\u00f3n de las Telecomunicaciones, en los t\u00e9rminos previstos en la misma, en tanto no entre en vigor la nueva legislaci\u00f3n del sector audiovisual."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria novena. Resoluci\u00f3n de procedimientos sancionadores por el env\u00edo no autorizado de comunicaciones comerciales por correo electr\u00f3nico iniciados antes de la entrada en vigor de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Secretar\u00eda de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda podr\u00e1 resolver conforme a la regulaci\u00f3n vigente de la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico a la entrada en vigor de esta ley, los procedimientos sancionadores por el env\u00edo no autorizado de comunicaciones comerciales por correo electr\u00f3nico o medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica equivalentes iniciados al amparo de dicha ley, que no hubieran concluido a la entrada en vigor de esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. R\u00e9gimen de los servicios de difusi\u00f3n por cable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los t\u00edtulos habilitantes otorgados para los servicios de difusi\u00f3n de radio y televisi\u00f3n por cable y los que se encuentren en proceso de otorgamiento al amparo de la Ley 42/1995, de 22 de diciembre, de Telecomunicaciones por Cable, se transformar\u00e1n de manera inmediata por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en la correspondiente autorizaci\u00f3n administrativa. Si el \u00e1mbito territorial de actuaci\u00f3n del servicio no excediera del correspondiente a una comunidad aut\u00f3noma, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones comunicar\u00e1 al \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma la transformaci\u00f3n en autorizaci\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Hasta que se apruebe el reglamento a que se refiere la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima de esta ley, a las autorizaciones que resulten de la transformaci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo anterior les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los art\u00edculos 10.1, 10.2 y 12 de la Ley 42/1995, de 22 de diciembre, de Telecomunicaciones por Cable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima, no se otorgar\u00e1n nuevas autorizaciones para la prestaci\u00f3n de los servicios de difusi\u00f3n por cable antes del 31 de diciembre de 2009, salvo que el Gobierno a partir del 31 de diciembre de 2005, previo dictamen razonado de la Comisi\u00f3n de Mercado de las Telecomunicaciones relativo a la situaci\u00f3n global de extensi\u00f3n de las redes de cable considere conveniente la modificaci\u00f3n de dicho t\u00e9rmino."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Vencido el t\u00e9rmino a que se refiere el art\u00edculo anterior, el otorgamiento de las autorizaciones se realizar\u00e1 conforme a lo que se establezca por reglamento. En el mismo se establecer\u00e1n las condiciones de prestaci\u00f3n del servicio, que ser\u00e1n aplicables tanto a los titulares previstos en el p\u00e1rrafo anterior como a los que obtengan las autorizaciones mencionadas en \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de lo establecido en los p\u00e1rrafos anteriores, podr\u00e1n otorgarse nuevas autorizaciones para la prestaci\u00f3n de los servicios de difusi\u00f3n por cable antes de la fecha mencionada, una vez que haya entrado en vigor el reglamento previsto por la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima, dentro del \u00e1mbito de las demarcaciones territoriales constituidas conforme a la Ley 42/1995, de 22 de diciembre, de Telecomunicaciones por Cable, en las que hubieran quedado desiertos los concursos convocados a su amparo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de lo dispuesto en las disposiciones transitorias de esta ley, quedan derogadas las siguientes disposiciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La Ley 12/1997, de 24 de abril, de Liberalizaci\u00f3n de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, excepto sus disposiciones adicionales quinta, sexta y s\u00e9ptima, y sus disposiciones transitorias sexta, s\u00e9ptima y duod\u00e9cima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La Ley 17/1997, de 3 de mayo, por la que se incorpora al derecho espa\u00f1ol la Directiva 95/47/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 24 de octubre de 1995, sobre el uso de normas para la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales de televisi\u00f3n y se aprueban medidas adicionales para la liberalizaci\u00f3n del sector, modificada por el Real Decreto Ley 16/1997, de 13 de septiembre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El Real Decreto Ley 16/1999, de 15 de octubre, por el que se adoptan medidas para combatir la inflaci\u00f3n y facilitar un mayor grado de competencia en las telecomunicaciones, con excepci\u00f3n de su art\u00edculo 6."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El cap\u00edtulo I del Real Decreto Ley 7/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes en el Sector de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) La disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima tercera de la Ley 14/2000, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y de orden social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) La Ley 42/1995, de 22 de diciembre, de las Telecomunicaciones por Cable, sin perjuicio de lo previsto en las disposiciones transitorias sexta y d\u00e9cima de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Igualmente, quedan derogadas cuantas otras disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y Comercio Electr\u00f3nico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el art\u00edculo 21 de la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\"Art\u00edculo 21. Prohibici\u00f3n de comunicaciones comerciales realizadas a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico o medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica equivalentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Queda prohibido el env\u00edo de comunicaciones publicitarias o promocionales por correo electr\u00f3nico u otro medio de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica equivalente que previamente no hubieran sido solicitadas o expresamente autorizadas por los destinatarios de las mismas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Lo dispuesto en el apartado anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando exista una relaci\u00f3n contractual previa, siempre que el prestador hubiera obtenido de forma l\u00edcita los datos de contacto del destinatario y los empleara para el env\u00edo de comunicaciones comerciales referentes a productos o servicios de su propia empresa que sean similares a los que inicialmente fueron objeto de contrataci\u00f3n con el cliente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso, el prestador deber\u00e1 ofrecer al destinatario la posibilidad de oponerse al tratamiento de sus datos con fines promocionales mediante un procedimiento sencillo y gratuito, tanto en el momento de recogida de los datos como en cada una de las comunicaciones comerciales que le dirija.\""
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dos. Se modifica el art\u00edculo 22 de la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\"Art\u00edculo 22. Derechos de los destinatarios de servicios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El destinatario podr\u00e1 revocar en cualquier momento el consentimiento prestado a la recepci\u00f3n de comunicaciones comerciales con la simple notificaci\u00f3n de su voluntad al remitente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A tal efecto, los prestadores de servicios deber\u00e1n habilitar procedimientos sencillos y gratuitos para que los destinatarios de servicios puedan revocar el consentimiento que hubieran prestado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Asimismo, deber\u00e1n facilitar informaci\u00f3n accesible por medios electr\u00f3nicos sobre dichos procedimientos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Cuando los prestadores de servicios empleen dispositivos de almacenamiento y recuperaci\u00f3n de datos en equipos terminales, informar\u00e1n a los destinatarios de manera clara y completa sobre su utilizaci\u00f3n y finalidad, ofreci\u00e9ndoles la posibilidad de rechazar el tratamiento de los datos mediante un procedimiento sencillo y gratuito."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Lo anterior no impedir\u00e1 el posible almacenamiento o acceso a datos con el fin de efectuar o facilitar t\u00e9cnicamente la transmisi\u00f3n de una comunicaci\u00f3n por una red de comunicaciones electr\u00f3nicas o, en la medida que resulte estrictamente necesario, para la prestaci\u00f3n de un servicio de la sociedad de la informaci\u00f3n expresamente solicitado por el destinatario.\""
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tres. Se modifica el art\u00edculo 38.3.b) de la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\"b) El env\u00edo masivo de comunicaciones comerciales por correo electr\u00f3nico u otro medio de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica equivalente, a destinatarios que no hayan autorizado su remisi\u00f3n o se hayan opuesto a ella o el env\u00edo, en el plazo de un a\u00f1o, de m\u00e1s de tres comunicaciones comerciales por los medios aludidos a un mismo destinatario, cuando \u00e9ste no hubiera solicitado o autorizado su remisi\u00f3n o se hubiera opuesto a ella.\""
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuatro. Se modifica el art\u00edculo 38.4.d) de la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\"d) El env\u00edo de comunicaciones comerciales por correo electr\u00f3nico u otro medio de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica equivalente a los destinatarios que no hayan autorizado su remisi\u00f3n o se hayan opuesto a ella, cuando no constituya infracci\u00f3n grave.\""
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cinco. Se modifica el art\u00edculo 43.1 de la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, que quedar\u00e1 redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\"1. La imposici\u00f3n de sanciones por el incumplimiento de lo previsto en esta ley corresponder\u00e1, en el caso de infracciones muy graves, al Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda y en el de infracciones graves y leves, al Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo anterior, la imposici\u00f3n de sanciones por incumplimiento de las resoluciones dictadas por los \u00f3rganos competentes en funci\u00f3n de la materia o entidad de que se trate a que se refieren los p\u00e1rrafos a) y b) del art\u00edculo 38.2 de esta ley corresponder\u00e1 al \u00f3rgano que dict\u00f3 la resoluci\u00f3n incumplida. Igualmente, corresponder\u00e1 a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos la imposici\u00f3n de sanciones por la comisi\u00f3n de las infracciones tipificadas en los art\u00edculos 38.3.b) y 38.4.d) de esta ley.\""
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Seis. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional sexta a la Ley de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\"Disposici\u00f3n adicional sexta. Fomento de la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda como Departamento de la Administraci\u00f3n General del Estado responsable de la propuesta al Gobierno y de la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas tendentes a promover el desarrollo en Espa\u00f1a de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, la generaci\u00f3n de valor a\u00f1adido nacional y la consolidaci\u00f3n de una industria nacional s\u00f3lida y eficiente de productos, servicios y contenidos de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, presentar\u00e1 al Gobierno para su aprobaci\u00f3n y a las Cortes Generales un plan cuatrienal para el desarrollo de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de convergencia con Europa con objetivos mensurables, estructurado en torno a acciones concretas, con mecanismos de seguimiento efectivos, que aborde de forma equilibrada todos los frentes de actuaci\u00f3n, contemplando diversos horizontes de maduraci\u00f3n de las iniciativas y asegurando la cooperaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n del conjunto de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Este plan establecer\u00e1, asimismo, los objetivos, las acciones, los recursos y la periodificaci\u00f3n del proceso de convergencia con los pa\u00edses de nuestro entorno comunitario en l\u00ednea con las decisiones y recomendaciones de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En este sentido, el plan deber\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Potenciar decididamente las iniciativas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n para extender su uso ; especialmente, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, la cultura, la gesti\u00f3n de las empresas, el comercio electr\u00f3nico y la sanidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Profundizar en la implantaci\u00f3n del gobierno y la administraci\u00f3n electr\u00f3nica incrementando el nivel de participaci\u00f3n ciudadana y mejorando el grado de eficiencia de las Administraciones p\u00fablicas.\""
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Fundamento constitucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta ley se dicta al amparo de la competencia exclusiva estatal en materia de telecomunicaciones, prevista en el art\u00edculo 149.1.21.\u00aa de la Constituci\u00f3n, salvo la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima y las disposiciones transitorias octava y d\u00e9cima, que se dictan al amparo de la competencia estatal en materia de medios de comunicaci\u00f3n social, prevista por el art\u00edculo 149.1.27.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Competencias de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno y el Ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, de acuerdo con lo previsto en esta ley y en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, podr\u00e1n dictar las normas reglamentarias que requieran el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\"."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 3 de noviembre de 2003."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 MAR\u00cdA AZNAR L\u00d3PEZ"
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "[encabezado]ANEXO I"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "#text": "Tasas en materia de telecomunicaciones"
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "1. Tasa general de operadores"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de la contribuci\u00f3n econ\u00f3mica que pueda imponerse a los operadores para la financiaci\u00f3n del servicio universal, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 24 y en el t\u00edtulo III, todo operador estar\u00e1 obligado a satisfacer a la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos p\u00fablicos una tasa anual que no podr\u00e1 exceder el dos por mil de sus ingresos brutos de explotaci\u00f3n y que estar\u00e1 destinada a sufragar los gastos que se generen, incluidos los de gesti\u00f3n, control y ejecuci\u00f3n, por la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico establecido en esta ley, por las autoridades nacionales de reglamentaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 46."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A efectos de lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, se entiende por ingresos brutos el conjunto de ingresos que obtenga el operador derivados de la explotaci\u00f3n de las redes y la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta ley. A tales efectos, no se considerar\u00e1n como ingresos brutos los correspondientes a servicios prestados por un operador cuyo importe recaude de los usuarios con el fin de remunerar los servicios de operadores que exploten redes o presten servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La tasa se devengar\u00e1 el 31 de diciembre de cada a\u00f1o. No obstante, si por causa imputable al operador, \u00e9ste perdiera la habilitaci\u00f3n para actuar como tal en fecha anterior al 31 de diciembre, la tasa se devengar\u00e1 en la fecha en que esta circunstancia se produzca."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, la Ley de Presupuestos Generales del Estado establecer\u00e1 anualmente el porcentaje a aplicar sobre los ingresos brutos de explotaci\u00f3n que obtenga el operador, con el l\u00edmite determinado en este apartado para la fijaci\u00f3n del importe de la tasa, tomando en consideraci\u00f3n la relaci\u00f3n entre los ingresos del cobro de la tasa y los gastos ocasionados por el funcionamiento de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La diferencia entre los ingresos presupuestados por este concepto y los realmente obtenidos ser\u00e1 tenida en cuenta a efectos de reducir o incrementar el porcentaje a fijar en la Ley de Presupuestos Generales del Estado del a\u00f1o siguiente. Se tomar\u00e1 como objetivo conseguir el equilibrio entre los ingresos por la tasa y los gastos derivados de la citada actividad realizada por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, en caso de ser reducido el porcentaje en la Ley de Presupuestos Generales del Estado al l\u00edmite del 1,5 por mil del ingreso bruto, el super\u00e1vit entre ingresos obtenidos y gastos, si lo hubiera, se ingresar\u00e1 por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, en los plazos y condiciones que se establezcan reglamentariamente, teniendo en cuenta sus necesidades de financiaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "2. Tasas por numeraci\u00f3n telef\u00f3nica"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Constituye el hecho imponible de la tasa la asignaci\u00f3n por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones de bloques de numeraci\u00f3n o de n\u00fameros a favor de una o varias personas o entidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ser\u00e1n sujetos pasivos de la tasa las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas a las que se asignen los bloques de numeraci\u00f3n o los n\u00fameros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La tasa se devengar\u00e1 el 1 de enero de cada a\u00f1o, excepto la del per\u00edodo inicial, que se devengar\u00e1 en la fecha que se produzca la asignaci\u00f3n de bloques de numeraci\u00f3n o de n\u00fameros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El procedimiento para su exacci\u00f3n se establecer\u00e1 por reglamento. El importe de dicha exacci\u00f3n ser\u00e1 el resultado de multiplicar la cantidad de n\u00fameros asignados por el valor otorgado a cada n\u00famero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El valor de cada n\u00famero podr\u00e1 ser diferente, en funci\u00f3n del n\u00famero de d\u00edgitos y de los distintos servicios a los que afecte y se fijar\u00e1 anualmente en la Ley de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos de esta tasa, se entiende que todos los n\u00fameros est\u00e1n formados por nueve d\u00edgitos. Cuando se asignen n\u00fameros con menos d\u00edgitos, a los efectos del c\u00e1lculo de la cuant\u00eda a pagar en el concepto de tasa, se considerar\u00e1 que se est\u00e1n asignando la totalidad de los n\u00fameros de nueve d\u00edgitos que se puedan formar manteniendo como parte inicial de \u00e9stos el n\u00famero asignado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No obstante lo dispuesto en el ep\u00edgrafe anterior, en la fijaci\u00f3n del importe a satisfacer por esta tasa se podr\u00e1 tomar en consideraci\u00f3n el valor de mercado del uso del n\u00famero asignado y la rentabilidad que de \u00e9l pudiera obtener la persona o entidad beneficiaria, conforme a lo dispuesto en el apartado 4 del art\u00edculo 17."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este caso, en los supuestos de car\u00e1cter excepcional en que as\u00ed est\u00e9 previsto en el plan nacional de numeraci\u00f3n telef\u00f3nica o sus disposiciones de desarrollo y en los t\u00e9rminos que en aqu\u00e9l se fijen, con base en el especial valor de mercado del uso de determinados n\u00fameros, la cuant\u00eda anual podr\u00e1 sustituirse por la que resulte de un procedimiento de licitaci\u00f3n en el que se fijar\u00e1 un valor inicial de referencia y el tiempo de duraci\u00f3n de la asignaci\u00f3n. Si el valor de adjudicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n resultase superior a dicho valor de referencia, aqu\u00e9l constituir\u00e1 el importe de la tasa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Proceder\u00e1 la devoluci\u00f3n del importe de la tasa por numeraci\u00f3n que proporcionalmente corresponda, cuando se produzca la cancelaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de recursos de numeraci\u00f3n a petici\u00f3n del interesado, durante el ejercicio anual que corresponda. Para ello, se seguir\u00e1 el procedimiento reglamentariamente establecido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El importe de los ingresos obtenidos por esta tasa se ingresar\u00e1 en el Tesoro P\u00fablico y se destinar\u00e1 a la financiaci\u00f3n de los gastos que soporte la Administraci\u00f3n General del Estado en la gesti\u00f3n, control y ejecuci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico establecido en esta ley."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "3. Tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La reserva para uso privativo de cualquier frecuencia del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico a favor de una o varias personas o entidades se gravar\u00e1 con una tasa anual, en los t\u00e9rminos que se establecen en este apartado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la fijaci\u00f3n del importe a satisfacer en concepto de esta tasa por los sujetos obligados, se tendr\u00e1 en cuenta el valor de mercado del uso de la frecuencia reservada y la rentabilidad que de \u00e9l pudiera obtener el beneficiario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la determinaci\u00f3n del citado valor de mercado y de la posible rentabilidad obtenida por el beneficiario de la reserva se tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n, entre otros, los siguientes par\u00e1metros:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El grado de utilizaci\u00f3n y congesti\u00f3n de las distintas bandas y en las distintas zonas geogr\u00e1ficas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El tipo de servicio para el que se pretende utilizar la reserva y, en particular, si \u00e9ste lleva aparejadas las obligaciones de servicio p\u00fablico recogidas en el t\u00edtulo III."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La banda o sub-banda del espectro que se reserve."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los equipos y tecnolog\u00eda que se empleen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El valor econ\u00f3mico derivado del uso o aprovechamiento del dominio p\u00fablico reservado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El importe a satisfacer en concepto de esta tasa ser\u00e1 el resultado de dividir por el tipo de conversi\u00f3n contemplado en la Ley 46/1998, de 17 de diciembre, sobre introducci\u00f3n del euro, el resultado de multiplicar la cantidad de unidades de reserva radioel\u00e9ctrica del dominio p\u00fablico reservado por el valor que se asigne a la unidad. En los territorios insulares, la superficie a aplicar para el c\u00e1lculo de las unidades radioel\u00e9ctricas que se utilicen para la determinaci\u00f3n de la tasa correspondiente se calcular\u00e1 excluyendo la cobertura no solicitada que se extienda sobre la zona mar\u00edtima. A los efectos de lo dispuesto en este apartado, se entiende por unidad de reserva radioel\u00e9ctrica un patr\u00f3n convencional de medida, referido a la ocupaci\u00f3n potencial o real, durante el per\u00edodo de un a\u00f1o, de un ancho de banda de un kilohercio sobre un territorio de un kil\u00f3metro cuadrado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La cuantificaci\u00f3n de los par\u00e1metros anteriores se determinar\u00e1 por Ley de Presupuestos Generales del Estado. La reducci\u00f3n del par\u00e1metro indicado en el p\u00e1rrafo b) del ep\u00edgrafe 1 de este apartado de la tasa por reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico ser\u00e1 de 75 por ciento del valor de dicho coeficiente para las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas que lleven aparejadas obligaciones de servicio p\u00fablico de los art\u00edculos 22 y 25, apartados 1 y 2, de esta ley, o para el dominio p\u00fablico destinado a la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en gesti\u00f3n directa o indirecta mediante concesi\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, en la ley a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se fijar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La f\u00f3rmula para el c\u00e1lculo del n\u00famero de unidades de reserva radioel\u00e9ctrica de los distintos servicios radioel\u00e9ctricos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los tipos de servicios radioel\u00e9ctricos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El importe m\u00ednimo a ingresar en concepto de tasa por reserva del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El pago de la tasa deber\u00e1 realizarse por el titular de la reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico. Las estaciones meramente receptoras que no dispongan de reserva radioel\u00e9ctrica estar\u00e1n excluidas del pago de la tasa. El importe de la exacci\u00f3n ser\u00e1 ingresado en el Tesoro P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El importe de la tasa habr\u00e1 de ser satisfecho anualmente. Se devengar\u00e1 inicialmente el d\u00eda del otorgamiento del t\u00edtulo habilitante para el uso de demanio y, posteriormente, el d\u00eda 1 de enero de cada a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. El procedimiento de exacci\u00f3n se establecer\u00e1 por norma reglamentaria. El impago del importe de la tasa podr\u00e1 motivar la suspensi\u00f3n o la p\u00e9rdida del derecho a la ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Las Administraciones p\u00fablicas estar\u00e1n exentas del pago de esta tasa en los supuestos de reserva de frecuencia del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para la prestaci\u00f3n de servicios obligatorios de inter\u00e9s general sin contrapartida econ\u00f3mica directa o indirecta, como tasas, precios p\u00fablicos o privados, ni otros ingresos derivados de dicha prestaci\u00f3n, tales como los ingresos en concepto de publicidad. A tal efecto, deber\u00e1n solicitar, fundadamente, dicha exenci\u00f3n al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Asimismo, no estar\u00e1n sujetos al pago los enlaces descendentes de radiodifusi\u00f3n por sat\u00e9lite, tanto sonora como de televisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "4. Tasas de telecomunicaciones"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La gesti\u00f3n precisa para la emisi\u00f3n de certificaciones registrales y de la presentaci\u00f3n de proyecto t\u00e9cnico y del certificado o bolet\u00edn de instalaci\u00f3n que ampara las infraestructuras comunes de telecomunicaciones en el interior de edificios, de cumplimiento de las especificaciones t\u00e9cnicas de equipos y aparatos de telecomunicaciones, as\u00ed como la emisi\u00f3n de dict\u00e1menes t\u00e9cnicos de evaluaci\u00f3n de la conformidad de estos equipos y aparatos, las inscripciones en el registro de instaladores de telecomunicaci\u00f3n, las actuaciones inspectoras o de comprobaci\u00f3n t\u00e9cnica que, con car\u00e1cter obligatorio, vengan establecidas en esta ley o en otras disposiciones con rango legal, la tramitaci\u00f3n de autorizaciones o concesiones demaniales para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico y la tramitaci\u00f3n de autorizaciones de uso especial de dicho dominio dar\u00e1n derecho a la exacci\u00f3n de las tasas compensatorias del coste de los tr\u00e1mites y actuaciones necesarias, con arreglo a lo que se dispone en los p\u00e1rrafos siguientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, dar\u00e1 derecho a la exacci\u00f3n de las correspondientes tasas compensatorias, con arreglo a lo dispuesto en los p\u00e1rrafos siguientes, la realizaci\u00f3n de los ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del diploma de operador de estaciones de radioaficionados y la expedici\u00f3n de \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Constituye el hecho imponible de la tasa la prestaci\u00f3n por la Administraci\u00f3n de los servicios necesarios para el otorgamiento de las certificaciones correspondientes, de la emisi\u00f3n de dict\u00e1menes t\u00e9cnicos, las inscripciones en el registro de instaladores de telecomunicaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de las actuaciones inspectoras o de comprobaci\u00f3n t\u00e9cnica se\u00f1aladas en el n\u00famero anterior, as\u00ed como la tramitaci\u00f3n de autorizaciones o concesiones demaniales para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico y la tramitaci\u00f3n de autorizaciones de uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico la realizaci\u00f3n de los ex\u00e1menes de operador de estaciones de aficionado y la expedici\u00f3n de los diplomas correspondientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Ser\u00e1n sujetos pasivos de la tasa, seg\u00fan los supuestos, la persona natural o jur\u00eddica que solicite la correspondiente certificaci\u00f3n o dictamen t\u00e9cnico de evaluaci\u00f3n, la correspondiente inscripci\u00f3n en el registro de instaladores de telecomunicaci\u00f3n, aqu\u00e9lla a la que proceda practicar las actuaciones inspectoras de car\u00e1cter obligatorio o solicite la tramitaci\u00f3n de autorizaciones o concesiones demaniales para el uso privativo del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico o la tramitaci\u00f3n de autorizaciones de uso especial del dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, y la que se presente a los ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de operador de estaciones de aficionado a la que se le expida el correspondiente diploma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La cuant\u00eda de la tasa se establecer\u00e1 en la Ley de Presupuestos Generales del Estado. La tasa se devengar\u00e1 en el momento de la solicitud correspondiente. El rendimiento de la tasa se ingresar\u00e1 en el Tesoro P\u00fablico o, en su caso, en las cuentas bancarias habilitadas al efecto respectivamente por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones o por la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 47 y 48 de esta ley, en la forma que reglamentariamente se determine. Asimismo, reglamentariamente se establecer\u00e1 la forma de liquidaci\u00f3n de la tasa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La realizaci\u00f3n de pruebas o ensayos para comprobar el cumplimiento de especificaciones t\u00e9cnicas tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de precio p\u00fablico cuando aqu\u00e9llas puedan efectuarse por el interesado, opcionalmente, en centros dependientes de la Administraci\u00f3n de cualquier Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola o en centros privados o ajenos a aqu\u00e9llas, cuando dichas pruebas sean solicitadas por el interesado voluntariamente sin que venga obligado a ello por la normativa en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Fines de las tasas, su gesti\u00f3n y recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario, por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, por la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones y por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. A los efectos de lo dispuesto en el apartado 5 del art\u00edculo 49, la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones y la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones deber\u00e1n presentar, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente, una cuenta anual de los ingresos generados por las tasas que recaudan, al amparo de la competencia de gesti\u00f3n recaudatoria que les otorgan los p\u00e1rrafos siguientes de este apartado. La diferencia, en su caso, entre los ingresos obtenidos por la tasa general de operadores y los gastos ocasionados por el ejercicio de sus actividades ser\u00e1 ingresado por la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones en la Agencia Estatal de Radiocomunicaciones, de conformidad con lo dispuesto en el apartado 1 del anexo I de esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones gestionar\u00e1 y recaudar\u00e1 las tasas en per\u00edodo voluntario, que se regulan en los apartados 1 y 2 de este anexo, as\u00ed como las del apartado 4 del citado anexo I que se recauden por la prestaci\u00f3n de servicios que tenga encomendados la Comisi\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Agencia Estatal de Radiocomunicaciones gestionar\u00e1 en per\u00edodo voluntario la tasa que regula en el apartado 3, y gestionar\u00e1 y recaudar\u00e1 en per\u00edodo voluntario las tasas previstas en el apartado 4 cuando se recauden por la prestaci\u00f3n de servicios que tenga encomendados la Agencia, de acuerdo con lo previsto en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En los supuestos no incluidos en el p\u00e1rrafo anterior, corresponder\u00e1 la gesti\u00f3n en per\u00edodo voluntario de estas tasas al \u00f3rgano competente del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO II"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "#text": "Definiciones"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Abonado: cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica que haya celebrado un contrato con un proveedor de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles para el p\u00fablico para la prestaci\u00f3n de dichos servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Acceso: la puesta a disposici\u00f3n de otro operador, en condiciones definidas y sobre una base exclusiva o no exclusiva, de recursos o servicios con fines de prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. Este t\u00e9rmino abarca, entre otros aspectos, los siguientes: el acceso a elementos de redes y recursos asociados que pueden requerir la conexi\u00f3n de equipos por medios fijos y no fijos (en particular, esto incluye el acceso al bucle local y a recursos y servicios necesarios para facilitar servicios a trav\u00e9s del bucle local) ; el acceso a infraestructuras f\u00edsicas, como edificios, conductos y m\u00e1stiles ; el acceso a sistemas inform\u00e1ticos pertinentes, incluidos los sistemas de apoyo operativos ; el acceso a la conversi\u00f3n del n\u00famero de llamada o a sistemas con una funcionalidad equivalente ; el acceso a redes fijas y m\u00f3viles, en particular con fines de itinerancia ; el acceso a sistemas de acceso condicional para servicios de televisi\u00f3n digital ; el acceso a servicios de red privada virtual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Bucle local o bucle de abonado de la red p\u00fablica telef\u00f3nica fija: el circuito f\u00edsico que conecta el punto de terminaci\u00f3n de la red en las dependencias del abonado a la red de distribuci\u00f3n principal o instalaci\u00f3n equivalente de la red p\u00fablica de telefon\u00eda fija."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Consumidor: cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica que utilice o solicite un servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas disponible para el p\u00fablico para fines no profesionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Derechos exclusivos: los derechos concedidos a una empresa por medio de un instrumento legal, reglamentario o administrativo que le reserve el derecho a prestar un servicio o a emprender una actividad determinada en una zona geogr\u00e1fica espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Derechos especiales: los derechos concedidos a un n\u00famero limitado de empresas por medio de un instrumento legal, reglamentario o administrativo que, en una zona geogr\u00e1fica espec\u00edfica:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Designen o limiten, con arreglo a criterios que no sean objetivos, proporcionales y no discriminatorios, a dos o m\u00e1s el n\u00famero de tales empresas autorizadas a prestar un servicio o emprender una actividad determinada, o b) Confiera a una empresa o empresas, con arreglo a tales criterios, ventajas legales o reglamentarias que dificulten gravemente la capacidad de otra empresa de prestar el mismo servicio o emprender la misma actividad en la misma zona geogr\u00e1fica y en unas condiciones b\u00e1sicamente similares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Direcci\u00f3n: cadena o combinaci\u00f3n de cifras y s\u00edmbolos que identifica los puntos de terminaci\u00f3n espec\u00edficos de una conexi\u00f3n y que se utiliza para encaminamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Operador con poder significativo en el mercado: operador que, individual o conjuntamente con otros, disfruta de una posici\u00f3n equivalente a una posici\u00f3n dominante, esto es, una posici\u00f3n de fuerza econ\u00f3mica que permite que su comportamiento sea, en medida apreciable, independiente de los competidores, los clientes y, en \u00faltima instancia, los consumidores que sean personas f\u00edsicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Equipo avanzado de televisi\u00f3n digital: decodificadores para la conexi\u00f3n a televisores o televisores digitales integrados capaces de recibir servicios de televisi\u00f3n digital interactiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. Equipo terminal: equipo destinado a ser conectado a una red p\u00fablica de comunicaciones electr\u00f3nicas, esto es, a estar conectado directamente a los puntos de terminaci\u00f3n de aqu\u00e9lla o interfuncionar, a su trav\u00e9s, con objeto de enviar, procesar o recibir informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. Especificaci\u00f3n t\u00e9cnica: la especificaci\u00f3n que figura en un documento que define las caracter\u00edsticas necesarias de un producto, tales como los niveles de calidad o las propiedades de su uso, la seguridad, las dimensiones, los s\u00edmbolos, las pruebas y los m\u00e9todos de prueba, el empaquetado, el marcado y el etiquetado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se incluyen dentro de la citada categor\u00eda las normas aplicables al producto en lo que se refiere a la terminolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. Espectro radioel\u00e9ctrico: las ondas radioel\u00e9ctricas en las frecuencias comprendidas entre 9 KHz y 3000 GHz ; las ondas radioel\u00e9ctricas son ondas electromagn\u00e9ticas propagadas por el espacio sin gu\u00eda artificial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "13. Explotaci\u00f3n de una red de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica: la creaci\u00f3n, el aprovechamiento, el control o la puesta a disposici\u00f3n de dicha red."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "14. Interconexi\u00f3n: la conexi\u00f3n f\u00edsica y l\u00f3gica de las redes p\u00fablicas de comunicaciones utilizadas por un mismo operador o por otro distinto, de manera que los usuarios de un operador puedan comunicarse con los usuarios del mismo operador o de otro distinto, o acceder a los servicios prestados por otro operador. Los servicios podr\u00e1n ser prestados por las partes interesadas o por terceros que tengan acceso a la red. La interconexi\u00f3n constituye un tipo particular de acceso entre operadores de redes p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "15. Interfaz de programa de aplicaci\u00f3n (API): la interfaz de software entre las aplicaciones externas, puesta a disposici\u00f3n por los operadores de radiodifusi\u00f3n o prestadores de servicios, y los recursos del equipo avanzado de televisi\u00f3n digital para los servicios de radio y televisi\u00f3n digital."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "16. Interferencia perjudicial: toda interferencia que suponga un riesgo para el funcionamiento de un servicio de radionavegaci\u00f3n o de otros servicios de seguridad o que degrade u obstruya gravemente o interrumpa de forma repetida un servicio de radiocomunicaci\u00f3n que funcione de conformidad con la reglamentaci\u00f3n comunitaria o nacional aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "17. Nombre: combinaci\u00f3n de caracteres (n\u00fameros, letras o s\u00edmbolos)."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "18. N\u00famero: cadena de cifras decimales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "19. N\u00famero geogr\u00e1fico: el n\u00famero identificado en el plan nacional de numeraci\u00f3n que contiene en parte de su estructura un significado geogr\u00e1fico utilizado para el encaminamiento de las llamadas hacia la ubicaci\u00f3n f\u00edsica del punto de terminaci\u00f3n de la red."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "20. N\u00fameros no geogr\u00e1ficos: los n\u00fameros identificados en el plan nacional de numeraci\u00f3n que no son n\u00fameros geogr\u00e1ficos. Incluir\u00e1n, entre otros, los n\u00fameros de tel\u00e9fonos m\u00f3viles, los de llamada gratuita y los de tarificaci\u00f3n adicional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "21. Operador: persona f\u00edsica o jur\u00eddica que explota redes p\u00fablicas de comunicaciones electr\u00f3nicas o presta servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles al p\u00fablico y ha notificado a la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones el inicio de su actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "22. Punto de terminaci\u00f3n de la red: el punto f\u00edsico en el que el abonado accede a una red p\u00fablica de comunicaciones. Cuando se trate de redes en las que se produzcan operaciones de conmutaci\u00f3n o encaminamiento, el punto de terminaci\u00f3n de la red estar\u00e1 identificado mediante una direcci\u00f3n de red espec\u00edfica, la cual podr\u00e1 estar vinculada al n\u00famero o al nombre de un abonado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El punto de terminaci\u00f3n de red es aquel en el que terminan las obligaciones de los operadores de redes y servicios y al que, en su caso, pueden conectarse los equipos terminales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "23. Radiocomunicaci\u00f3n: toda telecomunicaci\u00f3n transmitida por medio de ondas radioel\u00e9ctricas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "24. Recursos asociados: aquellos sistemas, dispositivos u otros recursos asociados con una red de comunicaciones electr\u00f3nicas o con un servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas que permitan o apoyen la prestaci\u00f3n de servicios a trav\u00e9s de dicha red o servicio ; incluyen los sistemas de acceso condicional y las gu\u00edas electr\u00f3nicas de programas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "25. Red de comunicaciones electr\u00f3nicas: los sistemas de transmisi\u00f3n y, cuando proceda, los equipos de conmutaci\u00f3n o encaminamiento y dem\u00e1s recursos que permitan el transporte de se\u00f1ales mediante cables, ondas hertzianas, medios \u00f3pticos u otros medios electromagn\u00e9ticos con inclusi\u00f3n de las redes de sat\u00e9lites, redes terrestres fijas (de conmutaci\u00f3n de circuitos y de paquetes, incluida internet) y m\u00f3viles, sistemas de tendido el\u00e9ctrico, en la medida en que se utilicen para la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales, redes utilizadas para la radiodifusi\u00f3n sonora y televisiva y redes de televisi\u00f3n por cable, con independencia del tipo de informaci\u00f3n transportada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "26. Red p\u00fablica de comunicaciones: una red de comunicaciones electr\u00f3nicas que se utiliza, en su totalidad o principalmente, para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles para el p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "27. Red telef\u00f3nica p\u00fablica: una red de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nica utilizada para la prestaci\u00f3n de servicios telef\u00f3nicos disponibles al p\u00fablico. Sirve de soporte a la transferencia, entre puntos de terminaci\u00f3n de la red, de comunicaciones vocales, as\u00ed como de otros tipos de comunicaciones, como el fax y la transmisi\u00f3n de datos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "28. Servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas: el prestado por lo general a cambio de una remuneraci\u00f3n que consiste, en su totalidad o principalmente, en el transporte de se\u00f1ales a trav\u00e9s de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas, con inclusi\u00f3n de los servicios de telecomunicaciones y servicios de transmisi\u00f3n en las redes utilizadas para la radiodifusi\u00f3n, pero no de los servicios que suministren contenidos transmitidos mediante redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas o de las actividades que consistan en el ejercicio del control editorial sobre dichos contenidos ; quedan excluidos, asimismo, los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n definidos en el art\u00edculo 1 de la Directiva 98/34/CE que no consistan, en su totalidad o principalmente, en el transporte de se\u00f1ales a trav\u00e9s de redes de comunicaciones electr\u00f3nicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "29. Servicio de televisi\u00f3n de formato ancho: el servicio de televisi\u00f3n constituido, total o parcialmente, por programas producidos y editados para su presentaci\u00f3n en formato ancho completo. La relaci\u00f3n de dimensiones 16:9 constituye el formato de referencia para los servicios de televisi\u00f3n de este tipo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "30. Servicio telef\u00f3nico disponible al p\u00fablico: el servicio disponible al p\u00fablico a trav\u00e9s de uno o m\u00e1s n\u00fameros de un plan nacional o internacional de numeraci\u00f3n telef\u00f3nica, para efectuar y recibir llamadas nacionales e internacionales y tener acceso a los servicios de emergencia, pudiendo incluir adicionalmente, cuando sea pertinente, la prestaci\u00f3n de asistencia mediante operador, los servicios de informaci\u00f3n sobre n\u00fameros de abonados, gu\u00edas, la oferta de tel\u00e9fonos p\u00fablicos de pago, la prestaci\u00f3n de servicios en condiciones especiales, la oferta de facilidades especiales a los clientes con discapacidad o con necesidades sociales especiales y la prestaci\u00f3n de servicios no geogr\u00e1ficos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "31. Sistema de acceso condicional: toda medida t\u00e9cnica o mecanismo t\u00e9cnico que condicione el acceso en forma inteligible a un servicio protegido de radiodifusi\u00f3n sonora o televisiva al pago de una cuota u otra forma de autorizaci\u00f3n individual previa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "32. Telecomunicaciones: toda transmisi\u00f3n, emisi\u00f3n o recepci\u00f3n de signos, se\u00f1ales, escritos, im\u00e1genes, sonidos o informaciones de cualquier naturaleza por hilo, radioelectricidad, medios \u00f3pticos u otros sistemas electromagn\u00e9ticos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "33. Tel\u00e9fono p\u00fablico de pago: un tel\u00e9fono accesible al p\u00fablico en general y para cuya utilizaci\u00f3n pueden emplearse como medios de pago monedas, tarjetas de cr\u00e9dito/d\u00e9bito o tarjetas de prepago, incluidas las tarjetas que utilizan c\u00f3digos de marcaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "34. Usuario: una persona f\u00edsica o jur\u00eddica que utiliza o solicita un servicio de comunicaciones electr\u00f3nicas disponible para el p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "35. Usuario final: el usuario que no explota redes p\u00fablicas de comunicaciones ni presta servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas disponibles para el p\u00fablico ni tampoco los revende."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "36. Autoridad Nacional de Reglamentaci\u00f3n: el Gobierno, los departamentos ministeriales, \u00f3rganos superiores y directivos y organismos p\u00fablicos, que de conformidad con esta ley ejercen las competencias que en la misma se prev\u00e9n."
        }
      ],
      "table": {
        "@class": "tabla",
        "tr": [
          {
            "th": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Gama de frecuencias"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "br": [
                    null,
                    null
                  ],
                  "#text": "Potencia radiada aparente del transmisor en direcci\u00f3n a la instalaci\u00f3n a proteger\u2013Kilovatios"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "br": [
                    null,
                    null
                  ],
                  "#text": "M\u00e1xima limitaci\u00f3n exigible de separaci\u00f3n entre instalaciones a proteger y antena del transmisor\u2013Kil\u00f3metros"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "@rowspan": "3",
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "f < 30 MHz"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "0,01 < P < 1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1 < P < 10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "P > 10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "20"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "@rowspan": "3",
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "f > 30 MHz"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "0,01 < P < 1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1 < P < 10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "P > 10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              }
            ]
          }
        ]
      }
    }
  }
}