{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20211104092601",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2007-19814",
      "titulo": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "276",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1300",
        "#text": "Ley"
      },
      "numero_oficial": "37/2007",
      "fecha_disposicion": "20071116",
      "fecha_publicacion": "20071117",
      "fecha_vigencia": "20080117",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "47160",
      "pagina_final": "47165",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/2007/11/17/pdfs/A47160-47165.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2007/11/30/pdfs/A04905-04909.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2007/11/21/pdfs/A03735-03740.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2007/12/14/pdfs/A01027-01032.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2007-19814"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2007-11-16"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "37"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-19814"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-16"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "37"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-11-17"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI 37/2007, de 16 de novembre, sobre reutilitzaci\u00f3 de la informaci\u00f3 del sector p\u00fablic."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-11-30"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Lei 37/2007, do 16 de novembro, sobre reutilizaci\u00f3n da informaci\u00f3n do sector p\u00fablico. (\u00abBOE\u00bb 276, do 17-11-2007.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-11-21"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei 37/2007, de 16 de novembre, sobre reutilitzaci\u00f3 de la informaci\u00f3 del sector p\u00fablic. (\u00abBOE\u00bb 276, de 17-11-2007.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-12-14"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-19814"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-16"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "37"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2021-11-03"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2021-11-03"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20211103/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-19814"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-16"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "37"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2017-11-09"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2017-11-09"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20171109/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-19814"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-16"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "37"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-07-10"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-07-10"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20150710/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-19814"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-16"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "37"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-11-17"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-11-17"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2007/11/16/37/con/20071117/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": null,
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "35",
            "@orden": "",
            "#text": "Acceso a la informaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "93",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraciones P\u00fablicas"
          },
          {
            "@codigo": "473",
            "@orden": "",
            "#text": "Bases de datos"
          },
          {
            "@codigo": "2440",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho de acceso a los datos"
          },
          {
            "@codigo": "3085",
            "@orden": "",
            "#text": "Documentos"
          },
          {
            "@codigo": "3166",
            "@orden": "",
            "#text": "Empresas"
          },
          {
            "@codigo": "3685",
            "@orden": "",
            "#text": "Ficheros con datos personales"
          },
          {
            "@codigo": "4165",
            "@orden": "",
            "#text": "Informaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "4799",
            "@orden": "",
            "#text": "Licencias"
          },
          {
            "@codigo": "5709",
            "@orden": "",
            "#text": "Procedimiento sancionador"
          },
          {
            "@codigo": "5776",
            "@orden": "",
            "#text": "Propiedad Intelectual"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "109",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Administrativo"
          },
          {
            "@codigo": "112",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Mercantil"
          },
          {
            "@codigo": "130",
            "@orden": "",
            "#text": "Telecomunicaciones"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2003-82244",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2003/98/CE, de 17 de noviembre de 2003"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1992-26318",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 30/1992, de 26 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1999-23750",
              "@orden": "5021",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-17910",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "determinados preceptos, SE A\u00d1ADE los arts. 3 bis, 3 ter y 10 bis,  SE SUPRIME la disposici\u00f3n adicional 3 y SE REENUMERA las disposiciones adicionales 4 y 5 como 3 y 4, por Real Decreto-ley 24/2021, de 2 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2017-12902",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 2, 3.2 y 7.1 y 6, por Ley 9/2017, de 8 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-7731",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 3 a 10, disposici\u00f3n transitoria \u00fanica y SE A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 3 a 5 y anexo, por Ley 18/2015, de 9 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-17560",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "490",
                "#text": "SE DESARROLLA"
              },
              "texto": ", por Real Decreto 1495/2011, de 24 de octubre"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "PRE\u00c1MBULO"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "La informaci\u00f3n generada desde las instancias p\u00fablicas, con la potencialidad que le otorga el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n, posee un gran inter\u00e9s para las empresas a la hora de operar en sus \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, contribuir al crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo, y para los ciudadanos como elemento de transparencia y gu\u00eda para la participaci\u00f3n democr\u00e1tica. Recogiendo ambas aspiraciones la Directiva 2003/98/CE, de 17 de noviembre de 2003, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a la reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico, se adopt\u00f3 con la finalidad de explotar el potencial de informaci\u00f3n del sector p\u00fablico y superar las barreras de un mercado europeo fragmentado estableciendo unos criterios homog\u00e9neos, asentados en condiciones equitativas, proporcionadas y no discriminatorias para el tratamiento de la informaci\u00f3n susceptible de ser reutilizada por personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las diferentes Administraciones y organismos del sector p\u00fablico recogen, producen, reproducen y difunden documentos para llevar a cabo la misi\u00f3n de servicio p\u00fablico que tienen encomendada. Como expresa la Directiva 2003/98/CE, la utilizaci\u00f3n de dichos documentos por otros motivos, ya sea con fines comerciales o no comerciales, constituye una reutilizaci\u00f3n. Por una parte, se persigue armonizar la explotaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en el sector p\u00fablico, en especial la informaci\u00f3n en soporte digital recopilada por sus distintos organismos relativa a numerosos \u00e1mbitos de inter\u00e9s como la informaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, jur\u00eddica, geogr\u00e1fica, meteorol\u00f3gica, tur\u00edstica, sobre empresas, patentes y educaci\u00f3n, etc., al objeto de facilitar la creaci\u00f3n de productos y servicios de informaci\u00f3n basados en documentos del sector p\u00fablico, y reforzar la eficacia del uso transfronterizo de estos documentos por parte de los ciudadanos y de las empresas privadas para que ofrezcan productos y servicios de informaci\u00f3n de valor a\u00f1adido. Por otra parte, la publicidad de todos los documentos de libre disposici\u00f3n que obran en poder del sector p\u00fablico referentes no s\u00f3lo a los procedimientos pol\u00edticos, sino tambi\u00e9n a los judiciales, econ\u00f3micos y administrativos, es un instrumento esencial para el desarrollo del derecho al conocimiento, que constituye un principio b\u00e1sico de la democracia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estos objetivos son los que persigue la presente ley, que mediante la incorporaci\u00f3n a nuestro ordenamiento jur\u00eddico de la Directiva 2003/98/CE y, tomando como punto de partida el diverso tratamiento que las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico han otorgado a la explotaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, dispone un marco general m\u00ednimo para las condiciones de reutilizaci\u00f3n de los documentos del sector p\u00fablico que acoja las diferentes modalidades que se pueden adoptar y que dimanan de la heterogeneidad de la propia informaci\u00f3n. En consecuencia, se prev\u00e9 que sean las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico los que decidan autorizar o no la reutilizaci\u00f3n de los documentos o categor\u00edas de documentos por ellos conservados con fines comerciales o no comerciales. Asimismo, se pretende promover la puesta a disposici\u00f3n de los documentos por medios electr\u00f3nicos, propiciando el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La ley posee unos contornos espec\u00edficos que la delimitan del r\u00e9gimen general de acceso previsto en el art\u00edculo 105 b) de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y en su desarrollo legislativo, en esencia representado por la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, del R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. En este sentido resulta necesario precisar que no se modifica el r\u00e9gimen de acceso a los documentos administrativos consagrado en nuestro ordenamiento jur\u00eddico, sino que se aporta un valor a\u00f1adido al derecho de acceso, contemplando el marco de regulaci\u00f3n b\u00e1sico para la explotaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que obra en poder del sector p\u00fablico, en un marco de libre competencia, regulando las condiciones m\u00ednimas a las que debe acogerse un segundo nivel de tratamiento de la informaci\u00f3n que se genera desde las instancias p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el T\u00edtulo I de la ley se prev\u00e9 el \u00e1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n, que se extiende a las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico en el sentido definido en su art\u00edculo 2, en consonancia con la delimitaci\u00f3n realizada en la normativa de contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico. Desde la perspectiva de su aplicaci\u00f3n objetiva, la ley contempla una definici\u00f3n gen\u00e9rica del t\u00e9rmino documento, acorde con la evoluci\u00f3n de la sociedad de la informaci\u00f3n y que engloba todas las formas de representaci\u00f3n de actos, hechos o informaci\u00f3n, y cualquier recopilaci\u00f3n de los mismos, independientemente del soporte (escrito en papel, almacenado en forma electr\u00f3nica o como grabaci\u00f3n sonora, visual o audiovisual) conservados por las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico, e incluye una delimitaci\u00f3n negativa del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, enumerando aquellos documentos o categor\u00edas de documentos que no se encuentran afectados por la misma, atendiendo a diversos criterios. En este punto cabe precisar que la ley no se aplica a los documentos sometidos a derechos de propiedad intelectual o industrial (como las patentes, los dise\u00f1os y las marcas registradas) especialmente por parte de terceros. A los efectos de esta ley se entiende por derechos de propiedad intelectual los derechos de autor y derechos afines, incluidas las formas de protecci\u00f3n sui g\u00e9neris. En este sentido, la ley tampoco afecta a la existencia de derechos de propiedad intelectual de las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico, ni restringe en modo alguno el ejercicio de esos derechos fuera de los l\u00edmites establecidos en su articulado. Las obligaciones impuestas por esta ley s\u00f3lo deben aplicarse en la medida en que resulten compatibles con las disposiciones de los acuerdos internacionales sobre protecci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual, en particular el Convenio de Berna para la protecci\u00f3n de las obras literarias y art\u00edsticas (Convenio de Berna) y el Acuerdo sobre aspectos de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el comercio (Acuerdo ADPIC). No obstante, las instancias p\u00fablicas deben ejercer sus derechos de autor de una manera que facilite la reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo II prev\u00e9 los aspectos b\u00e1sicos del r\u00e9gimen jur\u00eddico de la reutilizaci\u00f3n, indicando que las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico podr\u00e1n optar por permitir la reutilizaci\u00f3n sin condiciones concretas o, mediante la expedici\u00f3n de una licencia, que imponga a su titular una serie de condiciones de reutilizaci\u00f3n que, en todo caso, deber\u00e1n ser claras, justas y transparentes, no discriminatorias para categor\u00edas comparables de reutilizaci\u00f3n y atender al principio de libre competencia y de servicio p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para ello el uso de licencias-tipo que puedan estar disponibles por medios electr\u00f3nicos se revela como un elemento clave en este sentido. Por otra parte, se prev\u00e9 que las distintas Administraciones y organismos difundan qu\u00e9 documentaci\u00f3n es susceptible de ser reutilizada mediante la creaci\u00f3n de listados e \u00edndices accesibles en l\u00ednea de los documentos disponibles, con el objeto de fomentar y facilitar las solicitudes de reutilizaci\u00f3n. Para incrementar las posibilidades de reutilizaci\u00f3n, las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico deben procurar ofrecer los documentos por medios electr\u00f3nicos en los formatos o lenguas preexistentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El r\u00e9gimen de reutilizaci\u00f3n garantiza el pleno respeto de los principios que consagran la protecci\u00f3n de datos personales, en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de car\u00e1cter personal y su normativa de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por otra parte, las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico deben adecuarse a las normas de competencia, evitando acuerdos exclusivos. No obstante, la ley prev\u00e9 una excepci\u00f3n a este principio cuando, con vistas a la prestaci\u00f3n de un servicio de inter\u00e9s econ\u00f3mico general, pueda resultar necesario conceder un derecho exclusivo a la reutilizaci\u00f3n de determinados documentos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, la ley prev\u00e9 los principios aplicables para aquellos supuestos en los que las Administraciones y organismos exijan contraprestaciones econ\u00f3micas por facilitar la reutilizaci\u00f3n de documentos con fines comerciales, cuya cuant\u00eda deber\u00e1 ser razonable y orientada al coste, sin que los ingresos obtenidos superen los costes totales de recogida, producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n de los documentos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el T\u00edtulo II se concretan algunos aspectos de la reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, previendo las posibles condiciones a las que someter la reutilizaci\u00f3n, que podr\u00edan ir referidas a cuestiones como el uso correcto de los documentos, la garant\u00eda de que los documentos no ser\u00e1n modificados y la indicaci\u00f3n de la fuente. Asimismo se indica el contenido m\u00ednimo que deben acoger las licencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el T\u00edtulo III la ley establece el procedimiento para poder arbitrar las solicitudes de reutilizaci\u00f3n, en el que tienen una especial relevancia los plazos de resoluci\u00f3n, aspecto esencial para el contenido din\u00e1mico de la informaci\u00f3n, cuyo valor econ\u00f3mico depende de su puesta a disposici\u00f3n inmediata y de una actualizaci\u00f3n regular. Asimismo se garantiza que en las resoluciones que se adopten se indiquen las v\u00edas de recurso de las que disponen los solicitantes para impugnar las decisiones que les afecten."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo se establece para la Administraci\u00f3n General del Estado un r\u00e9gimen sancionador conectado con el mal uso que se confiera a la informaci\u00f3n cuya reutilizaci\u00f3n ha sido autorizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley tiene car\u00e1cter de legislaci\u00f3n b\u00e1sica al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n. Se except\u00faa el art\u00edculo 11 y los apartados 1 (p\u00e1rrafos segundo y tercero), 3 y 8 del art\u00edculo 10."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la elaboraci\u00f3n de la ley se ha recabado el informe de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente ley tiene por objeto la regulaci\u00f3n b\u00e1sica del r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a la reutilizaci\u00f3n de los documentos elaborados o custodiados por las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La aplicaci\u00f3n de esta ley se har\u00e1 sin perjuicio del r\u00e9gimen aplicable al derecho de acceso a los documentos y a las especialidades previstas en su normativa reguladora."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. \u00c1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se entiende por Administraciones y organismos del sector p\u00fablico a efectos de esta ley:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado, las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades que integran la Administraci\u00f3n local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Las Entidades gestoras y los servicios comunes de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los Organismos aut\u00f3nomos, las Agencias estatales y cualesquiera entidades de derecho p\u00fablico que, con independencia funcional o con una especial autonom\u00eda reconocida por la ley, tengan atribuidas funciones de regulaci\u00f3n o control de car\u00e1cter externo sobre un determinado sector o actividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Las entidades de derecho p\u00fablico con personalidad jur\u00eddica propia, vinculadas o dependientes de cualquiera de las Administraciones p\u00fablicas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00ba Que hayan sido creadas para satisfacer espec\u00edficamente necesidades de inter\u00e9s general que no tengan car\u00e1cter industrial o mercantil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Que se trate de entidades cuya actividad est\u00e9 mayoritariamente financiada por las Administraciones p\u00fablicas u otras entidades de derecho p\u00fablico, o bien, cuya gesti\u00f3n se halle sometida a un control por parte de estas \u00faltimas, o cuyos \u00f3rganos de administraci\u00f3n, de direcci\u00f3n o de vigilancia est\u00e9n compuestos por miembros de los que m\u00e1s de la mitad sean nombrados por las Administraciones p\u00fablicas y otras entidades de derecho p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "e) Los Consorcios dotados de personalidad jur\u00eddica propia a los que se refieren el art\u00edculo 6, apartado 5, de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, y la legislaci\u00f3n de r\u00e9gimen local."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Las fundaciones del sector p\u00fablico previstas en la legislaci\u00f3n en materia de fundaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Las asociaciones constituidas por las Administraciones, organismos y entidades mencionados en las letras anteriores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. \u00c1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se entiende por reutilizaci\u00f3n el uso de documentos que obran en poder de las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico, por personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, con fines comerciales o no comerciales, siempre que dicho uso no constituya una actividad administrativa p\u00fablica. Queda excluido de este concepto el intercambio de documentos entre Administraciones y organismos del sector p\u00fablico en el ejercicio de las funciones p\u00fablicas que tengan atribuidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La presente ley se aplicar\u00e1 a los documentos elaborados o custodiados por las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico, cuya reutilizaci\u00f3n sea autorizada por \u00e9stos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se entiende por documento toda informaci\u00f3n cualquiera que sea su soporte material o electr\u00f3nico as\u00ed como su forma de expresi\u00f3n gr\u00e1fica, sonora o en imagen utilizada. A estos efectos no se considerar\u00e1n documentos los programas inform\u00e1ticos que est\u00e9n protegidos por la legislaci\u00f3n espec\u00edfica aplicable a los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La presente ley no ser\u00e1 aplicable a los siguientes documentos que obren en las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico previstos en el art\u00edculo 2:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Los documentos sobre los que existan prohibiciones o limitaciones en el derecho de acceso en virtud de lo previsto en el art\u00edculo 37 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y las dem\u00e1s normas que regulan el derecho de acceso o la publicidad registral con car\u00e1cter espec\u00edfico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los documentos que afecten a la defensa nacional, la seguridad del Estado, la protecci\u00f3n de la seguridad p\u00fablica, as\u00ed como los sometidos al secreto estad\u00edstico y a la confidencialidad comercial y, en general, los documentos relacionados con actuaciones sometidas por una norma al deber de reserva, secreto o confidencialidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los documentos para cuyo acceso se requiera ser titular de un derecho o inter\u00e9s leg\u00edtimo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los documentos que obran en las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico para finalidades ajenas a las funciones de servicio p\u00fablico que tengan atribuidas definidas con arreglo a la normativa vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Los documentos sobre los que existan derechos de propiedad intelectual o industrial por parte de terceros. No obstante, la presente ley no afecta a la existencia de derechos de propiedad intelectual de las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico ni a su posesi\u00f3n por \u00e9stos, ni restringe el ejercicio de esos derechos fuera de los l\u00edmites establecidos por la presente ley. El ejercicio de los derechos de propiedad intelectual de las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico deber\u00e1 realizarse de forma que se facilite su reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Los documentos conservados por las entidades que gestionen los servicios esenciales de radiodifusi\u00f3n sonora y televisiva y sus filiales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Los documentos conservados por instituciones educativas y de investigaci\u00f3n, tales como centros escolares, universidades, archivos, bibliotecas y centros de investigaci\u00f3n, con inclusi\u00f3n de organizaciones creadas para la transferencia de los resultados de la investigaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) los documentos conservados por instituciones culturales tales como museos, bibliotecas, archivos hist\u00f3ricos, orquestas, \u00f3peras, ballets y teatros."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Lo previsto en esta ley no restringir\u00e1 las previsiones m\u00e1s favorables que sobre acceso o reutilizaci\u00f3n se establezcan en las leyes sectoriales."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "R\u00e9gimen jur\u00eddico de la reutilizaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. R\u00e9gimen administrativo de la reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los documentos de las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico ser\u00e1n reutilizables en los t\u00e9rminos previstos en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico podr\u00e1n optar por que los distintos documentos que obran en su poder sean reutilizables de acuerdo con alguna o algunas de las siguientes modalidades:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Reutilizaci\u00f3n de documentos puestos a disposici\u00f3n del p\u00fablico sin sujeci\u00f3n a condiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Reutilizaci\u00f3n de documentos puestos a disposici\u00f3n del p\u00fablico con sujeci\u00f3n a condiciones establecidas en licencias-tipo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Reutilizaci\u00f3n de documentos previa solicitud, conforme al procedimiento previsto en el art\u00edculo 10 o, en su caso, en la normativa auton\u00f3mica, pudiendo incorporar en estos supuestos condiciones establecidas en una licencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Las condiciones incorporadas en las licencias habr\u00e1n de respetar los siguientes criterios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Deber\u00e1n ser claras, justas y transparentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) No deber\u00e1n restringir las posibilidades de reutilizaci\u00f3n ni limitar la competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) No deber\u00e1n ser discriminatorias para categor\u00edas comparables de reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico podr\u00e1n facilitar licencias-tipo para la reutilizaci\u00f3n de documentos, las cuales deber\u00e1n estar disponibles en formato digital y ser procesables electr\u00f3nicamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico facilitar\u00e1n mecanismos accesibles electr\u00f3nicamente que posibiliten la b\u00fasqueda de los documentos disponibles para su reutilizaci\u00f3n, creando sistemas de gesti\u00f3n documental que permitan a los ciudadanos la adecuada recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, tales como listados, bases de datos o \u00edndices y portales que enlacen con listados descentralizados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La reutilizaci\u00f3n de documentos que contengan datos de car\u00e1cter personal se regir\u00e1 por lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Formatos disponibles para la reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico promover\u00e1n que la puesta a disposici\u00f3n de los documentos para su reutilizaci\u00f3n as\u00ed como la tramitaci\u00f3n de solicitudes de reutilizaci\u00f3n se realice por medios electr\u00f3nicos y mediante plataforma multicanal cuando ello sea compatible con los medios t\u00e9cnicos de que disponen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico facilitar\u00e1n sus documentos en cualquier formato o lengua en que existan previamente, procurando proporcionarlos por medios electr\u00f3nicos conforme lo previsto en el apartado anterior. Esto no supondr\u00e1 la obligaci\u00f3n por parte de las Administraciones y organismos de facilitar extractos de documentos cuando ello suponga un esfuerzo desproporcionado, crear documentos, adaptarlos o mantener la producci\u00f3n de un determinado documento para satisfacer una solicitud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con arreglo en lo establecido en la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad, los medios electr\u00f3nicos de puesta a disposici\u00f3n de los documentos a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1n accesibles a las personas con discapacidad, de acuerdo con las normas t\u00e9cnicas existentes en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico adoptar\u00e1n, en la medida de lo posible, las medidas adecuadas para facilitar que aquellos documentos destinados a personas con discapacidad est\u00e9n disponibles en formatos que tengan en cuenta las posibilidades de reutilizaci\u00f3n por parte de dichas personas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No regir\u00e1 esta obligaci\u00f3n en los supuestos en los que dicha adecuaci\u00f3n no constituya un ajuste razonable, entendi\u00e9ndose por tal lo dispuesto en el art\u00edculo 7 de la ley 51/2003."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Prohibici\u00f3n de derechos exclusivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La reutilizaci\u00f3n de documentos estar\u00e1 abierta a todos los agentes potenciales del mercado, incluso en caso de que uno o m\u00e1s de los agentes exploten ya productos con valor a\u00f1adido basados en estos documentos. Los contratos o acuerdos de otro tipo entre los organismos del sector p\u00fablico que conserven los documentos y los terceros no otorgar\u00e1n derechos exclusivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No ser\u00e1 admisible el otorgamiento de derechos exclusivos de los organismos del sector p\u00fablico a favor de terceros salvo que tales derechos exclusivos sean necesarios para la prestaci\u00f3n de un servicio de inter\u00e9s p\u00fablico. En tal caso, la Administraci\u00f3n o el organismo del sector p\u00fablico correspondiente quedar\u00e1 obligado a la realizaci\u00f3n de una revisi\u00f3n peri\u00f3dica, y en todo caso, cada tres a\u00f1os, de la permanencia del motivo que justific\u00f3 la concesi\u00f3n del mencionado derecho exclusivo. Estos acuerdos exclusivos deber\u00e1n ser transparentes y p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Contraprestaciones econ\u00f3micas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Podr\u00e1 aplicarse una tasa o un precio p\u00fablico por el suministro de documentos para su reutilizaci\u00f3n en las condiciones previstas en la Ley 8/1989, de 13 de abril, de Tasas y Precios P\u00fablicos o, en su caso, en la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito auton\u00f3mico o local, teniendo en cuenta para su determinaci\u00f3n a estos efectos, entre otras condiciones, la existencia de tasas o precios p\u00fablicos para el acceso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los importes de las tasas o precios p\u00fablicos que se establezcan se cuantificar\u00e1n de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 19 y 25 de la Ley 8/1989, de 13 de abril, o en la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito auton\u00f3mico o local, para permitir cubrir al menos los costes del servicio o actividad, debiendo incluirse en dichos costes los relativos a la recogida, producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En caso de que una Administraci\u00f3n u organismo del sector p\u00fablico reutilice los documentos como base para actividades comerciales ajenas a las funciones propias que tenga atribuidas, deber\u00e1n aplicarse a la entrega de documentos para dichas actividades las mismas tasas o precios p\u00fablicos y condiciones que se apliquen a los dem\u00e1s usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Se podr\u00e1n aplicar tasas o precios p\u00fablicos diferenciados seg\u00fan se trate de reutilizaci\u00f3n con fines comerciales o no comerciales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las Administraciones y organismos del sector p\u00fablico pondr\u00e1n a disposici\u00f3n del p\u00fablico el listado de las tasas y precios p\u00fablicos que sean de aplicaci\u00f3n a las solicitudes de reutilizaci\u00f3n, y los supuestos en los que no proceda pago alguno, mediante medios electr\u00f3nicos siempre que sea compatible con sus capacidades t\u00e9cnicas. Asimismo, el organismo correspondiente indicar\u00e1, previa solicitud, la base de c\u00e1lculo utilizada para determinar las tasas o precios p\u00fablicos y los factores tenidos en cuenta en el c\u00e1lculo de las tasas o precios p\u00fablicos para casos at\u00edpicos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Condiciones de reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de las Administraciones y de los organismos del sector p\u00fablico a los que se refiere el art\u00edculo 2 de la presente ley podr\u00e1 estar sometida, entre otras, a las siguientes condiciones generales:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Que el contenido de la informaci\u00f3n no sea alterado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que no se desnaturalice el sentido de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Que se cite la fuente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Que se mencione la fecha de la \u00faltima actualizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Licencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los casos en los que se otorgue una licencia, \u00e9sta deber\u00e1 reflejar, al menos, la informaci\u00f3n relativa a la finalidad concreta, comercial o no comercial, para la que se concede la reutilizaci\u00f3n, la duraci\u00f3n de la licencia, las obligaciones del beneficiario y del organismo concedente, las responsabilidades de uso y modalidades financieras, indic\u00e1ndose el car\u00e1cter gratuito o, en su caso, la tasa o precio p\u00fablico aplicable."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Procedimiento y r\u00e9gimen sancionador"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Procedimiento de tramitaci\u00f3n de solicitudes de reutilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las solicitudes de reutilizaci\u00f3n de documentos administrativos deber\u00e1n dirigirse al \u00f3rgano competente, entendiendo por tal aquel en cuyo poder obren los documentos cuya reutilizaci\u00f3n se solicita. Las solicitudes se presentar\u00e1n por aquellas personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que pretendan reutilizar los documentos de conformidad con lo previsto en esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, cuando el \u00f3rgano al que se ha dirigido la solicitud no posea la informaci\u00f3n requerida pero tenga conocimiento de la Administraci\u00f3n u organismo que la posee, le remitir\u00e1 a la mayor brevedad posible la solicitud dando cuenta de ello al solicitante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando ello no sea posible, informar\u00e1 directamente al solicitante sobre la Administraci\u00f3n u organismo del sector p\u00fablico al que, seg\u00fan su conocimiento, ha de dirigirse para solicitar dicha informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La solicitud deber\u00e1 reflejar el contenido previsto en el art\u00edculo 70.1 de la ley 30/1992, identificando el documento o documentos susceptibles de reutilizaci\u00f3n y especificando los fines, comerciales o no comerciales, de la reutilizaci\u00f3n. No obstante, cuando una solicitud est\u00e9 formulada de manera imprecisa, el \u00f3rgano competente pedir\u00e1 al solicitante que la concrete y le indicar\u00e1 expresamente que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 71 de la ley 30/1992."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El solicitante deber\u00e1 concretar su petici\u00f3n en el plazo de diez d\u00edas a contar desde el d\u00eda siguiente al de la recepci\u00f3n de dicho requerimiento. A estos efectos, el \u00f3rgano competente asistir\u00e1 al solicitante para delimitar el contenido de la informaci\u00f3n solicitada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El c\u00f3mputo del plazo para resolver la solicitud de informaci\u00f3n se entender\u00e1 suspendido por el tiempo que medie entre la notificaci\u00f3n del requerimiento y su efectivo cumplimiento por el destinatario o, en su defecto, por el transcurso del plazo concedido, inform\u00e1ndose al solicitante de la suspensi\u00f3n del plazo para resolver."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano competente resolver\u00e1 las solicitudes de reutilizaci\u00f3n en el plazo m\u00e1ximo de veinte d\u00edas desde la recepci\u00f3n de la solicitud en el registro del \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n, con car\u00e1cter general. Cuando por el volumen y la complejidad de la informaci\u00f3n solicitada resulte imposible cumplir el citado plazo se podr\u00e1 ampliar el plazo de resoluci\u00f3n en otros veinte d\u00edas. En este caso deber\u00e1 informarse al solicitante, en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas, de toda ampliaci\u00f3n del plazo, as\u00ed como de las razones que lo justifican."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las resoluciones que tengan car\u00e1cter estimatorio podr\u00e1n autorizar la reutilizaci\u00f3n de los documentos sin condiciones o bien supondr\u00e1n el otorgamiento de la oportuna licencia para su reutilizaci\u00f3n en las condiciones pertinentes impuestas a trav\u00e9s de la misma. En todo caso la resoluci\u00f3n estimatoria supondr\u00e1 la puesta a disposici\u00f3n del documento en el mismo plazo previsto en el apartado anterior para resolver."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Si la resoluci\u00f3n denegara total o parcialmente la reutilizaci\u00f3n solicitada, se notificar\u00e1 al solicitante, comunic\u00e1ndole los motivos de dicha negativa en los plazos mencionados en el apartado 3, motivos que habr\u00e1n de estar fundados en alguna de las disposiciones de esta ley o en el ordenamiento jur\u00eddico vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. En caso de que la resoluci\u00f3n desestimatoria est\u00e9 fundada en la existencia de derechos de propiedad intelectual o industrial por parte de terceros, el \u00f3rgano competente deber\u00e1 incluir una referencia a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica titular de los derechos cuando \u00e9sta sea conocida, o, alternativamente, al cedente del que el organismo haya obtenido los documentos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. En todo caso, las resoluciones adoptadas deber\u00e1n contener una referencia a las v\u00edas de recurso a que pueda acogerse en su caso el solicitante, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 58.2 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Si en el plazo m\u00e1ximo previsto para resolver y notificar no se hubiese dictado resoluci\u00f3n expresa, el solicitante podr\u00e1 entender desestimada su solicitud."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. R\u00e9gimen sancionador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, se considerar\u00e1n infracciones muy graves a lo previsto en esta ley:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La desnaturalizaci\u00f3n del sentido de la informaci\u00f3n para cuya reutilizaci\u00f3n se haya concedido una licencia;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La alteraci\u00f3n muy grave del contenido de la informaci\u00f3n para cuya reutilizaci\u00f3n se haya concedido una licencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Se considerar\u00e1n infracciones graves:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La reutilizaci\u00f3n de documentaci\u00f3n sin haber obtenido la correspondiente licencia en los casos en que \u00e9sta sea requerida;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n para una finalidad distinta a la que se concedi\u00f3;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La alteraci\u00f3n grave del contenido de la informaci\u00f3n para cuya reutilizaci\u00f3n se haya concedido una licencia;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El  incumplimiento grave de otras condiciones impuestas en la correspondiente licencia o en la normativa reguladora aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Se considerar\u00e1n infracciones leves:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La falta de menci\u00f3n de la fecha de la \u00faltima actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La alteraci\u00f3n leve del contenido de la informaci\u00f3n para cuya reutilizaci\u00f3n se haya concedido una licencia;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La ausencia de cita de la fuente de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 8 de esta ley;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El incumplimiento leve de otras condiciones impuestas en la correspondiente licencia o en la normativa reguladora aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Por la comisi\u00f3n de las infracciones recogidas en este art\u00edculo, se impondr\u00e1n las siguientes sanciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Sanci\u00f3n de multa de 50.001 a 100.000 euros por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Sanci\u00f3n de multa de 10.001 a 50.000 euros por la comisi\u00f3n de infracciones graves;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Sanci\u00f3n de multa de 1.000 a 10.000 euros. Por la comisi\u00f3n de infracciones leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves y graves recogidas, adem\u00e1s de las sanciones previstas en las letras a) y b), se podr\u00e1 sancionar con la prohibici\u00f3n de reutilizar documentos sometidos a licencia durante un periodo de tiempo entre 1 y 5 a\u00f1os y con la revocaci\u00f3n de la licencia concedida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las sanciones se graduar\u00e1n atendiendo a la naturaleza de la informaci\u00f3n reutilizada, al volumen de dicha informaci\u00f3n, a los beneficios obtenidos, al grado de intencionalidad, a los da\u00f1os y perjuicios causados, en particular a los que se refieren a la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal, a la reincidencia y a cualquier otra circunstancia que sea relevante para determinar el grado de antijuridicidad y de culpabilidad presentes en la concreta actuaci\u00f3n infractora."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La potestad sancionadora se ejercer\u00e1, en todo lo no previsto en la presente ley, de conformidad con lo dispuesto en el T\u00edtulo IX de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Su ejercicio corresponder\u00e1 a los \u00f3rganos competentes que la tengan atribuida por raz\u00f3n de la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. El r\u00e9gimen sancionador previsto en esta ley se entiende sin perjuicio de la responsabilidad civil o penal en que pudiera incurrirse, que se har\u00e1 efectiva de acuerdo con las correspondientes normas legales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Planes y programas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, a propuesta de los Ministerios competentes, desarrollar\u00e1 planes y programas de actuaciones dirigidos a facilitar la reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector p\u00fablico en aras de promover el crecimiento del sector de contenidos digitales, pudiendo establecer con el resto de las Administraciones p\u00fablicas los mecanismos de colaboraci\u00f3n que se estimen pertinentes para la consecuci\u00f3n de dicho objetivo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Aplicaci\u00f3n a otros organismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Lo previsto en la presente ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los documentos conservados por organismos e instituciones diferentes a los mencionados en el art\u00edculo 2, a los que, en los t\u00e9rminos previstos en su normativa reguladora, resulte aplicable en su actividad la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las previsiones contenidas en la presente ley ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las sentencias y resoluciones judiciales, sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo 107.10 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial y su desarrollo espec\u00edfico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria \u00fanica. R\u00e9gimen transitorio aplicable a los acuerdos exclusivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los acuerdos exclusivos existentes a los que no se aplique la excepci\u00f3n contemplada en el art\u00edculo 6 concluir\u00e1n cuando expire el contrato y, en cualquier caso, no m\u00e1s tarde del 31 de diciembre de 2008."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Fundamento constitucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente ley tiene car\u00e1cter de legislaci\u00f3n b\u00e1sica al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n. Se except\u00faa el art\u00edculo 11 y los apartados 1 (p\u00e1rrafos segundo y tercero), 3 y 8 del art\u00edculo 10."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Desarrollo reglamentario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1 cuantas disposiciones sean necesarias para la ejecuci\u00f3n y desarrollo de lo establecido en esta ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta Ley entrar\u00e1 en vigor a los dos meses de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 16 de noviembre de 2007."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO"
        }
      ]
    }
  }
}