{
"documento": {
  "@fecha_actualizacion": "20210903112601",
  "metadatos": {
    "identificador": "BOE-A-2015-10565",
    "titulo": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.",
    "diario": {
      "@codigo": "BOE",
      "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
    },
    "diario_numero": "236",
    "seccion": "1",
    "subseccion": null,
    "departamento": {
      "@codigo": "7723",
      "#text": "Jefatura del Estado"
    },
    "rango": {
      "@codigo": "1300",
      "#text": "Ley"
    },
    "numero_oficial": "39/2015",
    "fecha_disposicion": "20151001",
    "fecha_publicacion": "20151002",
    "fecha_vigencia": "20161002",
    "fecha_derogacion": null,
    "letra_imagen": "A",
    "pagina_inicial": "89343",
    "pagina_final": "89410",
    "suplemento_letra_imagen": null,
    "suplemento_pagina_inicial": null,
    "suplemento_pagina_final": null,
    "estatus_legislativo": "L",
    "origen_legislativo": {
      "@codigo": "1",
      "#text": "Estatal"
    },
    "estado_consolidacion": {
      "@codigo": "3",
      "#text": "Finalizado"
    },
    "judicialmente_anulada": "N",
    "vigencia_agotada": "N",
    "estatus_derogacion": "N",
    "url_epub": "/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2015-10565",
    "url_pdf": "/boe/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10565.pdf",
    "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10565-C.pdf",
    "url_pdf_euskera": "/boe_euskera/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10565-E.pdf",
    "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10565-G.pdf",
    "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2015/10/02/pdfs/BOE-A-2015-10565-V.pdf",
    "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
  },
  "metadata-eli": {
    "rdf:RDF": {
      "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
      "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
      "eli:LegalResource": {
        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39",
        "eli:jurisdiction": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
        },
        "eli:type_document": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
        },
        "eli:id_local": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "BOE-A-2015-10565"
        },
        "eli:date_document": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
          "#text": "2015-10-01"
        },
        "eli:number": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "39"
        },
        "eli:has_member": [
          {
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidated_by": [
                {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002"
                }
              ],
              "eli:is_realized_by": [
                {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": [
                      {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa/epub",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/epub+zip"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa"
                          }
                        }
                      },{
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa/html",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa"
                          }
                        }
                      },{
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa"
                          }
                        }
                      },{
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa/xml",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/spa"
                          }
                        }
                      }
                    ]
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/cat",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Llei 39/2015, d'1 d'octubre, del procediment administratiu com\u00fa de les administracions p\u00fabliques."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/cat/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/cat"
                        }
                      }
                    }
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/eus",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/eus"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "39/2015 Legea, urriaren 1ekoa, Administrazio Publikoen Administrazio Prozedura Erkidearena."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/eus/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/eus"
                        }
                      }
                    }
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/glg",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Lei 39/2015, do 1 de outubro, do procedemento administrativo com\u00fan das administraci\u00f3ns p\u00fablicas."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/glg/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/glg"
                        }
                      }
                    }
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/vci",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Llei 39/2015, d'1 d'octubre, del Procediment Administratiu Com\u00fa de les Administracions P\u00fabliques. [Traducci\u00f3 corregida el 10/5/2017]"
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/vci/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof/vci"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              ]
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2021-07-10"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2021-07-10"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20210710/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2020-09-23"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2020-09-23"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200923/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2020-09-11"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2020-09-11"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200911/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2020-08-05"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2020-08-05"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20200805/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2019-11-05"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2019-11-05"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20191105/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2018-12-06"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2018-12-06"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20181206/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2018-09-04"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2018-09-04"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180904/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2018-06-22"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2018-06-22"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20180622/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-2015-10565"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-01"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "39"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2015-10-02"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2015-10-02"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2015/10/01/39/con/20151002/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          }
        ]
      }
    }
  },
  "analisis": {
    "notas": {
      "nota": [
        {
          "@codigo": "9",
          "@orden": "210",
          "#text": "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 2 de octubre de 2016."
        },{
          "@codigo": "38",
          "@orden": "225",
          "#text": "Efectos  para las previsiones indicadas en la disposici\u00f3n final 7: 2 de abril de 2021."
        }
      ]
    },
    "materias": {
      "materia": [
        {
          "@codigo": "35",
          "@orden": "",
          "#text": "Acceso a la informaci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "62",
          "@orden": "",
          "#text": "Actos procesales"
        },{
          "@codigo": "1508",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraci\u00f3n electr\u00f3nica"
        },{
          "@codigo": "82",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraci\u00f3n General del Estado"
        },{
          "@codigo": "85",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraci\u00f3n Local"
        },{
          "@codigo": "93",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraciones P\u00fablicas"
        },{
          "@codigo": "261",
          "@orden": "",
          "#text": "Apremios"
        },{
          "@codigo": "281",
          "@orden": "",
          "#text": "Archivos"
        },{
          "@codigo": "517",
          "@orden": "",
          "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
        },{
          "@codigo": "822",
          "@orden": "",
          "#text": "Certificados"
        },{
          "@codigo": "1320",
          "@orden": "",
          "#text": "Comunidades Aut\u00f3nomas"
        },{
          "@codigo": "1332",
          "@orden": "",
          "#text": "Conciliaci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "2463",
          "@orden": "",
          "#text": "Derechos de los ciudadanos"
        },{
          "@codigo": "2490",
          "@orden": "",
          "#text": "Despidos"
        },{
          "@codigo": "3086",
          "@orden": "",
          "#text": "Documentos p\u00fablicos"
        },{
          "@codigo": "3198",
          "@orden": "",
          "#text": "Enjuiciamiento Civil"
        },{
          "@codigo": "3716",
          "@orden": "",
          "#text": "Firma electr\u00f3nica"
        },{
          "@codigo": "4270",
          "@orden": "",
          "#text": "Iniciativa legislativa"
        },{
          "@codigo": "4718",
          "@orden": "",
          "#text": "Juzgados de lo Social"
        },{
          "@codigo": "5165",
          "@orden": "",
          "#text": "Normas jur\u00eddicas"
        },{
          "@codigo": "5170",
          "@orden": "",
          "#text": "Notificaciones citaciones y emplazamientos"
        },{
          "@codigo": "7911",
          "@orden": "",
          "#text": "Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas"
        },{
          "@codigo": "5703",
          "@orden": "",
          "#text": "Procedimiento administrativo"
        },{
          "@codigo": "5709",
          "@orden": "",
          "#text": "Procedimiento sancionador"
        },{
          "@codigo": "5796",
          "@orden": "",
          "#text": "Publicidad institucional"
        },{
          "@codigo": "5886",
          "@orden": "",
          "#text": "Recurso Contencioso Administrativo"
        },{
          "@codigo": "6015",
          "@orden": "",
          "#text": "Registros administrativos"
        },{
          "@codigo": "7869",
          "@orden": "",
          "#text": "Registros telem\u00e1ticos"
        },{
          "@codigo": "6218",
          "@orden": "",
          "#text": "Responsabilidad Civil"
        },{
          "@codigo": "6219",
          "@orden": "",
          "#text": "Responsabilidad Civil de la Administraci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "6499",
          "@orden": "",
          "#text": "Seguridad Social"
        }
      ]
    },
    "alertas": {
      "alerta": [
        {
          "@codigo": "138",
          "@orden": "",
          "#text": "Administraci\u00f3n de Justicia"
        },{
          "@codigo": "109",
          "@orden": "",
          "#text": "Derecho Administrativo"
        },{
          "@codigo": "110",
          "@orden": "",
          "#text": "Derecho Civil"
        },{
          "@codigo": "111",
          "@orden": "",
          "#text": "Derecho Constitucional"
        },{
          "@codigo": "121",
          "@orden": "",
          "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n"
        },{
          "@codigo": "130",
          "@orden": "",
          "#text": "Telecomunicaciones"
        },{
          "@codigo": "131",
          "@orden": "",
          "#text": "Trabajo y empleo"
        }
      ]
    },
    "referencias": {
      "anteriores": {
        "anterior": [
          {
            "@referencia": "BOE-A-2011-4117",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": "los arts. 4 a 7 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2009-18358",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": ", en la forma indicada, determinados preceptos del Real Decreto 1671/2009, de 6 de noviembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2007-12352",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": ", en la forma indicada, la Ley 11/2007, de 22 de junio"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1999-11499",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": "el Real Decreto 772/1999, de 7 de mayo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1993-20748",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": "el Real Decreto 1398/1993, de 4 de agosto"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1993-11253",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": "el Real Decreto 429/1993, de 26 de marzo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1992-26318",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": ", en la forma indicada, la  Ley 30/1992, de 26 de noviembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2011-15936",
            "@orden": "2015",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "MODIFICA"
            },
            "texto": "los arts. 64, 69, 70, 72, 73, 85, 103 y 117 de  la Ley 36/2011, de 10 de octubre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2003-23399",
            "@orden": "2015",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "MODIFICA"
            },
            "texto": "el art. 3 de la Ley 59/2003, de 19 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2012-5730",
            "@orden": "5020",
            "palabra": {
              "@codigo": "330",
              "#text": "CITA"
            },
            "texto": "Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2003-21614",
            "@orden": "5020",
            "palabra": {
              "@codigo": "330",
              "#text": "CITA"
            },
            "texto": "Ley 47/2003, de 26 de noviembre"
          }
        ]
      },
      "posteriores": {
        "posterior": [
          {
            "@referencia": "BOE-A-2020-10491",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "230",
              "#text": "SE DEJA SIN EFECTO"
            },
            "texto": "la modificaci\u00f3n de la disposici\u00f3n final 7, por Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2020"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2021-11472",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "la disposici\u00f3n final 7, con variaci\u00f3n de efectos en su entrada en vigor, por Ley 10/2021, de 9 de julio"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2020-11043",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": ", con efectos desde el 23 de septiembre de 2020, la disposici\u00f3n final 7, por Real Decreto-ley 28/2020, de 22 de septiembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2020-9131",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "la disposici\u00f3n final 7, por Real Decreto-ley 27/2020, de 4 de agosto"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2019-15790",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "los arts. 9, 10 y SE A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 6, por Real Decreto-ley 14/2019, de 31 de octubre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2018-16673",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "el art. 28.2 y 3, por Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2018-12131",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "la disposici\u00f3n final 7, por Real Decreto-ley 11/2018, de 31 de agosto"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2021-5032",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "490",
              "#text": "SE DESARROLLA"
            },
            "texto": ", y se aprueba el Reglamento de actuaci\u00f3n y funcionamiento del sector p\u00fablico por medios electr\u00f3nicos: Real Decreto 203/2021, de 30 de marzo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2021-4570",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "331",
              "#text": "SE DICTA EN RELACI\u00d3N"
            },
            "texto": "y se establecen disposici\u00f3nes espec\u00edficas para procedimientos sancionadores en comercio y sanidad exterior, por Real Decreto 137/2021, de 2 de marzo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2018-15846",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "470",
              "#text": "SE DECLARA"
            },
            "texto": ", en el Recurso 3865/2016, la desestimaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los arts. 1 y 127 a 133, por Sentencia 110/2018, de 17 de octubre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2018-8574",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "470",
              "#text": "SE DECLARA"
            },
            "texto": ", en el Recurso 3628/2016, la inconstitucionalidad y nulidad de lo indicado de los arts. 6.4 y 129.4, y de la disposici\u00f3n final 1.2; contrarios al orden constitucional de competencias, los arts. 130, 132 y lo indicado del 129 y 133, seg\u00fan el fj.7.b) o c); y la constitucionalidad, en los t\u00e9rminos del fj 11.f) de la disposici\u00f3n adicional 2.p\u00e1rrafo 2, por Sentencia 55/2018, de 24 de mayo"
          }
        ]
      }
    }
  },
  "texto": {
    "p": [
      {
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "FELIPE VI"
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley:"
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "I"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "La esfera jur\u00eddica de derechos de los ciudadanos frente a la actuaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas se encuentra protegida a trav\u00e9s de una serie de instrumentos tanto de car\u00e1cter reactivo, entre los que destaca el sistema de recursos administrativos o el control realizado por jueces y tribunales, como preventivo, a trav\u00e9s del procedimiento administrativo, que es la expresi\u00f3n clara de que la Administraci\u00f3n P\u00fablica act\u00faa con sometimiento pleno a la Ley y al Derecho, como reza el art\u00edculo\u00a0103 de la Constituci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El informe elaborado por la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administraciones P\u00fablicas en junio de\u00a02013 parte del convencimiento de que una econom\u00eda competitiva exige unas Administraciones P\u00fablicas eficientes, transparentes y \u00e1giles."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En esta misma l\u00ednea, el Programa nacional de reformas de Espa\u00f1a para\u00a02014 recoge expresamente la aprobaci\u00f3n de nuevas leyes administrativas como una de las medidas a impulsar para racionalizar la actuaci\u00f3n de las instituciones y entidades del poder ejecutivo, mejorar la eficiencia en el uso de los recursos p\u00fablicos y aumentar su productividad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los defectos que tradicionalmente se han venido atribuyendo a las Administraciones espa\u00f1olas obedecen a varias causas, pero el ordenamiento vigente no es ajeno a ellas, puesto que el marco normativo en el que se ha desenvuelto la actuaci\u00f3n p\u00fablica ha propiciado la aparici\u00f3n de duplicidades e ineficiencias, con procedimientos administrativos demasiado complejos que, en ocasiones, han generado problemas de inseguridad jur\u00eddica. Para superar estas deficiencias es necesaria una reforma integral y estructural que permita ordenar y clarificar c\u00f3mo se organizan y relacionan las Administraciones tanto externamente, con los ciudadanos y empresas, como internamente con el resto de Administraciones e instituciones del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En coherencia con este contexto, se propone una reforma del ordenamiento jur\u00eddico p\u00fablico articulada en dos ejes fundamentales: las relaciones \u00abad extra\u00bb y \u00abad intra\u00bb de las Administraciones P\u00fablicas. Para ello se impulsan simult\u00e1neamente dos nuevas leyes que constituir\u00e1n los pilares sobre los que se asentar\u00e1 el Derecho administrativo espa\u00f1ol: la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Esta Ley constituye el primero de estos dos ejes, al establecer una regulaci\u00f3n completa y sistem\u00e1tica de las relaciones \u00abad extra\u00bb entre las Administraciones y los administrados, tanto en lo referente al ejercicio de la potestad de autotutela y en cuya virtud se dictan actos administrativos que inciden directamente en la esfera jur\u00eddica de los interesados, como en lo relativo al ejercicio de la potestad reglamentaria y la iniciativa legislativa. Queda as\u00ed reunido en cuerpo legislativo \u00fanico la regulaci\u00f3n de las relaciones \u00abad extra\u00bb de las Administraciones con los ciudadanos como ley administrativa de referencia que se ha de complementar con todo lo previsto en la normativa presupuestaria respecto de las actuaciones de las Administraciones P\u00fablicas, destacando especialmente lo previsto en la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera; la Ley\u00a047/2003, de\u00a026 de noviembre, General Presupuestaria, y la Ley de Presupuestos Generales del Estado."
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "II"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "La Constituci\u00f3n recoge en su t\u00edtulo IV, bajo la r\u00fabrica \u00abDel Gobierno y la Administraci\u00f3n\u00bb, los rasgos propios que diferencian al Gobierno de la Naci\u00f3n de la Administraci\u00f3n, definiendo al primero como un \u00f3rgano eminentemente pol\u00edtico al que se reserva la funci\u00f3n de gobernar, el ejercicio de la potestad reglamentaria y la direcci\u00f3n de la Administraci\u00f3n y estableciendo la subordinaci\u00f3n de \u00e9sta a la direcci\u00f3n de aquel."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el mencionado t\u00edtulo constitucional el art\u00edculo\u00a0103 establece los principios que deben regir la actuaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas, entre los que destacan el de eficacia y el de legalidad, al imponer el sometimiento pleno de la actividad administrativa a la Ley y al Derecho. La materializaci\u00f3n de estos principios se produce en el procedimiento, constituido por una serie de cauces formales que han de garantizar el adecuado equilibrio entre la eficacia de la actuaci\u00f3n administrativa y la imprescindible salvaguarda de los derechos de los ciudadanos y las empresas, que deben ejercerse en condiciones b\u00e1sicas de igualdad en cualquier parte del territorio, con independencia de la Administraci\u00f3n con la que se relacionen sus titulares."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Estas actuaciones \u00abad extra\u00bb de las Administraciones cuentan con menci\u00f3n expresa en el art\u00edculo\u00a0105 del texto constitucional, que establece que la Ley regular\u00e1 la audiencia de los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones y asociaciones reconocidas por la Ley, en el procedimiento de elaboraci\u00f3n de las disposiciones administrativas que les afecten, as\u00ed como el procedimiento a trav\u00e9s del cual deben producirse los actos administrativos, garantizando, cuando proceda, la audiencia a los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A ello cabe a\u00f1adir que el art\u00edculo\u00a0149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola atribuye al Estado, entre otros aspectos, la competencia para regular el procedimiento administrativo com\u00fan, sin perjuicio de las especialidades derivadas de la organizaci\u00f3n propia de las Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como el sistema de responsabilidad de todas las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "De acuerdo con el marco constitucional descrito, la presente Ley regula los derechos y garant\u00edas m\u00ednimas que corresponden a todos los ciudadanos respecto de la actividad administrativa, tanto en su vertiente del ejercicio de la potestad de autotutela, como de la potestad reglamentaria e iniciativa legislativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por lo que se refiere al procedimiento administrativo, entendido como el conjunto ordenado de tr\u00e1mites y actuaciones formalmente realizadas, seg\u00fan el cauce legalmente previsto, para dictar un acto administrativo o expresar la voluntad de la Administraci\u00f3n, con esta nueva regulaci\u00f3n no se agotan las competencias estatales y auton\u00f3micas para establecer especialidades \u00abratione materiae\u00bb o para concretar ciertos extremos, como el \u00f3rgano competente para resolver, sino que su car\u00e1cter de com\u00fan resulta de su aplicaci\u00f3n a todas las Administraciones P\u00fablicas y respecto a todas sus actuaciones. As\u00ed lo ha venido reconociendo el Tribunal Constitucional en su jurisprudencia, al considerar que la regulaci\u00f3n del procedimiento administrativo com\u00fan por el Estado no obsta a que las Comunidades Aut\u00f3nomas dicten las normas de procedimiento necesarias para la aplicaci\u00f3n de su Derecho sustantivo, siempre que se respeten las reglas que, por ser competencia exclusiva del Estado, integran el concepto de Procedimiento Administrativo Com\u00fan con car\u00e1cter b\u00e1sico."
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "III"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Son varios los antecedentes legislativos relevantes en esta materia. El legislador ha hecho evolucionar el concepto de procedimiento administrativo y adaptando la forma de actuaci\u00f3n de las Administraciones al contexto hist\u00f3rico y la realidad social de cada momento. Al margen de la conocida como Ley de Azc\u00e1rate, de\u00a019 de octubre de\u00a01889, la primera regulaci\u00f3n completa del procedimiento administrativo en nuestro ordenamiento jur\u00eddico es la contenida en la Ley de Procedimiento Administrativo de\u00a017 de julio de\u00a01958."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La Constituci\u00f3n de\u00a01978 alumbra un nuevo concepto de Administraci\u00f3n, expresa y plenamente sometida a la Ley y al Derecho, como expresi\u00f3n democr\u00e1tica de la voluntad popular, y consagra su car\u00e1cter instrumental, al ponerla al servicio objetivo de los intereses generales bajo la direcci\u00f3n del Gobierno, que responde pol\u00edticamente por su gesti\u00f3n. En este sentido, la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, supuso un hito clave de la evoluci\u00f3n del Derecho administrativo en el nuevo marco constitucional. Para ello, incorpor\u00f3 avances significativos en las relaciones de las Administraciones con los administrados mediante la mejora del funcionamiento de aquellas y, sobre todo, a trav\u00e9s de una mayor garant\u00eda de los derechos de los ciudadanos frente a la potestad de autotutela de la Administraci\u00f3n, cuyo elemento de cierre se encuentra en la revisi\u00f3n judicial de su actuaci\u00f3n por ministerio del art\u00edculo\u00a0106 del texto fundamental."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La Ley\u00a04/1999, de\u00a013 de enero, de modificaci\u00f3n de la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, reformul\u00f3 varios aspectos sustanciales del procedimiento administrativo, como el silencio administrativo, el sistema de revisi\u00f3n de actos administrativos o el r\u00e9gimen de responsabilidad patrimonial de las Administraciones, lo que permiti\u00f3 incrementar la seguridad jur\u00eddica de los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n ha venido afectando profundamente a la forma y al contenido de las relaciones de la Administraci\u00f3n con los ciudadanos y las empresas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si bien la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, ya fue consciente del impacto de las nuevas tecnolog\u00edas en las relaciones administrativas, fue la Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos, la que les dio carta de naturaleza legal, al establecer el derecho de los ciudadanos a relacionarse electr\u00f3nicamente con las Administraciones P\u00fablicas, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de \u00e9stas de dotarse de los medios y sistemas necesarios para que ese derecho pudiera ejercerse. Sin embargo, en el entorno actual, la tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica no puede ser todav\u00eda una forma especial de gesti\u00f3n de los procedimientos sino que debe constituir la actuaci\u00f3n habitual de las Administraciones. Porque una Administraci\u00f3n sin papel basada en un funcionamiento \u00edntegramente electr\u00f3nico no s\u00f3lo sirve mejor a los principios de eficacia y eficiencia, al ahorrar costes a ciudadanos y empresas, sino que tambi\u00e9n refuerza las garant\u00edas de los interesados. En efecto, la constancia de documentos y actuaciones en un archivo electr\u00f3nico facilita el cumplimiento de las obligaciones de transparencia, pues permite ofrecer informaci\u00f3n puntual, \u00e1gil y actualizada a los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por otra parte, la regulaci\u00f3n de esta materia ven\u00eda adoleciendo de un problema de dispersi\u00f3n normativa y superposici\u00f3n de distintos reg\u00edmenes jur\u00eddicos no siempre coherentes entre s\u00ed, de lo que es muestra la sucesiva aprobaci\u00f3n de normas con incidencia en la materia, entre las que cabe citar: la Ley\u00a017/2009, de\u00a023 de noviembre, sobre libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio; la Ley\u00a02/2011, de\u00a04 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible; la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, o la Ley\u00a020/1013, de\u00a09 de diciembre, de garant\u00eda de la unidad de mercado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Ante este escenario legislativo, resulta clave contar con una nueva Ley que sistematice toda la regulaci\u00f3n relativa al procedimiento administrativo, que clarifique e integre el contenido de las citadas Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre y Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, y profundice en la agilizaci\u00f3n de los procedimientos con un pleno funcionamiento electr\u00f3nico. Todo ello revertir\u00e1 en un mejor cumplimiento de los principios constitucionales de eficacia y seguridad jur\u00eddica que deben regir la actuaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "IV"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Durante los m\u00e1s de veinte a\u00f1os de vigencia de la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, en el seno de la Comisi\u00f3n Europea y de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos se ha ido avanzando en la mejora de la producci\u00f3n normativa (\u00abBetter regulation\u00bb y \u00abSmart regulation\u00bb). Los diversos informes internacionales sobre la materia definen la regulaci\u00f3n inteligente como un marco jur\u00eddico de calidad, que permite el cumplimiento de un objetivo regulatorio a la vez que ofrece los incentivos adecuados para dinamizar la actividad econ\u00f3mica, permite simplificar procesos y reducir cargas administrativas. Para ello, resulta esencial un adecuado an\u00e1lisis de impacto de las normas de forma continua, tanto ex ante como ex post, as\u00ed como la participaci\u00f3n de los ciudadanos y empresas en los procesos de elaboraci\u00f3n normativa, pues sobre ellos recae el cumplimiento de las leyes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En la \u00faltima d\u00e9cada, la Ley\u00a017/2009, de\u00a023 de noviembre, y la Ley\u00a02/2011, de\u00a04 de marzo, supusieron un avance en la implantaci\u00f3n de los principios de buena regulaci\u00f3n, especialmente en lo referido al ejercicio de las actividades econ\u00f3micas. Ya en esta legislatura, la Ley\u00a020/2013, de\u00a09 de diciembre, ha dado importantes pasos adicionales, al poner a disposici\u00f3n de los ciudadanos la informaci\u00f3n con relevancia jur\u00eddica propia del procedimiento de elaboraci\u00f3n de normas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Sin embargo, es necesario contar con una nueva regulaci\u00f3n que, terminando con la dispersi\u00f3n normativa existente, refuerce la participaci\u00f3n ciudadana, la seguridad jur\u00eddica y la revisi\u00f3n del ordenamiento. Con estos objetivos, se establecen por primera vez en una ley las bases con arreglo a las cuales se ha de desenvolver la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria de las Administraciones P\u00fablicas con el objeto de asegurar su ejercicio de acuerdo con los principios de buena regulaci\u00f3n, garantizar de modo adecuado la audiencia y participaci\u00f3n de los ciudadanos en la elaboraci\u00f3n de las normas y lograr la predictibilidad y evaluaci\u00f3n p\u00fablica del ordenamiento, como corolario imprescindible del derecho constitucional a la seguridad jur\u00eddica. Esta novedad deviene crucial especialmente en un Estado territorialmente descentralizado en el que coexisten tres niveles de Administraci\u00f3n territorial que proyectan su actividad normativa sobre espacios subjetivos y geogr\u00e1ficos en muchas ocasiones coincidentes. Con esta regulaci\u00f3n se siguen las recomendaciones que en esta materia ha formulado la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) en su informe emitido en\u00a02014 \u00abSpain: From Administrative Reform to Continous Improvement\u00bb."
      },{
        "@class": "centro_redonda",
        "#text": "V"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "La Ley se estructura en\u00a0133 art\u00edculos, distribuidos en siete t\u00edtulos, cinco disposiciones adicionales, cinco disposiciones transitorias, una disposici\u00f3n derogatoria y siete disposiciones finales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo preliminar, de disposiciones generales, aborda el \u00e1mbito objetivo y subjetivo de la Ley. Entre sus principales novedades, cabe se\u00f1alar, la inclusi\u00f3n en el objeto de la Ley, con car\u00e1cter b\u00e1sico, de los principios que informan el ejercicio de la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria de las Administraciones. Se prev\u00e9 la aplicaci\u00f3n de lo previsto en esta Ley a todos los sujetos comprendidos en el concepto de Sector P\u00fablico, si bien las Corporaciones de Derecho P\u00fablico se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica en el ejercicio de las funciones p\u00fablicas que les hayan sido atribuidas y supletoriamente por la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, destaca la previsi\u00f3n de que s\u00f3lo mediante Ley puedan establecerse tr\u00e1mites adicionales o distintos a los contemplados en esta norma, pudi\u00e9ndose concretar reglamentariamente ciertas especialidades del procedimiento referidas a la identificaci\u00f3n de los \u00f3rganos competentes, plazos, formas de iniciaci\u00f3n y terminaci\u00f3n, publicaci\u00f3n e informes a recabar. Esta previsi\u00f3n no afecta a los tr\u00e1mites adicionales o distintos ya recogidos en las leyes especiales vigentes, ni a la concreci\u00f3n que, en normas reglamentarias, se haya producido de los \u00f3rganos competentes, los plazos propios del concreto procedimiento por raz\u00f3n de la materia, las formas de iniciaci\u00f3n y terminaci\u00f3n, la publicaci\u00f3n de los actos o los informes a recabar, que mantendr\u00e1n sus efectos. As\u00ed, entre otros casos, cabe se\u00f1alar la vigencia del anexo\u00a02 al que se refiere la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima novena de la Ley\u00a014/2000, de\u00a029 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y del orden social, que establece una serie de procedimientos que quedan excepcionados de la regla general del silencio administrativo positivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo I, de los interesados en el procedimiento, regula entre otras cuestiones, las especialidades de la capacidad de obrar en el \u00e1mbito del Derecho administrativo, haci\u00e9ndola extensiva por primera vez a los grupos de afectados, las uniones y entidades sin personalidad jur\u00eddica y los patrimonios independientes o aut\u00f3nomos cuando la Ley as\u00ed lo declare expresamente. En materia de representaci\u00f3n, se incluyen nuevos medios para acreditarla en el \u00e1mbito exclusivo de las Administraciones P\u00fablicas, como son el apoderamiento \u00abapud acta\u00bb, presencial o electr\u00f3nico, o la acreditaci\u00f3n de su inscripci\u00f3n en el registro electr\u00f3nico de apoderamientos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica u Organismo competente. Igualmente, se dispone la obligaci\u00f3n de cada Administraci\u00f3n P\u00fablica de contar con un registro electr\u00f3nico de apoderamientos, pudiendo las Administraciones territoriales adherirse al del Estado, en aplicaci\u00f3n del principio de eficiencia, reconocido en el art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por otro lado, este t\u00edtulo dedica parte de su articulado a una de las novedades m\u00e1s importantes de la Ley: la separaci\u00f3n entre identificaci\u00f3n y firma electr\u00f3nica y la simplificaci\u00f3n de los medios para acreditar una u otra, de modo que, con car\u00e1cter general, s\u00f3lo ser\u00e1 necesaria la primera, y se exigir\u00e1 la segunda cuando deba acreditarse la voluntad y consentimiento del interesado. Se establece, con car\u00e1cter b\u00e1sico, un conjunto m\u00ednimo de categor\u00edas de medios de identificaci\u00f3n y firma a utilizar por todas las Administraciones. En particular, se admitir\u00e1n como sistemas de firma: los sistemas de firma electr\u00f3nica reconocida o cualificada y avanzada basados en certificados electr\u00f3nicos cualificados de firma electr\u00f3nica, que comprenden tanto los certificados electr\u00f3nicos de persona jur\u00eddica como los de entidad sin personalidad jur\u00eddica; los sistemas de sello electr\u00f3nico reconocido o cualificado y de sello electr\u00f3nico avanzado basados en certificados cualificados de sello electr\u00f3nico; as\u00ed como cualquier otro sistema que las Administraciones P\u00fablicas consideren v\u00e1lido, en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan. Se admitir\u00e1n como sistemas de identificaci\u00f3n cualquiera de los sistemas de firma admitidos, as\u00ed como sistemas de clave concertada y cualquier otro que establezcan las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Tanto los sistemas de identificaci\u00f3n como los de firma previstos en esta Ley son plenamente coherentes con lo dispuesto en el Reglamento (UE) n.\u00ba\u00a0910/2014 del Parlamento Europeo y del Consejo, de\u00a023 de julio de\u00a02014, relativo a la identificaci\u00f3n electr\u00f3nica y los servicios de confianza para las transacciones electr\u00f3nicas en el mercado interior y por la que se deroga la Directiva\u00a01999/93/CE. Debe recordarse la obligaci\u00f3n de los Estados miembros de admitir los sistemas de identificaci\u00f3n electr\u00f3nica notificados a la Comisi\u00f3n Europea por el resto de Estados miembros, as\u00ed como los sistemas de firma y sello electr\u00f3nicos basados en certificados electr\u00f3nicos cualificados emitidos por prestadores de servicios que figuren en las listas de confianza de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, en los t\u00e9rminos que prevea dicha norma comunitaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo II, de la actividad de las Administraciones P\u00fablicas, se estructura en dos cap\u00edtulos. El cap\u00edtulo I sobre normas generales de actuaci\u00f3n identifica como novedad, los sujetos obligados a relacionarse electr\u00f3nicamente con las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, en el citado Cap\u00edtulo se dispone la obligaci\u00f3n de todas las Administraciones P\u00fablicas de contar con un registro electr\u00f3nico general, o, en su caso, adherirse al de la Administraci\u00f3n General del Estado. Estos registros estar\u00e1n asistidos a su vez por la actual red de oficinas en materia de registros, que pasar\u00e1n a denominarse oficinas de asistencia en materia de registros, y que permitir\u00e1n a los interesados, en el caso que as\u00ed lo deseen, presentar sus solicitudes en papel, las cuales se convertir\u00e1n a formato electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En materia de archivos se introduce como novedad la obligaci\u00f3n de cada Administraci\u00f3n P\u00fablica de mantener un archivo electr\u00f3nico \u00fanico de los documentos que correspondan a procedimientos finalizados, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de que estos expedientes sean conservados en un formato que permita garantizar la autenticidad, integridad y conservaci\u00f3n del documento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A este respecto, cabe se\u00f1alar que la creaci\u00f3n de este archivo electr\u00f3nico \u00fanico resultar\u00e1 compatible con los diversos sistemas y redes de archivos en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n vigente, y respetar\u00e1 el reparto de responsabilidades sobre la custodia o traspaso correspondiente. Asimismo, el archivo electr\u00f3nico \u00fanico resultar\u00e1 compatible con la continuidad del Archivo Hist\u00f3rico Nacional de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a016/1985, de\u00a025 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol y su normativa de desarrollo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Igualmente, en el cap\u00edtulo I se regula el r\u00e9gimen de validez y eficacia de las copias, en donde se aclara y simplifica el actual r\u00e9gimen y se definen los requisitos necesarios para que una copia sea aut\u00e9ntica, las caracter\u00edsticas que deben reunir los documentos emitidos por las Administraciones P\u00fablicas para ser considerados v\u00e1lidos, as\u00ed como los que deben aportar los interesados al procedimiento, estableciendo con car\u00e1cter general la obligaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas de no requerir documentos ya aportados por los interesados, elaborados por las Administraciones P\u00fablicas o documentos originales, salvo las excepciones contempladas en la Ley. Por tanto, el interesado podr\u00e1 presentar con car\u00e1cter general copias de documentos, ya sean digitalizadas por el propio interesado o presentadas en soporte papel."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Destaca asimismo, la obligaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas de contar con un registro u otro sistema equivalente que permita dejar constancia de los funcionarios habilitados para la realizaci\u00f3n de copias aut\u00e9nticas, de forma que se garantice que las mismas han sido expedidas adecuadamente, y en el que, si as\u00ed decide organizarlo cada Administraci\u00f3n, podr\u00e1n constar tambi\u00e9n conjuntamente los funcionarios dedicados a asistir a los interesados en el uso de medios electr\u00f3nicos, no existiendo impedimento a que un mismo funcionario tenga reconocida ambas funciones o s\u00f3lo una de ellas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El cap\u00edtulo II, de t\u00e9rminos y plazos, establece las reglas para su c\u00f3mputo, ampliaci\u00f3n o la tramitaci\u00f3n de urgencia. Como principal novedad destaca la introducci\u00f3n del c\u00f3mputo de plazos por horas y la declaraci\u00f3n de los s\u00e1bados como d\u00edas inh\u00e1biles, unificando de este modo el c\u00f3mputo de plazos en el \u00e1mbito judicial y el administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo III, de los actos administrativos, se estructura en tres cap\u00edtulos y se centra en la regulaci\u00f3n de los requisitos de los actos administrativos, su eficacia y las reglas sobre nulidad y anulabilidad, manteniendo en su gran mayor\u00eda las reglas generales ya establecidas por la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Merecen una menci\u00f3n especial las novedades introducidas en materia de notificaciones electr\u00f3nicas, que ser\u00e1n preferentes y se realizar\u00e1n en la sede electr\u00f3nica o en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica habilitada \u00fanica, seg\u00fan corresponda. Asimismo, se incrementa la seguridad jur\u00eddica de los interesados estableciendo nuevas medidas que garanticen el conocimiento de la puesta a disposici\u00f3n de las notificaciones como: el env\u00edo de avisos de notificaci\u00f3n, siempre que esto sea posible, a los dispositivos electr\u00f3nicos y/o a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico que el interesado haya comunicado, as\u00ed como el acceso a sus notificaciones a trav\u00e9s del Punto de Acceso General Electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n que funcionar\u00e1 como un portal de entrada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo IV, de disposiciones sobre el procedimiento administrativo com\u00fan, se estructura en siete cap\u00edtulos y entre sus principales novedades destaca que los anteriores procedimientos especiales sobre potestad sancionadora y responsabilidad patrimonial que la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, regulaba en t\u00edtulos separados, ahora se han integrado como especialidades del procedimiento administrativo com\u00fan. Este planteamiento responde a uno de los objetivos que persigue esta Ley, la simplificaci\u00f3n de los procedimientos administrativos y su integraci\u00f3n como especialidades en el procedimiento administrativo com\u00fan, contribuyendo as\u00ed a aumentar la seguridad jur\u00eddica. De acuerdo con la sistem\u00e1tica seguida, los principios generales de la potestad sancionadora y de la responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas, en cuanto que ata\u00f1en a aspectos m\u00e1s org\u00e1nicos que procedimentales, se regulan en la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, este t\u00edtulo incorpora a las fases de iniciaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y finalizaci\u00f3n del procedimiento el uso generalizado y obligatorio de medios electr\u00f3nicos. Igualmente, se incorpora la regulaci\u00f3n del expediente administrativo estableciendo su formato electr\u00f3nico y los documentos que deben integrarlo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Como novedad dentro de este t\u00edtulo, se incorpora un nuevo Cap\u00edtulo relativo a la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento administrativo com\u00fan, donde se establece su \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n, el plazo m\u00e1ximo de resoluci\u00f3n que ser\u00e1 de treinta d\u00edas y los tr\u00e1mites de que constar\u00e1. Si en un procedimiento fuera necesario realizar cualquier otro tr\u00e1mite adicional, deber\u00e1 seguirse entonces la tramitaci\u00f3n ordinaria. Asimismo, cuando en un procedimiento tramitado de manera simplificada fuera preceptiva la emisi\u00f3n del Dictamen del Consejo de Estado, u \u00f3rgano consultivo equivalente, y \u00e9ste manifestara un criterio contrario al fondo de la propuesta de resoluci\u00f3n, para mayor garant\u00eda de los interesados se deber\u00e1 continuar el procedimiento pero siguiendo la tramitaci\u00f3n ordinaria, no ya la abreviada, pudi\u00e9ndose en este caso realizar otros tr\u00e1mites no previstos en el caso de la tramitaci\u00f3n simplificada, como la realizaci\u00f3n de pruebas a solicitud de los interesados. Todo ello, sin perjuicio de la posibilidad de acordar la tramitaci\u00f3n de urgencia del procedimiento en los mismos t\u00e9rminos que ya contemplaba la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo V, de la revisi\u00f3n de los actos en v\u00eda administrativa, mantiene las mismas v\u00edas previstas en la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, permaneciendo por tanto la revisi\u00f3n de oficio y la tipolog\u00eda de recursos administrativos existentes hasta la fecha (alzada, potestativo de reposici\u00f3n y extraordinario de revisi\u00f3n). No obstante, cabe destacar como novedad la posibilidad de que cuando una Administraci\u00f3n deba resolver una pluralidad de recursos administrativos que traigan causa de un mismo acto administrativo y se hubiera interpuesto un recurso judicial contra una resoluci\u00f3n administrativa o contra el correspondiente acto presunto desestimatorio, el \u00f3rgano administrativo podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n del plazo para resolver hasta que recaiga pronunciamiento judicial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "De acuerdo con la voluntad de suprimir tr\u00e1mites que, lejos de constituir una ventaja para los administrados, supon\u00edan una carga que dificultaba el ejercicio de sus derechos, la Ley no contempla ya las reclamaciones previas en v\u00eda civil y laboral, debido a la escasa utilidad pr\u00e1ctica que han demostrado hasta la fecha y que, de este modo, quedan suprimidas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El t\u00edtulo VI, sobre la iniciativa legislativa y potestad normativa de las Administraciones P\u00fablicas, recoge los principios a los que ha de ajustar su ejercicio la Administraci\u00f3n titular, haciendo efectivos los derechos constitucionales en este \u00e1mbito."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Junto con algunas mejoras en la regulaci\u00f3n vigente sobre jerarqu\u00eda, publicidad de las normas y principios de buena regulaci\u00f3n, se incluyen varias novedades para incrementar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en el procedimiento de elaboraci\u00f3n de normas, entre las que destaca, la necesidad de recabar, con car\u00e1cter previo a la elaboraci\u00f3n de la norma, la opini\u00f3n de ciudadanos y empresas acerca de los problemas que se pretenden solucionar con la iniciativa, la necesidad y oportunidad de su aprobaci\u00f3n, los objetivos de la norma y las posibles soluciones alternativas regulatorias y no regulatorias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por otra parte, en aras de una mayor seguridad jur\u00eddica, y la predictibilidad del ordenamiento, se apuesta por mejorar la planificaci\u00f3n normativa ex ante. Para ello, todas las Administraciones divulgar\u00e1n un Plan Anual Normativo en el que se recoger\u00e1n todas las propuestas con rango de ley o de reglamento que vayan a ser elevadas para su aprobaci\u00f3n el a\u00f1o siguiente. Al mismo tiempo, se fortalece la evaluaci\u00f3n ex post, puesto que junto con el deber de revisar de forma continua la adaptaci\u00f3n de la normativa a los principios de buena regulaci\u00f3n, se impone la obligaci\u00f3n de evaluar peri\u00f3dicamente la aplicaci\u00f3n de las normas en vigor, con el objeto de comprobar si han cumplido los objetivos perseguidos y si el coste y cargas derivados de ellas estaba justificado y adecuadamente valorado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por lo que respecta a las disposiciones adicionales, transitorias, derogatorias y finales, cabe aludir a la relativa a la adhesi\u00f3n por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales a los registros y sistemas establecidos por la Administraci\u00f3n General del Estado en aplicaci\u00f3n del principio de eficiencia reconocido en la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Destaca igualmente, la disposici\u00f3n sobre las especialidades por raz\u00f3n de la materia donde se establece una serie de actuaciones y procedimientos que se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica y supletoriamente por lo previsto en esta Ley, entre las que cabe destacar las de aplicaci\u00f3n de los tributos y revisi\u00f3n en materia tributaria y aduanera, las de gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n, liquidaci\u00f3n, recaudaci\u00f3n, impugnaci\u00f3n y revisi\u00f3n en materia de Seguridad Social y Desempleo, en donde se entienden comprendidos, entre otros, los actos de encuadramiento y afiliaci\u00f3n de la Seguridad Social y las aportaciones econ\u00f3micas por despidos que afecten a trabajadores de cincuenta o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios, as\u00ed como las actuaciones y procedimientos sancionadores en materia tributaria y aduanera, en el orden social, en materia de tr\u00e1fico y seguridad vial y en materia de extranjer\u00eda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por \u00faltimo, la Ley contiene las disposiciones de derecho transitorio aplicables a los procedimientos en curso, a su entrada en vigor, a archivos y registros y al Punto de Acceso General electr\u00f3nico, as\u00ed como las que habilitan para el desarrollo de lo previsto en la Ley."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Disposiciones generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a01. Objeto de la Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La presente Ley tiene por objeto regular los requisitos de validez y eficacia de los actos administrativos, el procedimiento administrativo com\u00fan a todas las Administraciones P\u00fablicas, incluyendo el sancionador y el de reclamaci\u00f3n de responsabilidad de las Administraciones P\u00fablicas, as\u00ed como los principios a los que se ha de ajustar el ejercicio de la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Solo mediante ley, cuando resulte eficaz, proporcionado y necesario para la consecuci\u00f3n de los fines propios del procedimiento, y de manera motivada, podr\u00e1n incluirse tr\u00e1mites adicionales o distintos a los contemplados en esta Ley. Reglamentariamente podr\u00e1n establecerse especialidades del procedimiento referidas a los \u00f3rganos competentes, plazos propios del concreto procedimiento por raz\u00f3n de la materia, formas de iniciaci\u00f3n y terminaci\u00f3n, publicaci\u00f3n e informes a recabar."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a02. \u00c1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La presente Ley se aplica al sector p\u00fablico, que comprende:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) El sector p\u00fablico institucional."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. El sector p\u00fablico institucional se integra por:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Cualesquiera organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las entidades de derecho privado vinculadas o dependientes de las Administraciones P\u00fablicas, que quedar\u00e1n sujetas a lo dispuesto en las normas de esta Ley que espec\u00edficamente se refieran a las mismas, y en todo caso, cuando ejerzan potestades administrativas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las Universidades p\u00fablicas, que se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica y supletoriamente por las previsiones de esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. Tienen la consideraci\u00f3n de Administraciones P\u00fablicas la Administraci\u00f3n General del Estado, las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas, las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local, as\u00ed como los organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico previstos en la letra a) del apartado\u00a02 anterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las Corporaciones de Derecho P\u00fablico se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica en el ejercicio de las funciones p\u00fablicas que les hayan sido atribuidas por Ley o delegadas por una Administraci\u00f3n P\u00fablica, y supletoriamente por la presente Ley."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De los interesados en el procedimiento"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "La capacidad de obrar y el concepto de interesado"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a03. Capacidad de obrar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A los efectos previstos en esta Ley, tendr\u00e1n capacidad de obrar ante las Administraciones P\u00fablicas:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que ostenten capacidad de obrar con arreglo a las normas civiles."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los menores de edad para el ejercicio y defensa de aquellos de sus derechos e intereses cuya actuaci\u00f3n est\u00e9 permitida por el ordenamiento jur\u00eddico sin la asistencia de la persona que ejerza la patria potestad, tutela o curatela. Se except\u00faa el supuesto de los menores incapacitados, cuando la extensi\u00f3n de la incapacitaci\u00f3n afecte al ejercicio y defensa de los derechos o intereses de que se trate."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando la Ley as\u00ed lo declare expresamente, los grupos de afectados, las uniones y entidades sin personalidad jur\u00eddica y los patrimonios independientes o aut\u00f3nomos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a04. Concepto de interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se consideran interesados en el procedimiento administrativo:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Quienes lo promuevan como titulares de derechos o intereses leg\u00edtimos individuales o colectivos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los que, sin haber iniciado el procedimiento, tengan derechos que puedan resultar afectados por la decisi\u00f3n que en el mismo se adopte."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Aquellos cuyos intereses leg\u00edtimos, individuales o colectivos, puedan resultar afectados por la resoluci\u00f3n y se personen en el procedimiento en tanto no haya reca\u00eddo resoluci\u00f3n definitiva."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Las asociaciones y organizaciones representativas de intereses econ\u00f3micos y sociales ser\u00e1n titulares de intereses leg\u00edtimos colectivos en los t\u00e9rminos que la Ley reconozca."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando la condici\u00f3n de interesado derivase de alguna relaci\u00f3n jur\u00eddica transmisible, el derecho-habiente suceder\u00e1 en tal condici\u00f3n cualquiera que sea el estado del procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a05. Representaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados con capacidad de obrar podr\u00e1n actuar por medio de representante, entendi\u00e9ndose con \u00e9ste las actuaciones administrativas, salvo manifestaci\u00f3n expresa en contra del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las personas f\u00edsicas con capacidad de obrar y las personas jur\u00eddicas, siempre que ello est\u00e9 previsto en sus Estatutos, podr\u00e1n actuar en representaci\u00f3n de otras ante las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Para formular solicitudes, presentar declaraciones responsables o comunicaciones, interponer recursos, desistir de acciones y renunciar a derechos en nombre de otra persona, deber\u00e1 acreditarse la representaci\u00f3n. Para los actos y gestiones de mero tr\u00e1mite se presumir\u00e1 aquella representaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La representaci\u00f3n podr\u00e1 acreditarse mediante cualquier medio v\u00e1lido en Derecho que deje constancia fidedigna de su existencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A estos efectos, se entender\u00e1 acreditada la representaci\u00f3n realizada mediante apoderamiento apud acta efectuado por comparecencia personal o comparecencia electr\u00f3nica en la correspondiente sede electr\u00f3nica, o a trav\u00e9s de la acreditaci\u00f3n de su inscripci\u00f3n en el registro electr\u00f3nico de apoderamientos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. El \u00f3rgano competente para la tramitaci\u00f3n del procedimiento deber\u00e1 incorporar al expediente administrativo acreditaci\u00f3n de la condici\u00f3n de representante y de los poderes que tiene reconocidos en dicho momento. El documento electr\u00f3nico que acredite el resultado de la consulta al registro electr\u00f3nico de apoderamientos correspondiente tendr\u00e1 la condici\u00f3n de acreditaci\u00f3n a estos efectos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. La falta o insuficiente acreditaci\u00f3n de la representaci\u00f3n no impedir\u00e1 que se tenga por realizado el acto de que se trate, siempre que se aporte aqu\u00e9lla o se subsane el defecto dentro del plazo de diez d\u00edas que deber\u00e1 conceder al efecto el \u00f3rgano administrativo, o de un plazo superior cuando las circunstancias del caso as\u00ed lo requieran."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n habilitar con car\u00e1cter general o espec\u00edfico a personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas autorizadas para la realizaci\u00f3n de determinadas transacciones electr\u00f3nicas en representaci\u00f3n de los interesados. Dicha habilitaci\u00f3n deber\u00e1 especificar las condiciones y obligaciones a las que se comprometen los que as\u00ed adquieran la condici\u00f3n de representantes, y determinar\u00e1 la presunci\u00f3n de validez de la representaci\u00f3n salvo que la normativa de aplicaci\u00f3n prevea otra cosa. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n requerir, en cualquier momento, la acreditaci\u00f3n de dicha representaci\u00f3n. No obstante, siempre podr\u00e1 comparecer el interesado por s\u00ed mismo en el procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a06. Registros electr\u00f3nicos de apoderamientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales dispondr\u00e1n de un registro electr\u00f3nico general de apoderamientos, en el que deber\u00e1n inscribirse, al menos, los de car\u00e1cter general otorgados apud acta, presencial o electr\u00f3nicamente, por quien ostente la condici\u00f3n de interesado en un procedimiento administrativo a favor de representante, para actuar en su nombre ante las Administraciones P\u00fablicas. Tambi\u00e9n deber\u00e1 constar el bastanteo realizado del poder."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el \u00e1mbito estatal, este registro ser\u00e1 el Registro Electr\u00f3nico de Apoderamientos de la Administraci\u00f3n General del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los registros generales de apoderamientos no impedir\u00e1n la existencia de registros particulares en cada Organismo donde se inscriban los poderes otorgados para la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites espec\u00edficos en el mismo. Cada Organismo podr\u00e1 disponer de su propio registro electr\u00f3nico de apoderamientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los registros electr\u00f3nicos generales y particulares de apoderamientos pertenecientes a todas y cada una de las Administraciones, deber\u00e1n ser plenamente interoperables entre s\u00ed, de modo que se garantice su interconexi\u00f3n, compatibilidad inform\u00e1tica, as\u00ed como la transmisi\u00f3n telem\u00e1tica de las solicitudes, escritos y comunicaciones que se incorporen a los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los registros electr\u00f3nicos generales y particulares de apoderamientos permitir\u00e1n comprobar v\u00e1lidamente la representaci\u00f3n de quienes act\u00faen ante las Administraciones P\u00fablicas en nombre de un tercero, mediante la consulta a otros registros administrativos similares, al registro mercantil, de la propiedad, y a los protocolos notariales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los registros mercantiles, de la propiedad, y de los protocolos notariales ser\u00e1n interoperables con los registros electr\u00f3nicos generales y particulares de apoderamientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los asientos que se realicen en los registros electr\u00f3nicos generales y particulares de apoderamientos deber\u00e1n contener, al menos, la siguiente informaci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Nombre y apellidos o la denominaci\u00f3n o raz\u00f3n social, documento nacional de identidad, n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal o documento equivalente del poderdante."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Nombre y apellidos o la denominaci\u00f3n o raz\u00f3n social, documento nacional de identidad, n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal o documento equivalente del apoderado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Fecha de inscripci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Per\u00edodo de tiempo por el cual se otorga el poder."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Tipo de poder seg\u00fan las facultades que otorgue."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "4. Los poderes que se inscriban en los registros electr\u00f3nicos generales y particulares de apoderamientos deber\u00e1n corresponder a alguna de las siguientes tipolog\u00edas:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Un poder general para que el apoderado pueda actuar en nombre del poderdante en cualquier actuaci\u00f3n administrativa y ante cualquier Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Un poder para que el apoderado pueda actuar en nombre del poderdante en cualquier actuaci\u00f3n administrativa ante una Administraci\u00f3n u Organismo concreto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Un poder para que el apoderado pueda actuar en nombre del poderdante \u00fanicamente para la realizaci\u00f3n de determinados tr\u00e1mites especificados en el poder."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "A tales efectos, por Orden del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas se aprobar\u00e1n, con car\u00e1cter b\u00e1sico, los modelos de poderes inscribibles en el registro distinguiendo si permiten la actuaci\u00f3n ante todas las Administraciones de acuerdo con lo previsto en la letra a) anterior, ante la Administraci\u00f3n General del Estado o ante las Entidades Locales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cada Comunidad Aut\u00f3noma aprobar\u00e1 los modelos de poderes inscribibles en el registro cuando se circunscriba a actuaciones ante su respectiva Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. El apoderamiento \u00abapud acta\u00bb se otorgar\u00e1 mediante comparecencia electr\u00f3nica en la correspondiente sede electr\u00f3nica haciendo uso de los sistemas de firma electr\u00f3nica previstos en esta Ley, o bien mediante comparecencia personal en las oficinas de asistencia en materia de registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Los poderes inscritos en el registro tendr\u00e1n una validez determinada m\u00e1xima de cinco a\u00f1os a contar desde la fecha de inscripci\u00f3n. En todo caso, en cualquier momento antes de la finalizaci\u00f3n de dicho plazo el poderdante podr\u00e1 revocar o prorrogar el poder. Las pr\u00f3rrogas otorgadas por el poderdante al registro tendr\u00e1n una validez determinada m\u00e1xima de cinco a\u00f1os a contar desde la fecha de inscripci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Las solicitudes de inscripci\u00f3n del poder, de revocaci\u00f3n, de pr\u00f3rroga o de denuncia del mismo podr\u00e1n dirigirse a cualquier registro, debiendo quedar inscrita esta circunstancia en el registro de la Administraci\u00f3n u Organismo ante la que tenga efectos el poder y surtiendo efectos desde la fecha en la que se produzca dicha inscripci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a07. Pluralidad de interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando en una solicitud, escrito o comunicaci\u00f3n figuren varios interesados, las actuaciones a que den lugar se efectuar\u00e1n con el representante o el interesado que expresamente hayan se\u00f1alado, y, en su defecto, con el que figure en primer t\u00e9rmino."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a08. Nuevos interesados en el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si durante la instrucci\u00f3n de un procedimiento que no haya tenido publicidad, se advierte la existencia de personas que sean titulares de derechos o intereses leg\u00edtimos y directos cuya identificaci\u00f3n resulte del expediente y que puedan resultar afectados por la resoluci\u00f3n que se dicte, se comunicar\u00e1 a dichas personas la tramitaci\u00f3n del procedimiento."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Identificaci\u00f3n y firma de los interesados en el procedimiento administrativo"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a09. Sistemas de identificaci\u00f3n de los interesados en el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas est\u00e1n obligadas a verificar la identidad de los interesados en el procedimiento administrativo, mediante la comprobaci\u00f3n de su nombre y apellidos o denominaci\u00f3n o raz\u00f3n social, seg\u00fan corresponda, que consten en el Documento Nacional de Identidad o documento identificativo equivalente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados podr\u00e1n identificarse electr\u00f3nicamente ante las Administraciones P\u00fablicas a trav\u00e9s de cualquier sistema que cuente con un registro previo como usuario que permita garantizar su identidad. En particular, ser\u00e1n admitidos, los sistemas siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Sistemas basados en certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados de firma electr\u00f3nica expedidos por prestadores incluidos en la \u00abLista de confianza de prestadores de servicios de certificaci\u00f3n\u00bb. A estos efectos, se entienden comprendidos entre los citados certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados los de persona jur\u00eddica y de entidad sin personalidad jur\u00eddica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Sistemas basados en certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados de sello electr\u00f3nico expedidos por prestadores incluidos en la \u00abLista de confianza de prestadores de servicios de certificaci\u00f3n\u00bb."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Sistemas de clave concertada y cualquier otro sistema que las Administraciones P\u00fablicas consideren v\u00e1lido, en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica podr\u00e1 determinar si s\u00f3lo admite alguno de estos sistemas para realizar determinados tr\u00e1mites o procedimientos, si bien la admisi\u00f3n de alguno de los sistemas de identificaci\u00f3n previstos en la letra c) conllevar\u00e1 la admisi\u00f3n de todos los previstos en las letras a) y b) anteriores para ese tr\u00e1mite o procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En todo caso, la aceptaci\u00f3n de alguno de estos sistemas por la Administraci\u00f3n General del Estado servir\u00e1 para acreditar frente a todas las Administraciones P\u00fablicas, salvo prueba en contrario, la identificaci\u00f3n electr\u00f3nica de los interesados en el procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a010. Sistemas de firma admitidos por las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados podr\u00e1n firmar a trav\u00e9s de cualquier medio que permita acreditar la autenticidad de la expresi\u00f3n de su voluntad y consentimiento, as\u00ed como la integridad e inalterabilidad del documento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En el caso de que los interesados optaran por relacionarse con las Administraciones P\u00fablicas a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, se considerar\u00e1n v\u00e1lidos a efectos de firma:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Sistemas de firma electr\u00f3nica reconocida o cualificada y avanzada basados en certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados de firma electr\u00f3nica expedidos por prestadores incluidos en la \u00abLista de confianza de prestadores de servicios de certificaci\u00f3n\u00bb. A estos efectos, se entienden comprendidos entre los citados certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados los de persona jur\u00eddica y de entidad sin personalidad jur\u00eddica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Sistemas de sello electr\u00f3nico reconocido o cualificado y de sello electr\u00f3nico avanzado basados en certificados electr\u00f3nicos reconocidos o cualificados de sello electr\u00f3nico incluidos en la \u00abLista de confianza de prestadores de servicios de certificaci\u00f3n\u00bb."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cualquier otro sistema que las Administraciones P\u00fablicas consideren v\u00e1lido, en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica, Organismo o Entidad podr\u00e1 determinar si s\u00f3lo admite algunos de estos sistemas para realizar determinados tr\u00e1mites o procedimientos de su \u00e1mbito de competencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando as\u00ed lo disponga expresamente la normativa reguladora aplicable, las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n admitir los sistemas de identificaci\u00f3n contemplados en esta Ley como sistema de firma cuando permitan acreditar la autenticidad de la expresi\u00f3n de la voluntad y consentimiento de los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Cuando los interesados utilicen un sistema de firma de los previstos en este art\u00edculo, su identidad se entender\u00e1 ya acreditada mediante el propio acto de la firma."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a011. Uso de medios de identificaci\u00f3n y firma en el procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Con car\u00e1cter general, para realizar cualquier actuaci\u00f3n prevista en el procedimiento administrativo, ser\u00e1 suficiente con que los interesados acrediten previamente su identidad a trav\u00e9s de cualquiera de los medios de identificaci\u00f3n previstos en esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas s\u00f3lo requerir\u00e1n a los interesados el uso obligatorio de firma para:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Formular solicitudes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Presentar declaraciones responsables o comunicaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Interponer recursos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Desistir de acciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Renunciar a derechos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a012. Asistencia en el uso de medios electr\u00f3nicos a los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n garantizar que los interesados pueden relacionarse con la Administraci\u00f3n a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, para lo que pondr\u00e1n a su disposici\u00f3n los canales de acceso que sean necesarios as\u00ed como los sistemas y aplicaciones que en cada caso se determinen."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas asistir\u00e1n en el uso de medios electr\u00f3nicos a los interesados no incluidos en los apartados\u00a02 y\u00a03 del art\u00edculo\u00a014 que as\u00ed lo soliciten, especialmente en lo referente a la identificaci\u00f3n y firma electr\u00f3nica, presentaci\u00f3n de solicitudes a trav\u00e9s del registro electr\u00f3nico general y obtenci\u00f3n de copias aut\u00e9nticas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, si alguno de estos interesados no dispone de los medios electr\u00f3nicos necesarios, su identificaci\u00f3n o firma electr\u00f3nica en el procedimiento administrativo podr\u00e1 ser v\u00e1lidamente realizada por un funcionario p\u00fablico mediante el uso del sistema de firma electr\u00f3nica del que est\u00e9 dotado para ello. En este caso, ser\u00e1 necesario que el interesado que carezca de los medios electr\u00f3nicos necesarios se identifique ante el funcionario y preste su consentimiento expreso para esta actuaci\u00f3n, de lo que deber\u00e1 quedar constancia para los casos de discrepancia o litigio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La Administraci\u00f3n General del Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales mantendr\u00e1n actualizado un registro, u otro sistema equivalente, donde constar\u00e1n los funcionarios habilitados para la identificaci\u00f3n o firma regulada en este art\u00edculo. Estos registros o sistemas deber\u00e1n ser plenamente interoperables y estar interconectados con los de las restantes Administraciones P\u00fablicas, a los efectos de comprobar la validez de las citadas habilitaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En este registro o sistema equivalente, al menos, constar\u00e1n los funcionarios que presten servicios en las oficinas de asistencia en materia de registros."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De la actividad de las Administraciones P\u00fablicas"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Normas generales de actuaci\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a013. Derechos de las personas en sus relaciones con las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Quienes de conformidad con el art\u00edculo\u00a03, tienen capacidad de obrar ante las Administraciones P\u00fablicas, son titulares, en sus relaciones con ellas, de los siguientes derechos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) A comunicarse con las Administraciones P\u00fablicas a trav\u00e9s de un Punto de Acceso General electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) A ser asistidos en el uso de medios electr\u00f3nicos en sus relaciones con las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) A utilizar las lenguas oficiales en el territorio de su Comunidad Aut\u00f3noma, de acuerdo con lo previsto en esta Ley y en el resto del ordenamiento jur\u00eddico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Al acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, archivos y registros, de acuerdo con lo previsto en la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno y el resto del Ordenamiento Jur\u00eddico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) A ser tratados con respeto y deferencia por las autoridades y empleados p\u00fablicos, que habr\u00e1n de facilitarles el ejercicio de sus derechos y el cumplimiento de sus obligaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) A exigir las responsabilidades de las Administraciones P\u00fablicas y autoridades, cuando as\u00ed corresponda legalmente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) A la obtenci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los medios de identificaci\u00f3n y firma electr\u00f3nica contemplados en esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) A la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal, y en particular a la seguridad y confidencialidad de los datos que figuren en los ficheros, sistemas y aplicaciones de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Cualesquiera otros que les reconozcan la Constituci\u00f3n y las leyes."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Estos derechos se entienden sin perjuicio de los reconocidos en el art\u00edculo\u00a053 referidos a los interesados en el procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a014. Derecho y obligaci\u00f3n de relacionarse electr\u00f3nicamente con las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las personas f\u00edsicas podr\u00e1n elegir en todo momento si se comunican con las Administraciones P\u00fablicas para el ejercicio de sus derechos y obligaciones a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos o no, salvo que est\u00e9n obligadas a relacionarse a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos con las Administraciones P\u00fablicas. El medio elegido por la persona para comunicarse con las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1 ser modificado por aquella en cualquier momento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En todo caso, estar\u00e1n obligados a relacionarse a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos con las Administraciones P\u00fablicas para la realizaci\u00f3n de cualquier tr\u00e1mite de un procedimiento administrativo, al menos, los siguientes sujetos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Las personas jur\u00eddicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las entidades sin personalidad jur\u00eddica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Quienes ejerzan una actividad profesional para la que se requiera colegiaci\u00f3n obligatoria, para los tr\u00e1mites y actuaciones que realicen con las Administraciones P\u00fablicas en ejercicio de dicha actividad profesional. En todo caso, dentro de este colectivo se entender\u00e1n incluidos los notarios y registradores de la propiedad y mercantiles."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Quienes representen a un interesado que est\u00e9 obligado a relacionarse electr\u00f3nicamente con la Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Los empleados de las Administraciones P\u00fablicas para los tr\u00e1mites y actuaciones que realicen con ellas por raz\u00f3n de su condici\u00f3n de empleado p\u00fablico, en la forma en que se determine reglamentariamente por cada Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. Reglamentariamente, las Administraciones podr\u00e1n establecer la obligaci\u00f3n de relacionarse con ellas a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos para determinados procedimientos y para ciertos colectivos de personas f\u00edsicas que por raz\u00f3n de su capacidad econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, dedicaci\u00f3n profesional u otros motivos quede acreditado que tienen acceso y disponibilidad de los medios electr\u00f3nicos necesarios."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a015. Lengua de los procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La lengua de los procedimientos tramitados por la Administraci\u00f3n General del Estado ser\u00e1 el castellano. No obstante lo anterior, los interesados que se dirijan a los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado con sede en el territorio de una Comunidad Aut\u00f3noma podr\u00e1n utilizar tambi\u00e9n la lengua que sea cooficial en ella."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En este caso, el procedimiento se tramitar\u00e1 en la lengua elegida por el interesado. Si concurrieran varios interesados en el procedimiento, y existiera discrepancia en cuanto a la lengua, el procedimiento se tramitar\u00e1 en castellano, si bien los documentos o testimonios que requieran los interesados se expedir\u00e1n en la lengua elegida por los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En los procedimientos tramitados por las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Entidades Locales, el uso de la lengua se ajustar\u00e1 a lo previsto en la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica correspondiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La Administraci\u00f3n P\u00fablica instructora deber\u00e1 traducir al castellano los documentos, expedientes o partes de los mismos que deban surtir efecto fuera del territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma y los documentos dirigidos a los interesados que as\u00ed lo soliciten expresamente. Si debieran surtir efectos en el territorio de una Comunidad Aut\u00f3noma donde sea cooficial esa misma lengua distinta del castellano, no ser\u00e1 precisa su traducci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a016. Registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cada Administraci\u00f3n dispondr\u00e1 de un Registro Electr\u00f3nico General, en el que se har\u00e1 el correspondiente asiento de todo documento que sea presentado o que se reciba en cualquier \u00f3rgano administrativo, Organismo p\u00fablico o Entidad vinculado o dependiente a \u00e9stos. Tambi\u00e9n se podr\u00e1n anotar en el mismo, la salida de los documentos oficiales dirigidos a otros \u00f3rganos o particulares."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los Organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de cada Administraci\u00f3n podr\u00e1n disponer de su propio registro electr\u00f3nico plenamente interoperable e interconectado con el Registro Electr\u00f3nico General de la Administraci\u00f3n de la que depende."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n funcionar\u00e1 como un portal que facilitar\u00e1 el acceso a los registros electr\u00f3nicos de cada Organismo. Tanto el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n como los registros electr\u00f3nicos de cada Organismo cumplir\u00e1n con las garant\u00edas y medidas de seguridad previstas en la legislaci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las disposiciones de creaci\u00f3n de los registros electr\u00f3nicos se publicar\u00e1n en el diario oficial correspondiente y su texto \u00edntegro deber\u00e1 estar disponible para consulta en la sede electr\u00f3nica de acceso al registro. En todo caso, las disposiciones de creaci\u00f3n de registros electr\u00f3nicos especificar\u00e1n el \u00f3rgano o unidad responsable de su gesti\u00f3n, as\u00ed como la fecha y hora oficial y los d\u00edas declarados como inh\u00e1biles."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En la sede electr\u00f3nica de acceso a cada registro figurar\u00e1 la relaci\u00f3n actualizada de tr\u00e1mites que pueden iniciarse en el mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los asientos se anotar\u00e1n respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos, e indicar\u00e1n la fecha del d\u00eda en que se produzcan. Concluido el tr\u00e1mite de registro, los documentos ser\u00e1n cursados sin dilaci\u00f3n a sus destinatarios y a las unidades administrativas correspondientes desde el registro en que hubieran sido recibidas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El registro electr\u00f3nico de cada Administraci\u00f3n u Organismo garantizar\u00e1 la constancia, en cada asiento que se practique, de un n\u00famero, ep\u00edgrafe expresivo de su naturaleza, fecha y hora de su presentaci\u00f3n, identificaci\u00f3n del interesado, \u00f3rgano administrativo remitente, si procede, y persona u \u00f3rgano administrativo al que se env\u00eda, y, en su caso, referencia al contenido del documento que se registra. Para ello, se emitir\u00e1 autom\u00e1ticamente un recibo consistente en una copia autenticada del documento de que se trate, incluyendo la fecha y hora de presentaci\u00f3n y el n\u00famero de entrada de registro, as\u00ed como un recibo acreditativo de otros documentos que, en su caso, lo acompa\u00f1en, que garantice la integridad y el no repudio de los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los documentos que los interesados dirijan a los \u00f3rganos de las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n presentarse:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) En el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo al que se dirijan, as\u00ed como en los restantes registros electr\u00f3nicos de cualquiera de los sujetos a los que se refiere el art\u00edculo\u00a02.1."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) En las oficinas de Correos, en la forma que reglamentariamente se establezca."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) En las representaciones diplom\u00e1ticas u oficinas consulares de Espa\u00f1a en el extranjero."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) En las oficinas de asistencia en materia de registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) En cualquier otro que establezcan las disposiciones vigentes."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Los registros electr\u00f3nicos de todas y cada una de las Administraciones, deber\u00e1n ser plenamente interoperables, de modo que se garantice su compatibilidad inform\u00e1tica e interconexi\u00f3n, as\u00ed como la transmisi\u00f3n telem\u00e1tica de los asientos registrales y de los documentos que se presenten en cualquiera de los registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los documentos presentados de manera presencial ante las Administraciones P\u00fablicas, deber\u00e1n ser digitalizados, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo\u00a027 y dem\u00e1s normativa aplicable, por la oficina de asistencia en materia de registros en la que hayan sido presentados para su incorporaci\u00f3n al expediente administrativo electr\u00f3nico, devolvi\u00e9ndose los originales al interesado, sin perjuicio de aquellos supuestos en que la norma determine la custodia por la Administraci\u00f3n de los documentos presentados o resulte obligatoria la presentaci\u00f3n de objetos o de documentos en un soporte espec\u00edfico no susceptibles de digitalizaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Reglamentariamente, las Administraciones podr\u00e1n establecer la obligaci\u00f3n de presentar determinados documentos por medios electr\u00f3nicos para ciertos procedimientos y colectivos de personas f\u00edsicas que, por raz\u00f3n de su capacidad econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, dedicaci\u00f3n profesional u otros motivos quede acreditado que tienen acceso y disponibilidad de los medios electr\u00f3nicos necesarios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Podr\u00e1n hacerse efectivos mediante transferencia dirigida a la oficina p\u00fablica correspondiente cualesquiera cantidades que haya que satisfacer en el momento de la presentaci\u00f3n de documentos a las Administraciones P\u00fablicas, sin perjuicio de la posibilidad de su abono por otros medios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n hacer p\u00fablica y mantener actualizada una relaci\u00f3n de las oficinas en las que se prestar\u00e1 asistencia para la presentaci\u00f3n electr\u00f3nica de documentos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "8. No se tendr\u00e1n por presentados en el registro aquellos documentos e informaci\u00f3n cuyo r\u00e9gimen especial establezca otra forma de presentaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a017. Archivo de documentos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cada Administraci\u00f3n deber\u00e1 mantener un archivo electr\u00f3nico \u00fanico de los documentos electr\u00f3nicos que correspondan a procedimientos finalizados, en los t\u00e9rminos establecidos en la normativa reguladora aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los documentos electr\u00f3nicos deber\u00e1n conservarse en un formato que permita garantizar la autenticidad, integridad y conservaci\u00f3n del documento, as\u00ed como su consulta con independencia del tiempo transcurrido desde su emisi\u00f3n. Se asegurar\u00e1 en todo caso la posibilidad de trasladar los datos a otros formatos y soportes que garanticen el acceso desde diferentes aplicaciones. La eliminaci\u00f3n de dichos documentos deber\u00e1 ser autorizada de acuerdo a lo dispuesto en la normativa aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los medios o soportes en que se almacenen documentos, deber\u00e1n contar con medidas de seguridad, de acuerdo con lo previsto en el Esquema Nacional de Seguridad, que garanticen la integridad, autenticidad, confidencialidad, calidad, protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los documentos almacenados. En particular, asegurar\u00e1n la identificaci\u00f3n de los usuarios y el control de accesos, as\u00ed como el cumplimiento de las garant\u00edas previstas en la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n de datos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a018. Colaboraci\u00f3n de las personas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las personas colaborar\u00e1n con la Administraci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley que en cada caso resulte aplicable, y a falta de previsi\u00f3n expresa, facilitar\u00e1n a la Administraci\u00f3n los informes, inspecciones y otros actos de investigaci\u00f3n que requieran para el ejercicio de sus competencias, salvo que la revelaci\u00f3n de la informaci\u00f3n solicitada por la Administraci\u00f3n atentara contra el honor, la intimidad personal o familiar o supusieran la comunicaci\u00f3n de datos confidenciales de terceros de los que tengan conocimiento por la prestaci\u00f3n de servicios profesionales de diagn\u00f3stico, asesoramiento o defensa, sin perjuicio de lo dispuesto en la legislaci\u00f3n en materia de blanqueo de capitales y financiaci\u00f3n de actividades terroristas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados en un procedimiento que conozcan datos que permitan identificar a otros interesados que no hayan comparecido en \u00e9l tienen el deber de proporcion\u00e1rselos a la Administraci\u00f3n actuante."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando las inspecciones requieran la entrada en el domicilio del afectado o en los restantes lugares que requieran autorizaci\u00f3n del titular, se estar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0100."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a019. Comparecencia de las personas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La comparecencia de las personas ante las oficinas p\u00fablicas, ya sea presencialmente o por medios electr\u00f3nicos, s\u00f3lo ser\u00e1 obligatoria cuando as\u00ed est\u00e9 previsto en una norma con rango de ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En los casos en que proceda la comparecencia, la correspondiente citaci\u00f3n har\u00e1 constar expresamente el lugar, fecha, hora, los medios disponibles y objeto de la comparecencia, as\u00ed como los efectos de no atenderla."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las Administraciones P\u00fablicas entregar\u00e1n al interesado certificaci\u00f3n acreditativa de la comparecencia cuando as\u00ed lo solicite."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a020. Responsabilidad de la tramitaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los titulares de las unidades administrativas y el personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas que tuviesen a su cargo la resoluci\u00f3n o el despacho de los asuntos, ser\u00e1n responsables directos de su tramitaci\u00f3n y adoptar\u00e1n las medidas oportunas para remover los obst\u00e1culos que impidan, dificulten o retrasen el ejercicio pleno de los derechos de los interesados o el respeto a sus intereses leg\u00edtimos, disponiendo lo necesario para evitar y eliminar toda anormalidad en la tramitaci\u00f3n de procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados podr\u00e1n solicitar la exigencia de esa responsabilidad a la Administraci\u00f3n P\u00fablica de que dependa el personal afectado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a021. Obligaci\u00f3n de resolver."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n est\u00e1 obligada a dictar resoluci\u00f3n expresa y a notificarla en todos los procedimientos cualquiera que sea su forma de iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los casos de prescripci\u00f3n, renuncia del derecho, caducidad del procedimiento o desistimiento de la solicitud, as\u00ed como de desaparici\u00f3n sobrevenida del objeto del procedimiento, la resoluci\u00f3n consistir\u00e1 en la declaraci\u00f3n de la circunstancia que concurra en cada caso, con indicaci\u00f3n de los hechos producidos y las normas aplicables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se except\u00faan de la obligaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo primero, los supuestos de terminaci\u00f3n del procedimiento por pacto o convenio, as\u00ed como los procedimientos relativos al ejercicio de derechos sometidos \u00fanicamente al deber de declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n a la Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El plazo m\u00e1ximo en el que debe notificarse la resoluci\u00f3n expresa ser\u00e1 el fijado por la norma reguladora del correspondiente procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Este plazo no podr\u00e1 exceder de seis meses salvo que una norma con rango de Ley establezca uno mayor o as\u00ed venga previsto en el Derecho de la Uni\u00f3n Europea."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando las normas reguladoras de los procedimientos no fijen el plazo m\u00e1ximo, \u00e9ste ser\u00e1 de tres meses. Este plazo y los previstos en el apartado anterior se contar\u00e1n:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) En los procedimientos iniciados de oficio, desde la fecha del acuerdo de iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) En los iniciados a solicitud del interesado, desde la fecha en que la solicitud haya tenido entrada en el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo competente para su tramitaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "4. Las Administraciones P\u00fablicas deben publicar y mantener actualizadas en el portal web, a efectos informativos, las relaciones de procedimientos de su competencia, con indicaci\u00f3n de los plazos m\u00e1ximos de duraci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como de los efectos que produzca el silencio administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, las Administraciones P\u00fablicas informar\u00e1n a los interesados del plazo m\u00e1ximo establecido para la resoluci\u00f3n de los procedimientos y para la notificaci\u00f3n de los actos que les pongan t\u00e9rmino, as\u00ed como de los efectos que pueda producir el silencio administrativo. Dicha menci\u00f3n se incluir\u00e1 en la notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n del acuerdo de iniciaci\u00f3n de oficio, o en la comunicaci\u00f3n que se dirigir\u00e1 al efecto al interesado dentro de los diez d\u00edas siguientes a la recepci\u00f3n de la solicitud iniciadora del procedimiento en el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo competente para su tramitaci\u00f3n. En este \u00faltimo caso, la comunicaci\u00f3n indicar\u00e1 adem\u00e1s la fecha en que la solicitud ha sido recibida por el \u00f3rgano competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando el n\u00famero de las solicitudes formuladas o las personas afectadas pudieran suponer un incumplimiento del plazo m\u00e1ximo de resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para resolver, a propuesta razonada del \u00f3rgano instructor, o el superior jer\u00e1rquico del \u00f3rgano competente para resolver, a propuesta de \u00e9ste, podr\u00e1n habilitar los medios personales y materiales para cumplir con el despacho adecuado y en plazo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. El personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas que tenga a su cargo el despacho de los asuntos, as\u00ed como los titulares de los \u00f3rganos administrativos competentes para instruir y resolver son directamente responsables, en el \u00e1mbito de sus competencias del cumplimiento de la obligaci\u00f3n legal de dictar resoluci\u00f3n expresa en plazo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El incumplimiento de dicha obligaci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la exigencia de responsabilidad disciplinaria, sin perjuicio de la que hubiere lugar de acuerdo con la normativa aplicable."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a022. Suspensi\u00f3n del plazo m\u00e1ximo para resolver."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El transcurso del plazo m\u00e1ximo legal para resolver un procedimiento y notificar la resoluci\u00f3n se podr\u00e1 suspender en los siguientes casos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Cuando deba requerirse a cualquier interesado para la subsanaci\u00f3n de deficiencias o la aportaci\u00f3n de documentos y otros elementos de juicio necesarios, por el tiempo que medie entre la notificaci\u00f3n del requerimiento y su efectivo cumplimiento por el destinatario, o, en su defecto, por el del plazo concedido, todo ello sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo\u00a068 de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando deba obtenerse un pronunciamiento previo y preceptivo de un \u00f3rgano de la Uni\u00f3n Europea, por el tiempo que medie entre la petici\u00f3n, que habr\u00e1 de comunicarse a los interesados, y la notificaci\u00f3n del pronunciamiento a la Administraci\u00f3n instructora, que tambi\u00e9n deber\u00e1 serles comunicada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando exista un procedimiento no finalizado en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea que condicione directamente el contenido de la resoluci\u00f3n de que se trate, desde que se tenga constancia de su existencia, lo que deber\u00e1 ser comunicado a los interesados, hasta que se resuelva, lo que tambi\u00e9n habr\u00e1 de ser notificado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Cuando se soliciten informes preceptivos a un \u00f3rgano de la misma o distinta Administraci\u00f3n, por el tiempo que medie entre la petici\u00f3n, que deber\u00e1 comunicarse a los interesados, y la recepci\u00f3n del informe, que igualmente deber\u00e1 ser comunicada a los mismos. Este plazo de suspensi\u00f3n no podr\u00e1 exceder en ning\u00fan caso de tres meses. En caso de no recibirse el informe en el plazo indicado, proseguir\u00e1 el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Cuando deban realizarse pruebas t\u00e9cnicas o an\u00e1lisis contradictorios o dirimentes propuestos por los interesados, durante el tiempo necesario para la incorporaci\u00f3n de los resultados al expediente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Cuando se inicien negociaciones con vistas a la conclusi\u00f3n de un pacto o convenio en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo\u00a086 de esta Ley, desde la declaraci\u00f3n formal al respecto y hasta la conclusi\u00f3n sin efecto, en su caso, de las referidas negociaciones, que se constatar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n formulada por la Administraci\u00f3n o los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Cuando para la resoluci\u00f3n del procedimiento sea indispensable la obtenci\u00f3n de un previo pronunciamiento por parte de un \u00f3rgano jurisdiccional, desde el momento en que se solicita, lo que habr\u00e1 de comunicarse a los interesados, hasta que la Administraci\u00f3n tenga constancia del mismo, lo que tambi\u00e9n deber\u00e1 serles comunicado."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. El transcurso del plazo m\u00e1ximo legal para resolver un procedimiento y notificar la resoluci\u00f3n se suspender\u00e1 en los siguientes casos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Cuando una Administraci\u00f3n P\u00fablica requiera a otra para que anule o revise un acto que entienda que es ilegal y que constituya la base para el que la primera haya de dictar en el \u00e1mbito de sus competencias, en el supuesto al que se refiere el apartado\u00a05 del art\u00edculo\u00a039 de esta Ley, desde que se realiza el requerimiento hasta que se atienda o, en su caso, se resuelva el recurso interpuesto ante la jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa. Deber\u00e1 ser comunicado a los interesados tanto la realizaci\u00f3n del requerimiento, como su cumplimiento o, en su caso, la resoluci\u00f3n del correspondiente recurso contencioso-administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando el \u00f3rgano competente para resolver decida realizar alguna actuaci\u00f3n complementaria de las previstas en el art\u00edculo\u00a087, desde el momento en que se notifique a los interesados el acuerdo motivado del inicio de las actuaciones hasta que se produzca su terminaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando los interesados promuevan la recusaci\u00f3n en cualquier momento de la tramitaci\u00f3n de un procedimiento, desde que \u00e9sta se plantee hasta que sea resuelta por el superior jer\u00e1rquico del recusado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a023. Ampliaci\u00f3n del plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Excepcionalmente, cuando se hayan agotado los medios personales y materiales disponibles a los que se refiere el apartado\u00a05 del art\u00edculo\u00a021, el \u00f3rgano competente para resolver, a propuesta, en su caso, del \u00f3rgano instructor o el superior jer\u00e1rquico del \u00f3rgano competente para resolver, podr\u00e1 acordar de manera motivada la ampliaci\u00f3n del plazo m\u00e1ximo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n, no pudiendo ser \u00e9ste superior al establecido para la tramitaci\u00f3n del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Contra el acuerdo que resuelva sobre la ampliaci\u00f3n de plazos, que deber\u00e1 ser notificado a los interesados, no cabr\u00e1 recurso alguno."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a024. Silencio administrativo en procedimientos iniciados a solicitud del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En los procedimientos iniciados a solicitud del interesado, sin perjuicio de la resoluci\u00f3n que la Administraci\u00f3n debe dictar en la forma prevista en el apartado\u00a03 de este art\u00edculo, el vencimiento del plazo m\u00e1ximo sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa, legitima al interesado o interesados para entenderla estimada por silencio administrativo, excepto en los supuestos en los que una norma con rango de ley o una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o de Derecho internacional aplicable en Espa\u00f1a establezcan lo contrario. Cuando el procedimiento tenga por objeto el acceso a actividades o su ejercicio, la ley que disponga el car\u00e1cter desestimatorio del silencio deber\u00e1 fundarse en la concurrencia de razones imperiosas de inter\u00e9s general."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El silencio tendr\u00e1 efecto desestimatorio en los procedimientos relativos al ejercicio del derecho de petici\u00f3n, a que se refiere el art\u00edculo\u00a029 de la Constituci\u00f3n, aquellos cuya estimaci\u00f3n tuviera como consecuencia que se transfirieran al solicitante o a terceros facultades relativas al dominio p\u00fablico o al servicio p\u00fablico, impliquen el ejercicio de actividades que puedan da\u00f1ar el medio ambiente y en los procedimientos de responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El sentido del silencio tambi\u00e9n ser\u00e1 desestimatorio en los procedimientos de impugnaci\u00f3n de actos y disposiciones y en los de revisi\u00f3n de oficio iniciados a solicitud de los interesados. No obstante, cuando el recurso de alzada se haya interpuesto contra la desestimaci\u00f3n por silencio administrativo de una solicitud por el transcurso del plazo, se entender\u00e1 estimado el mismo si, llegado el plazo de resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano administrativo competente no dictase y notificase resoluci\u00f3n expresa, siempre que no se refiera a las materias enumeradas en el p\u00e1rrafo anterior de este apartado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La estimaci\u00f3n por silencio administrativo tiene a todos los efectos la consideraci\u00f3n de acto administrativo finalizador del procedimiento. La desestimaci\u00f3n por silencio administrativo tiene los solos efectos de permitir a los interesados la interposici\u00f3n del recurso administrativo o contencioso-administrativo que resulte procedente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La obligaci\u00f3n de dictar resoluci\u00f3n expresa a que se refiere el apartado primero del art\u00edculo\u00a021 se sujetar\u00e1 al siguiente r\u00e9gimen:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) En los casos de estimaci\u00f3n por silencio administrativo, la resoluci\u00f3n expresa posterior a la producci\u00f3n del acto s\u00f3lo podr\u00e1 dictarse de ser confirmatoria del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) En los casos de desestimaci\u00f3n por silencio administrativo, la resoluci\u00f3n expresa posterior al vencimiento del plazo se adoptar\u00e1 por la Administraci\u00f3n sin vinculaci\u00f3n alguna al sentido del silencio."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "4. Los actos administrativos producidos por silencio administrativo se podr\u00e1n hacer valer tanto ante la Administraci\u00f3n como ante cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada. Los mismos producen efectos desde el vencimiento del plazo m\u00e1ximo en el que debe dictarse y notificarse la resoluci\u00f3n expresa sin que la misma se haya expedido, y su existencia puede ser acreditada por cualquier medio de prueba admitido en Derecho, incluido el certificado acreditativo del silencio producido. Este certificado se expedir\u00e1 de oficio por el \u00f3rgano competente para resolver en el plazo de quince d\u00edas desde que expire el plazo m\u00e1ximo para resolver el procedimiento. Sin perjuicio de lo anterior, el interesado podr\u00e1 pedirlo en cualquier momento, comput\u00e1ndose el plazo indicado anteriormente desde el d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que la petici\u00f3n tuviese entrada en el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo competente para resolver."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a025. Falta de resoluci\u00f3n expresa en procedimientos iniciados de oficio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En los procedimientos iniciados de oficio, el vencimiento del plazo m\u00e1ximo establecido sin que se haya dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa no exime a la Administraci\u00f3n del cumplimiento de la obligaci\u00f3n legal de resolver, produciendo los siguientes efectos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) En el caso de procedimientos de los que pudiera derivarse el reconocimiento o, en su caso, la constituci\u00f3n de derechos u otras situaciones jur\u00eddicas favorables, los interesados que hubieren comparecido podr\u00e1n entender desestimadas sus pretensiones por silencio administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) En los procedimientos en que la Administraci\u00f3n ejercite potestades sancionadoras o, en general, de intervenci\u00f3n, susceptibles de producir efectos desfavorables o de gravamen, se producir\u00e1 la caducidad. En estos casos, la resoluci\u00f3n que declare la caducidad ordenar\u00e1 el archivo de las actuaciones, con los efectos previstos en el art\u00edculo\u00a095."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. En los supuestos en los que el procedimiento se hubiera paralizado por causa imputable al interesado, se interrumpir\u00e1 el c\u00f3mputo del plazo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a026. Emisi\u00f3n de documentos por las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se entiende por documentos p\u00fablicos administrativos los v\u00e1lidamente emitidos por los \u00f3rganos de las Administraciones P\u00fablicas. Las Administraciones P\u00fablicas emitir\u00e1n los documentos administrativos por escrito, a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, a menos que su naturaleza exija otra forma m\u00e1s adecuada de expresi\u00f3n y constancia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Para ser considerados v\u00e1lidos, los documentos electr\u00f3nicos administrativos deber\u00e1n:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Contener informaci\u00f3n de cualquier naturaleza archivada en un soporte electr\u00f3nico seg\u00fan un formato determinado susceptible de identificaci\u00f3n y tratamiento diferenciado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Disponer de los datos de identificaci\u00f3n que permitan su individualizaci\u00f3n, sin perjuicio de su posible incorporaci\u00f3n a un expediente electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Incorporar una referencia temporal del momento en que han sido emitidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Incorporar los metadatos m\u00ednimos exigidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Incorporar las firmas electr\u00f3nicas que correspondan de acuerdo con lo previsto en la normativa aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Se considerar\u00e1n v\u00e1lidos los documentos electr\u00f3nicos, que cumpliendo estos requisitos, sean trasladados a un tercero a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. No requerir\u00e1n de firma electr\u00f3nica, los documentos electr\u00f3nicos emitidos por las Administraciones P\u00fablicas que se publiquen con car\u00e1cter meramente informativo, as\u00ed como aquellos que no formen parte de un expediente administrativo. En todo caso, ser\u00e1 necesario identificar el origen de estos documentos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a027. Validez y eficacia de las copias realizadas por las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica determinar\u00e1 los \u00f3rganos que tengan atribuidas las competencias de expedici\u00f3n de copias aut\u00e9nticas de los documentos p\u00fablicos administrativos o privados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las copias aut\u00e9nticas de documentos privados surten \u00fanicamente efectos administrativos. Las copias aut\u00e9nticas realizadas por una Administraci\u00f3n P\u00fablica tendr\u00e1n validez en las restantes Administraciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A estos efectos, la Administraci\u00f3n General del Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales podr\u00e1n realizar copias aut\u00e9nticas mediante funcionario habilitado o mediante actuaci\u00f3n administrativa automatizada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se deber\u00e1 mantener actualizado un registro, u otro sistema equivalente, donde constar\u00e1n los funcionarios habilitados para la expedici\u00f3n de copias aut\u00e9nticas que deber\u00e1n ser plenamente interoperables y estar interconectados con los de las restantes Administraciones P\u00fablicas, a los efectos de comprobar la validez de la citada habilitaci\u00f3n. En este registro o sistema equivalente constar\u00e1n, al menos, los funcionarios que presten servicios en las oficinas de asistencia en materia de registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de copia aut\u00e9ntica de un documento p\u00fablico administrativo o privado las realizadas, cualquiera que sea su soporte, por los \u00f3rganos competentes de las Administraciones P\u00fablicas en las que quede garantizada la identidad del \u00f3rgano que ha realizado la copia y su contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las copias aut\u00e9nticas tendr\u00e1n la misma validez y eficacia que los documentos originales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Para garantizar la identidad y contenido de las copias electr\u00f3nicas o en papel, y por tanto su car\u00e1cter de copias aut\u00e9nticas, las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ajustarse a lo previsto en el Esquema Nacional de Interoperabilidad, el Esquema Nacional de Seguridad y sus normas t\u00e9cnicas de desarrollo, as\u00ed como a las siguientes reglas:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Las copias electr\u00f3nicas de un documento electr\u00f3nico original o de una copia electr\u00f3nica aut\u00e9ntica, con o sin cambio de formato, deber\u00e1n incluir los metadatos que acrediten su condici\u00f3n de copia y que se visualicen al consultar el documento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las copias electr\u00f3nicas de documentos en soporte papel o en otro soporte no electr\u00f3nico susceptible de digitalizaci\u00f3n, requerir\u00e1n que el documento haya sido digitalizado y deber\u00e1n incluir los metadatos que acrediten su condici\u00f3n de copia y que se visualicen al consultar el documento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se entiende por digitalizaci\u00f3n, el proceso tecnol\u00f3gico que permite convertir un documento en soporte papel o en otro soporte no electr\u00f3nico en un fichero electr\u00f3nico que contiene la imagen codificada, fiel e \u00edntegra del documento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las copias en soporte papel de documentos electr\u00f3nicos requerir\u00e1n que en las mismas figure la condici\u00f3n de copia y contendr\u00e1n un c\u00f3digo generado electr\u00f3nicamente u otro sistema de verificaci\u00f3n, que permitir\u00e1 contrastar la autenticidad de la copia mediante el acceso a los archivos electr\u00f3nicos del \u00f3rgano u Organismo p\u00fablico emisor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Las copias en soporte papel de documentos originales emitidos en dicho soporte se proporcionar\u00e1n mediante una copia aut\u00e9ntica en papel del documento electr\u00f3nico que se encuentre en poder de la Administraci\u00f3n o bien mediante una puesta de manifiesto electr\u00f3nica conteniendo copia aut\u00e9ntica del documento original."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "A estos efectos, las Administraciones har\u00e1n p\u00fablicos, a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica correspondiente, los c\u00f3digos seguros de verificaci\u00f3n u otro sistema de verificaci\u00f3n utilizado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los interesados podr\u00e1n solicitar, en cualquier momento, la expedici\u00f3n de copias aut\u00e9nticas de los documentos p\u00fablicos administrativos que hayan sido v\u00e1lidamente emitidos por las Administraciones P\u00fablicas. La solicitud se dirigir\u00e1 al \u00f3rgano que emiti\u00f3 el documento original, debiendo expedirse, salvo las excepciones derivadas de la aplicaci\u00f3n de la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, en el plazo de quince d\u00edas a contar desde la recepci\u00f3n de la solicitud en el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, las Administraciones P\u00fablicas estar\u00e1n obligadas a expedir copias aut\u00e9nticas electr\u00f3nicas de cualquier documento en papel que presenten los interesados y que se vaya a incorporar a un expediente administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando las Administraciones P\u00fablicas expidan copias aut\u00e9nticas electr\u00f3nicas, deber\u00e1 quedar expresamente as\u00ed indicado en el documento de la copia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. La expedici\u00f3n de copias aut\u00e9nticas de documentos p\u00fablicos notariales, registrales y judiciales, as\u00ed como de los diarios oficiales, se regir\u00e1 por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a028. Documentos aportados por los interesados al procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados deber\u00e1n aportar al procedimiento administrativo los datos y documentos exigidos por las Administraciones P\u00fablicas de acuerdo con lo dispuesto en la normativa aplicable. Asimismo, los interesados podr\u00e1n aportar cualquier otro documento que estimen conveniente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados no estar\u00e1n obligados a aportar documentos que hayan sido elaborados por cualquier Administraci\u00f3n, con independencia de que la presentaci\u00f3n de los citados documentos tenga car\u00e1cter preceptivo o facultativo en el procedimiento de que se trate, siempre que el interesado haya expresado su consentimiento a que sean consultados o recabados dichos documentos. Se presumir\u00e1 que la consulta u obtenci\u00f3n es autorizada por los interesados salvo que conste en el procedimiento su oposici\u00f3n expresa o la ley especial aplicable requiera consentimiento expreso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En ausencia de oposici\u00f3n del interesado, las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n recabar los documentos electr\u00f3nicamente a trav\u00e9s de sus redes corporativas o mediante consulta a las plataformas de intermediaci\u00f3n de datos u otros sistemas electr\u00f3nicos habilitados al efecto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando se trate de informes preceptivos ya elaborados por un \u00f3rgano administrativo distinto al que tramita el procedimiento, \u00e9stos deber\u00e1n ser remitidos en el plazo de diez d\u00edas a contar desde su solicitud. Cumplido este plazo, se informar\u00e1 al interesado de que puede aportar este informe o esperar a su remisi\u00f3n por el \u00f3rgano competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las Administraciones no exigir\u00e1n a los interesados la presentaci\u00f3n de documentos originales, salvo que, con car\u00e1cter excepcional, la normativa reguladora aplicable establezca lo contrario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, las Administraciones P\u00fablicas no requerir\u00e1n a los interesados datos o documentos no exigidos por la normativa reguladora aplicable o que hayan sido aportados anteriormente por el interesado a cualquier Administraci\u00f3n. A estos efectos, el interesado deber\u00e1 indicar en qu\u00e9 momento y ante que \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos, debiendo las Administraciones P\u00fablicas recabarlos electr\u00f3nicamente a trav\u00e9s de sus redes corporativas o de una consulta a las plataformas de intermediaci\u00f3n de datos u otros sistemas electr\u00f3nicos habilitados al efecto. Se presumir\u00e1 que esta consulta es autorizada por los interesados, salvo que conste en el procedimiento su oposici\u00f3n expresa o la ley especial aplicable requiera consentimiento expreso, debiendo, en ambos casos, ser informados previamente de sus derechos en materia de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal. Excepcionalmente, si las Administraciones P\u00fablicas no pudieran recabar los citados documentos, podr\u00e1n solicitar nuevamente al interesado su aportaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Cuando con car\u00e1cter excepcional, y de acuerdo con lo previsto en esta Ley, la Administraci\u00f3n solicitara al interesado la presentaci\u00f3n de un documento original y \u00e9ste estuviera en formato papel, el interesado deber\u00e1 obtener una copia aut\u00e9ntica, seg\u00fan los requisitos establecidos en el art\u00edculo\u00a027, con car\u00e1cter previo a su presentaci\u00f3n electr\u00f3nica. La copia electr\u00f3nica resultante reflejar\u00e1 expresamente esta circunstancia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Excepcionalmente, cuando la relevancia del documento en el procedimiento lo exija o existan dudas derivadas de la calidad de la copia, las Administraciones podr\u00e1n solicitar de manera motivada el cotejo de las copias aportadas por el interesado, para lo que podr\u00e1n requerir la exhibici\u00f3n del documento o de la informaci\u00f3n original."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Las copias que aporten los interesados al procedimiento administrativo tendr\u00e1n eficacia, exclusivamente en el \u00e1mbito de la actividad de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Los interesados se responsabilizar\u00e1n de la veracidad de los documentos que presenten."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "T\u00e9rminos y plazos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a029. Obligatoriedad de t\u00e9rminos y plazos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los t\u00e9rminos y plazos establecidos en \u00e9sta u otras leyes obligan a las autoridades y personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas competentes para la tramitaci\u00f3n de los asuntos, as\u00ed como a los interesados en los mismos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a030. C\u00f3mputo de plazos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Salvo que por Ley o en el Derecho de la Uni\u00f3n Europea se disponga otro c\u00f3mputo, cuando los plazos se se\u00f1alen por horas, se entiende que \u00e9stas son h\u00e1biles. Son h\u00e1biles todas las horas del d\u00eda que formen parte de un d\u00eda h\u00e1bil."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los plazos expresados por horas se contar\u00e1n de hora en hora y de minuto en minuto desde la hora y minuto en que tenga lugar la notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n del acto de que se trate y no podr\u00e1n tener una duraci\u00f3n superior a veinticuatro horas, en cuyo caso se expresar\u00e1n en d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Siempre que por Ley o en el Derecho de la Uni\u00f3n Europea no se exprese otro c\u00f3mputo, cuando los plazos se se\u00f1alen por d\u00edas, se entiende que \u00e9stos son h\u00e1biles, excluy\u00e9ndose del c\u00f3mputo los s\u00e1bados, los domingos y los declarados festivos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando los plazos se hayan se\u00f1alado por d\u00edas naturales por declararlo as\u00ed una ley o por el Derecho de la Uni\u00f3n Europea, se har\u00e1 constar esta circunstancia en las correspondientes notificaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los plazos expresados en d\u00edas se contar\u00e1n a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tenga lugar la notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n del acto de que se trate, o desde el siguiente a aquel en que se produzca la estimaci\u00f3n o la desestimaci\u00f3n por silencio administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si el plazo se fija en meses o a\u00f1os, \u00e9stos se computar\u00e1n a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tenga lugar la notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n del acto de que se trate, o desde el siguiente a aquel en que se produzca la estimaci\u00f3n o desestimaci\u00f3n por silencio administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El plazo concluir\u00e1 el mismo d\u00eda en que se produjo la notificaci\u00f3n, publicaci\u00f3n o silencio administrativo en el mes o el a\u00f1o de vencimiento. Si en el mes de vencimiento no hubiera d\u00eda equivalente a aquel en que comienza el c\u00f3mputo, se entender\u00e1 que el plazo expira el \u00faltimo d\u00eda del mes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando el \u00faltimo d\u00eda del plazo sea inh\u00e1bil, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Cuando un d\u00eda fuese h\u00e1bil en el municipio o Comunidad Aut\u00f3noma en que residiese el interesado, e inh\u00e1bil en la sede del \u00f3rgano administrativo, o a la inversa, se considerar\u00e1 inh\u00e1bil en todo caso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. La Administraci\u00f3n General del Estado y las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas, con sujeci\u00f3n al calendario laboral oficial, fijar\u00e1n, en su respectivo \u00e1mbito, el calendario de d\u00edas inh\u00e1biles a efectos de c\u00f3mputos de plazos. El calendario aprobado por las Comunidades Aut\u00f3nomas comprender\u00e1 los d\u00edas inh\u00e1biles de las Entidades Locales correspondientes a su \u00e1mbito territorial, a las que ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Dicho calendario deber\u00e1 publicarse antes del comienzo de cada a\u00f1o en el diario oficial que corresponda, as\u00ed como en otros medios de difusi\u00f3n que garanticen su conocimiento generalizado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "8. La declaraci\u00f3n de un d\u00eda como h\u00e1bil o inh\u00e1bil a efectos de c\u00f3mputo de plazos no determina por s\u00ed sola el funcionamiento de los centros de trabajo de las Administraciones P\u00fablicas, la organizaci\u00f3n del tiempo de trabajo o el r\u00e9gimen de jornada y horarios de las mismas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a031. C\u00f3mputo de plazos en los registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica publicar\u00e1 los d\u00edas y el horario en el que deban permanecer abiertas las oficinas que prestar\u00e1n asistencia para la presentaci\u00f3n electr\u00f3nica de documentos, garantizando el derecho de los interesados a ser asistidos en el uso de medios electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El registro electr\u00f3nico de cada Administraci\u00f3n u Organismo se regir\u00e1 a efectos de c\u00f3mputo de los plazos, por la fecha y hora oficial de la sede electr\u00f3nica de acceso, que deber\u00e1 contar con las medidas de seguridad necesarias para garantizar su integridad y figurar de modo accesible y visible."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El funcionamiento del registro electr\u00f3nico se regir\u00e1 por las siguientes reglas:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Permitir\u00e1 la presentaci\u00f3n de documentos todos los d\u00edas del a\u00f1o durante las veinticuatro horas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) A los efectos del c\u00f3mputo de plazo fijado en d\u00edas h\u00e1biles, y en lo que se refiere al cumplimiento de plazos por los interesados, la presentaci\u00f3n en un d\u00eda inh\u00e1bil se entender\u00e1 realizada en la primera hora del primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente salvo que una norma permita expresamente la recepci\u00f3n en d\u00eda inh\u00e1bil."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los documentos se considerar\u00e1n presentados por el orden de hora efectiva en el que lo fueron en el d\u00eda inh\u00e1bil. Los documentos presentados en el d\u00eda inh\u00e1bil se reputar\u00e1n anteriores, seg\u00fan el mismo orden, a los que lo fueran el primer d\u00eda h\u00e1bil posterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) El inicio del c\u00f3mputo de los plazos que hayan de cumplir las Administraciones P\u00fablicas vendr\u00e1 determinado por la fecha y hora de presentaci\u00f3n en el registro electr\u00f3nico de cada Administraci\u00f3n u Organismo. En todo caso, la fecha y hora efectiva de inicio del c\u00f3mputo de plazos deber\u00e1 ser comunicada a quien present\u00f3 el documento."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. La sede electr\u00f3nica del registro de cada Administraci\u00f3n P\u00fablica u Organismo, determinar\u00e1, atendiendo al \u00e1mbito territorial en el que ejerce sus competencias el titular de aqu\u00e9lla y al calendario previsto en el art\u00edculo\u00a030.7, los d\u00edas que se considerar\u00e1n inh\u00e1biles a los efectos previstos en este art\u00edculo. Este ser\u00e1 el \u00fanico calendario de d\u00edas inh\u00e1biles que se aplicar\u00e1 a efectos del c\u00f3mputo de plazos en los registros electr\u00f3nicos, sin que resulte de aplicaci\u00f3n a los mismos lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a030.6."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a032. Ampliaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n, salvo precepto en contrario, podr\u00e1 conceder de oficio o a petici\u00f3n de los interesados, una ampliaci\u00f3n de los plazos establecidos, que no exceda de la mitad de los mismos, si las circunstancias lo aconsejan y con ello no se perjudican derechos de tercero. El acuerdo de ampliaci\u00f3n deber\u00e1 ser notificado a los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La ampliaci\u00f3n de los plazos por el tiempo m\u00e1ximo permitido se aplicar\u00e1 en todo caso a los procedimientos tramitados por las misiones diplom\u00e1ticas y oficinas consulares, as\u00ed como a aquellos que, sustanci\u00e1ndose en el interior, exijan cumplimentar alg\u00fan tr\u00e1mite en el extranjero o en los que intervengan interesados residentes fuera de Espa\u00f1a."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Tanto la petici\u00f3n de los interesados como la decisi\u00f3n sobre la ampliaci\u00f3n deber\u00e1n producirse, en todo caso, antes del vencimiento del plazo de que se trate. En ning\u00fan caso podr\u00e1 ser objeto de ampliaci\u00f3n un plazo ya vencido. Los acuerdos sobre ampliaci\u00f3n de plazos o sobre su denegaci\u00f3n no ser\u00e1n susceptibles de recurso, sin perjuicio del procedente contra la resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Cuando una incidencia t\u00e9cnica haya imposibilitado el funcionamiento ordinario del sistema o aplicaci\u00f3n que corresponda, y hasta que se solucione el problema, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 determinar una ampliaci\u00f3n de los plazos no vencidos, debiendo publicar en la sede electr\u00f3nica tanto la incidencia t\u00e9cnica acontecida como la ampliaci\u00f3n concreta del plazo no vencido."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a033. Tramitaci\u00f3n de urgencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando razones de inter\u00e9s p\u00fablico lo aconsejen, se podr\u00e1 acordar, de oficio o a petici\u00f3n del interesado, la aplicaci\u00f3n al procedimiento de la tramitaci\u00f3n de urgencia, por la cual se reducir\u00e1n a la mitad los plazos establecidos para el procedimiento ordinario, salvo los relativos a la presentaci\u00f3n de solicitudes y recursos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No cabr\u00e1 recurso alguno contra el acuerdo que declare la aplicaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de urgencia al procedimiento, sin perjuicio del procedente contra la resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO III"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De los actos administrativos"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Requisitos de los actos administrativos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a034. Producci\u00f3n y contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos administrativos que dicten las Administraciones P\u00fablicas, bien de oficio o a instancia del interesado, se producir\u00e1n por el \u00f3rgano competente ajust\u00e1ndose a los requisitos y al procedimiento establecido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El contenido de los actos se ajustar\u00e1 a lo dispuesto por el ordenamiento jur\u00eddico y ser\u00e1 determinado y adecuado a los fines de aqu\u00e9llos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a035. Motivaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Ser\u00e1n motivados, con sucinta referencia de hechos y fundamentos de derecho:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Los actos que limiten derechos subjetivos o intereses leg\u00edtimos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los actos que se separen del criterio seguido en actuaciones precedentes o del dictamen de \u00f3rganos consultivos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los acuerdos de suspensi\u00f3n de actos, cualquiera que sea el motivo de \u00e9sta, as\u00ed como la adopci\u00f3n de medidas provisionales previstas en el art\u00edculo\u00a056."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Los acuerdos de aplicaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de urgencia, de ampliaci\u00f3n de plazos y de realizaci\u00f3n de actuaciones complementarias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Los actos que rechacen pruebas propuestas por los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Los actos que acuerden la terminaci\u00f3n del procedimiento por la imposibilidad material de continuarlo por causas sobrevenidas, as\u00ed como los que acuerden el desistimiento por la Administraci\u00f3n en procedimientos iniciados de oficio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Las propuestas de resoluci\u00f3n en los procedimientos de car\u00e1cter sancionador, as\u00ed como los actos que resuelvan procedimientos de car\u00e1cter sancionador o de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Los actos que se dicten en el ejercicio de potestades discrecionales, as\u00ed como los que deban serlo en virtud de disposici\u00f3n legal o reglamentaria expresa."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. La motivaci\u00f3n de los actos que pongan fin a los procedimientos selectivos y de concurrencia competitiva se realizar\u00e1 de conformidad con lo que dispongan las normas que regulen sus convocatorias, debiendo, en todo caso, quedar acreditados en el procedimiento los fundamentos de la resoluci\u00f3n que se adopte."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a036. Forma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos administrativos se producir\u00e1n por escrito a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, a menos que su naturaleza exija otra forma m\u00e1s adecuada de expresi\u00f3n y constancia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En los casos en que los \u00f3rganos administrativos ejerzan su competencia de forma verbal, la constancia escrita del acto, cuando sea necesaria, se efectuar\u00e1 y firmar\u00e1 por el titular del \u00f3rgano inferior o funcionario que la reciba oralmente, expresando en la comunicaci\u00f3n del mismo la autoridad de la que procede. Si se tratara de resoluciones, el titular de la competencia deber\u00e1 autorizar una relaci\u00f3n de las que haya dictado de forma verbal, con expresi\u00f3n de su contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando deba dictarse una serie de actos administrativos de la misma naturaleza, tales como nombramientos, concesiones o licencias, podr\u00e1n refundirse en un \u00fanico acto, acordado por el \u00f3rgano competente, que especificar\u00e1 las personas u otras circunstancias que individualicen los efectos del acto para cada interesado."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Eficacia de los actos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a037. Inderogabilidad singular."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las resoluciones administrativas de car\u00e1cter particular no podr\u00e1n vulnerar lo establecido en una disposici\u00f3n de car\u00e1cter general, aunque aqu\u00e9llas procedan de un \u00f3rgano de igual o superior jerarqu\u00eda al que dict\u00f3 la disposici\u00f3n general."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Son nulas las resoluciones administrativas que vulneren lo establecido en una disposici\u00f3n reglamentaria, as\u00ed como aquellas que incurran en alguna de las causas recogidas en el art\u00edculo\u00a047."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a038. Ejecutividad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los actos de las Administraciones P\u00fablicas sujetos al Derecho Administrativo ser\u00e1n ejecutivos con arreglo a lo dispuesto en esta Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a039. Efectos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos de las Administraciones P\u00fablicas sujetos al Derecho Administrativo se presumir\u00e1n v\u00e1lidos y producir\u00e1n efectos desde la fecha en que se dicten, salvo que en ellos se disponga otra cosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La eficacia quedar\u00e1 demorada cuando as\u00ed lo exija el contenido del acto o est\u00e9 supeditada a su notificaci\u00f3n, publicaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n superior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Excepcionalmente, podr\u00e1 otorgarse eficacia retroactiva a los actos cuando se dicten en sustituci\u00f3n de actos anulados, as\u00ed como cuando produzcan efectos favorables al interesado, siempre que los supuestos de hecho necesarios existieran ya en la fecha a que se retrotraiga la eficacia del acto y \u00e9sta no lesione derechos o intereses leg\u00edtimos de otras personas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las normas y actos dictados por los \u00f3rganos de las Administraciones P\u00fablicas en el ejercicio de su propia competencia deber\u00e1n ser observadas por el resto de los \u00f3rganos administrativos, aunque no dependan jer\u00e1rquicamente entre s\u00ed o pertenezcan a otra Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando una Administraci\u00f3n P\u00fablica tenga que dictar, en el \u00e1mbito de sus competencias, un acto que necesariamente tenga por base otro dictado por una Administraci\u00f3n P\u00fablica distinta y aqu\u00e9lla entienda que es ilegal, podr\u00e1 requerir a \u00e9sta previamente para que anule o revise el acto de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a044 de la Ley\u00a029/1998, de\u00a013 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso- Administrativa, y, de rechazar el requerimiento, podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo. En estos casos, quedar\u00e1 suspendido el procedimiento para dictar resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a040. Notificaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El \u00f3rgano que dicte las resoluciones y actos administrativos los notificar\u00e1 a los interesados cuyos derechos e intereses sean afectados por aqu\u00e9llos, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos siguientes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Toda notificaci\u00f3n deber\u00e1 ser cursada dentro del plazo de diez d\u00edas a partir de la fecha en que el acto haya sido dictado, y deber\u00e1 contener el texto \u00edntegro de la resoluci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de si pone fin o no a la v\u00eda administrativa, la expresi\u00f3n de los recursos que procedan, en su caso, en v\u00eda administrativa y judicial, el \u00f3rgano ante el que hubieran de presentarse y el plazo para interponerlos, sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar, en su caso, cualquier otro que estimen procedente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las notificaciones que, conteniendo el texto \u00edntegro del acto, omitiesen alguno de los dem\u00e1s requisitos previstos en el apartado anterior, surtir\u00e1n efecto a partir de la fecha en que el interesado realice actuaciones que supongan el conocimiento del contenido y alcance de la resoluci\u00f3n o acto objeto de la notificaci\u00f3n, o interponga cualquier recurso que proceda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Sin perjuicio de lo establecido en el apartado anterior, y a los solos efectos de entender cumplida la obligaci\u00f3n de notificar dentro del plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de los procedimientos, ser\u00e1 suficiente la notificaci\u00f3n que contenga, cuando menos, el texto \u00edntegro de la resoluci\u00f3n, as\u00ed como el intento de notificaci\u00f3n debidamente acreditado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n adoptar las medidas que consideren necesarias para la protecci\u00f3n de los datos personales que consten en las resoluciones y actos administrativos, cuando \u00e9stos tengan por destinatarios a m\u00e1s de un interesado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a041. Condiciones generales para la pr\u00e1ctica de las notificaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las notificaciones se practicar\u00e1n preferentemente por medios electr\u00f3nicos y, en todo caso, cuando el interesado resulte obligado a recibirlas por esta v\u00eda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No obstante lo anterior, las Administraciones podr\u00e1n practicar las notificaciones por medios no electr\u00f3nicos en los siguientes supuestos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Cuando la notificaci\u00f3n se realice con ocasi\u00f3n de la comparecencia espont\u00e1nea del interesado o su representante en las oficinas de asistencia en materia de registro y solicite la comunicaci\u00f3n o notificaci\u00f3n personal en ese momento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando para asegurar la eficacia de la actuaci\u00f3n administrativa resulte necesario practicar la notificaci\u00f3n por entrega directa de un empleado p\u00fablico de la Administraci\u00f3n notificante."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Con independencia del medio utilizado, las notificaciones ser\u00e1n v\u00e1lidas siempre que permitan tener constancia de su env\u00edo o puesta a disposici\u00f3n, de la recepci\u00f3n o acceso por el interesado o su representante, de sus fechas y horas, del contenido \u00edntegro, y de la identidad fidedigna del remitente y destinatario de la misma. La acreditaci\u00f3n de la notificaci\u00f3n efectuada se incorporar\u00e1 al expediente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los interesados que no est\u00e9n obligados a recibir notificaciones electr\u00f3nicas, podr\u00e1n decidir y comunicar en cualquier momento a la Administraci\u00f3n P\u00fablica, mediante los modelos normalizados que se establezcan al efecto, que las notificaciones sucesivas se practiquen o dejen de practicarse por medios electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Reglamentariamente, las Administraciones podr\u00e1n establecer la obligaci\u00f3n de practicar electr\u00f3nicamente las notificaciones para determinados procedimientos y para ciertos colectivos de personas f\u00edsicas que por raz\u00f3n de su capacidad econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, dedicaci\u00f3n profesional u otros motivos quede acreditado que tienen acceso y disponibilidad de los medios electr\u00f3nicos necesarios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Adicionalmente, el interesado podr\u00e1 identificar un dispositivo electr\u00f3nico y/o una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico que servir\u00e1n para el env\u00edo de los avisos regulados en este art\u00edculo, pero no para la pr\u00e1ctica de notificaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En ning\u00fan caso se efectuar\u00e1n por medios electr\u00f3nicos las siguientes notificaciones:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Aquellas en las que el acto a notificar vaya acompa\u00f1ado de elementos que no sean susceptibles de conversi\u00f3n en formato electr\u00f3nico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las que contengan medios de pago a favor de los obligados, tales como cheques."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. En los procedimientos iniciados a solicitud del interesado, la notificaci\u00f3n se practicar\u00e1 por el medio se\u00f1alado al efecto por aquel. Esta notificaci\u00f3n ser\u00e1 electr\u00f3nica en los casos en los que exista obligaci\u00f3n de relacionarse de esta forma con la Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando no fuera posible realizar la notificaci\u00f3n de acuerdo con lo se\u00f1alado en la solicitud, se practicar\u00e1 en cualquier lugar adecuado a tal fin, y por cualquier medio que permita tener constancia de la recepci\u00f3n por el interesado o su representante, as\u00ed como de la fecha, la identidad y el contenido del acto notificado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En los procedimientos iniciados de oficio, a los solos efectos de su iniciaci\u00f3n, las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n recabar, mediante consulta a las bases de datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, los datos sobre el domicilio del interesado recogidos en el Padr\u00f3n Municipal, remitidos por las Entidades Locales en aplicaci\u00f3n de lo previsto en la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando el interesado o su representante rechace la notificaci\u00f3n de una actuaci\u00f3n administrativa, se har\u00e1 constar en el expediente, especific\u00e1ndose las circunstancias del intento de notificaci\u00f3n y el medio, dando por efectuado el tr\u00e1mite y sigui\u00e9ndose el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Con independencia de que la notificaci\u00f3n se realice en papel o por medios electr\u00f3nicos, las Administraciones P\u00fablicas enviar\u00e1n un aviso al dispositivo electr\u00f3nico y/o a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico del interesado que \u00e9ste haya comunicado, inform\u00e1ndole de la puesta a disposici\u00f3n de una notificaci\u00f3n en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo correspondiente o en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica habilitada \u00fanica. La falta de pr\u00e1ctica de este aviso no impedir\u00e1 que la notificaci\u00f3n sea considerada plenamente v\u00e1lida."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Cuando el interesado fuera notificado por distintos cauces, se tomar\u00e1 como fecha de notificaci\u00f3n la de aqu\u00e9lla que se hubiera producido en primer lugar."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a042. Pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de catorce a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. Si nadie se hiciera cargo de la notificaci\u00f3n, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, junto con el d\u00eda y la hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, intento que se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los tres d\u00edas siguientes. En caso de que el primer intento de notificaci\u00f3n se haya realizado antes de las quince horas, el segundo intento deber\u00e1 realizarse despu\u00e9s de las quince horas y viceversa, dejando en todo caso al menos un margen de diferencia de tres horas entre ambos intentos de notificaci\u00f3n. Si el segundo intento tambi\u00e9n resultara infructuoso, se proceder\u00e1 en la forma prevista en el art\u00edculo\u00a044."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando el interesado accediera al contenido de la notificaci\u00f3n en sede electr\u00f3nica, se le ofrecer\u00e1 la posibilidad de que el resto de notificaciones se puedan realizar a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a043. Pr\u00e1ctica de las notificaciones a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las notificaciones por medios electr\u00f3nicos se practicar\u00e1n mediante comparecencia en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante, a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n electr\u00f3nica habilitada \u00fanica o mediante ambos sistemas, seg\u00fan disponga cada Administraci\u00f3n u Organismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A los efectos previstos en este art\u00edculo, se entiende por comparecencia en la sede electr\u00f3nica, el acceso por el interesado o su representante debidamente identificado al contenido de la notificaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las notificaciones por medios electr\u00f3nicos se entender\u00e1n practicadas en el momento en que se produzca el acceso a su contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando la notificaci\u00f3n por medios electr\u00f3nicos sea de car\u00e1cter obligatorio, o haya sido expresamente elegida por el interesado, se entender\u00e1 rechazada cuando hayan transcurrido diez d\u00edas naturales desde la puesta a disposici\u00f3n de la notificaci\u00f3n sin que se acceda a su contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Se entender\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo\u00a040.4 con la puesta a disposici\u00f3n de la notificaci\u00f3n en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante o en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica habilitada \u00fanica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los interesados podr\u00e1n acceder a las notificaciones desde el Punto de Acceso General electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n, que funcionar\u00e1 como un portal de acceso."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a044. Notificaci\u00f3n infructuosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando los interesados en un procedimiento sean desconocidos, se ignore el lugar de la notificaci\u00f3n o bien, intentada \u00e9sta, no se hubiese podido practicar, la notificaci\u00f3n se har\u00e1 por medio de un anuncio publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, previamente y con car\u00e1cter facultativo, las Administraciones podr\u00e1n publicar un anuncio en el bolet\u00edn oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma o de la Provincia, en el tabl\u00f3n de edictos del Ayuntamiento del \u00faltimo domicilio del interesado o del Consulado o Secci\u00f3n Consular de la Embajada correspondiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n establecer otras formas de notificaci\u00f3n complementarias a trav\u00e9s de los restantes medios de difusi\u00f3n, que no excluir\u00e1n la obligaci\u00f3n de publicar el correspondiente anuncio en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a045. Publicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos administrativos ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n cuando as\u00ed lo establezcan las normas reguladoras de cada procedimiento o cuando lo aconsejen razones de inter\u00e9s p\u00fablico apreciadas por el \u00f3rgano competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, los actos administrativos ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n, surtiendo \u00e9sta los efectos de la notificaci\u00f3n, en los siguientes casos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Cuando el acto tenga por destinatario a una pluralidad indeterminada de personas o cuando la Administraci\u00f3n estime que la notificaci\u00f3n efectuada a un solo interesado es insuficiente para garantizar la notificaci\u00f3n a todos, siendo, en este \u00faltimo caso, adicional a la individualmente realizada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando se trate de actos integrantes de un procedimiento selectivo o de concurrencia competitiva de cualquier tipo. En este caso, la convocatoria del procedimiento deber\u00e1 indicar el medio donde se efectuar\u00e1n las sucesivas publicaciones, careciendo de validez las que se lleven a cabo en lugares distintos."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. La publicaci\u00f3n de un acto deber\u00e1 contener los mismos elementos que el art\u00edculo\u00a040.2 exige respecto de las notificaciones. Ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a la publicaci\u00f3n lo establecido en el apartado\u00a03 del mismo art\u00edculo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los supuestos de publicaciones de actos que contengan elementos comunes, podr\u00e1n publicarse de forma conjunta los aspectos coincidentes, especific\u00e1ndose solamente los aspectos individuales de cada acto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La publicaci\u00f3n de los actos se realizar\u00e1 en el diario oficial que corresponda, seg\u00fan cual sea la Administraci\u00f3n de la que proceda el acto a notificar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a044, la publicaci\u00f3n de actos y comunicaciones que, por disposici\u00f3n legal o reglamentaria deba practicarse en tabl\u00f3n de anuncios o edictos, se entender\u00e1 cumplida por su publicaci\u00f3n en el Diario oficial correspondiente."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a046. Indicaci\u00f3n de notificaciones y publicaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si el \u00f3rgano competente apreciase que la notificaci\u00f3n por medio de anuncios o la publicaci\u00f3n de un acto lesiona derechos o intereses leg\u00edtimos, se limitar\u00e1 a publicar en el Diario oficial que corresponda una somera indicaci\u00f3n del contenido del acto y del lugar donde los interesados podr\u00e1n comparecer, en el plazo que se establezca, para conocimiento del contenido \u00edntegro del mencionado acto y constancia de tal conocimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Adicionalmente y de manera facultativa, las Administraciones podr\u00e1n establecer otras formas de notificaci\u00f3n complementarias a trav\u00e9s de los restantes medios de difusi\u00f3n que no excluir\u00e1n la obligaci\u00f3n de publicar en el correspondiente Diario oficial."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO III"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Nulidad y anulabilidad"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a047. Nulidad de pleno derecho."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos de las Administraciones P\u00fablicas son nulos de pleno derecho en los casos siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Los que lesionen los derechos y libertades susceptibles de amparo constitucional."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los dictados por \u00f3rgano manifiestamente incompetente por raz\u00f3n de la materia o del territorio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los que tengan un contenido imposible."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los que sean constitutivos de infracci\u00f3n penal o se dicten como consecuencia de \u00e9sta."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Los dictados prescindiendo total y absolutamente del procedimiento legalmente establecido o de las normas que contienen las reglas esenciales para la formaci\u00f3n de la voluntad de los \u00f3rganos colegiados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Los actos expresos o presuntos contrarios al ordenamiento jur\u00eddico por los que se adquieren facultades o derechos cuando se carezca de los requisitos esenciales para su adquisici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Cualquier otro que se establezca expresamente en una disposici\u00f3n con rango de Ley."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Tambi\u00e9n ser\u00e1n nulas de pleno derecho las disposiciones administrativas que vulneren la Constituci\u00f3n, las leyes u otras disposiciones administrativas de rango superior, las que regulen materias reservadas a la Ley, y las que establezcan la retroactividad de disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a048. Anulabilidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Son anulables los actos de la Administraci\u00f3n que incurran en cualquier infracci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico, incluso la desviaci\u00f3n de poder."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No obstante, el defecto de forma s\u00f3lo determinar\u00e1 la anulabilidad cuando el acto carezca de los requisitos formales indispensables para alcanzar su fin o d\u00e9 lugar a la indefensi\u00f3n de los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La realizaci\u00f3n de actuaciones administrativas fuera del tiempo establecido para ellas s\u00f3lo implicar\u00e1 la anulabilidad del acto cuando as\u00ed lo imponga la naturaleza del t\u00e9rmino o plazo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a049. L\u00edmites a la extensi\u00f3n de la nulidad o anulabilidad de los actos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La nulidad o anulabilidad de un acto no implicar\u00e1 la de los sucesivos en el procedimiento que sean independientes del primero."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La nulidad o anulabilidad en parte del acto administrativo no implicar\u00e1 la de las partes del mismo independientes de aqu\u00e9lla, salvo que la parte viciada sea de tal importancia que sin ella el acto administrativo no hubiera sido dictado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a050. Conversi\u00f3n de actos viciados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los actos nulos o anulables que, sin embargo, contengan los elementos constitutivos de otro distinto producir\u00e1n los efectos de \u00e9ste."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a051. Conservaci\u00f3n de actos y tr\u00e1mites."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El \u00f3rgano que declare la nulidad o anule las actuaciones dispondr\u00e1 siempre la conservaci\u00f3n de aquellos actos y tr\u00e1mites cuyo contenido se hubiera mantenido igual de no haberse cometido la infracci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a052. Convalidaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n podr\u00e1 convalidar los actos anulables, subsanando los vicios de que adolezcan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El acto de convalidaci\u00f3n producir\u00e1 efecto desde su fecha, salvo lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a039.3 para la retroactividad de los actos administrativos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Si el vicio consistiera en incompetencia no determinante de nulidad, la convalidaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse por el \u00f3rgano competente cuando sea superior jer\u00e1rquico del que dict\u00f3 el acto viciado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si el vicio consistiese en la falta de alguna autorizaci\u00f3n, podr\u00e1 ser convalidado el acto mediante el otorgamiento de la misma por el \u00f3rgano competente."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO IV"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De las disposiciones sobre el procedimiento administrativo com\u00fan"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Garant\u00edas del procedimiento"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a053. Derechos del interesado en el procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Adem\u00e1s del resto de derechos previstos en esta Ley, los interesados en un procedimiento administrativo, tienen los siguientes derechos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) A conocer, en cualquier momento, el estado de la tramitaci\u00f3n de los procedimientos en los que tengan la condici\u00f3n de interesados; el sentido del silencio administrativo que corresponda, en caso de que la Administraci\u00f3n no dicte ni notifique resoluci\u00f3n expresa en plazo; el \u00f3rgano competente para su instrucci\u00f3n, en su caso, y resoluci\u00f3n; y los actos de tr\u00e1mite dictados. Asimismo, tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a acceder y a obtener copia de los documentos contenidos en los citados procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Quienes se relacionen con las Administraciones P\u00fablicas a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, tendr\u00e1n derecho a consultar la informaci\u00f3n a la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, en el Punto de Acceso General electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n que funcionar\u00e1 como un portal de acceso. Se entender\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de facilitar copias de los documentos contenidos en los procedimientos mediante la puesta a disposici\u00f3n de las mismas en el Punto de Acceso General electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n competente o en las sedes electr\u00f3nicas que correspondan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) A identificar a las autoridades y al personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas bajo cuya responsabilidad se tramiten los procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) A no presentar documentos originales salvo que, de manera excepcional, la normativa reguladora aplicable establezca lo contrario. En caso de que, excepcionalmente, deban presentar un documento original, tendr\u00e1n derecho a obtener una copia autenticada de \u00e9ste."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) A no presentar datos y documentos no exigidos por las normas aplicables al procedimiento de que se trate, que ya se encuentren en poder de las Administraciones P\u00fablicas o que hayan sido elaborados por \u00e9stas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) A formular alegaciones, utilizar los medios de defensa admitidos por el Ordenamiento Jur\u00eddico, y a aportar documentos en cualquier fase del procedimiento anterior al tr\u00e1mite de audiencia, que deber\u00e1n ser tenidos en cuenta por el \u00f3rgano competente al redactar la propuesta de resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) A obtener informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n acerca de los requisitos jur\u00eddicos o t\u00e9cnicos que las disposiciones vigentes impongan a los proyectos, actuaciones o solicitudes que se propongan realizar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) A actuar asistidos de asesor cuando lo consideren conveniente en defensa de sus intereses."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) A cumplir las obligaciones de pago a trav\u00e9s de los medios electr\u00f3nicos previstos en el art\u00edculo\u00a098.2."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Cualesquiera otros que les reconozcan la Constituci\u00f3n y las leyes."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Adem\u00e1s de los derechos previstos en el apartado anterior, en el caso de procedimientos administrativos de naturaleza sancionadora, los presuntos responsables tendr\u00e1n los siguientes derechos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) A ser notificado de los hechos que se le imputen, de las infracciones que tales hechos puedan constituir y de las sanciones que, en su caso, se les pudieran imponer, as\u00ed como de la identidad del instructor, de la autoridad competente para imponer la sanci\u00f3n y de la norma que atribuya tal competencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) A la presunci\u00f3n de no existencia de responsabilidad administrativa mientras no se demuestre lo contrario."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Iniciaci\u00f3n del procedimiento"
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Disposiciones generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a054. Clases de iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los procedimientos podr\u00e1n iniciarse de oficio o a solicitud del interesado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a055. Informaci\u00f3n y actuaciones previas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Con anterioridad al inicio del procedimiento, el \u00f3rgano competente podr\u00e1 abrir un per\u00edodo de informaci\u00f3n o actuaciones previas con el fin de conocer las circunstancias del caso concreto y la conveniencia o no de iniciar el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En el caso de procedimientos de naturaleza sancionadora las actuaciones previas se orientar\u00e1n a determinar, con la mayor precisi\u00f3n posible, los hechos susceptibles de motivar la incoaci\u00f3n del procedimiento, la identificaci\u00f3n de la persona o personas que pudieran resultar responsables y las circunstancias relevantes que concurran en unos y otros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las actuaciones previas ser\u00e1n realizadas por los \u00f3rganos que tengan atribuidas funciones de investigaci\u00f3n, averiguaci\u00f3n e inspecci\u00f3n en la materia y, en defecto de \u00e9stos, por la persona u \u00f3rgano administrativo que se determine por el \u00f3rgano competente para la iniciaci\u00f3n o resoluci\u00f3n del procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a056. Medidas provisionales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Iniciado el procedimiento, el \u00f3rgano administrativo competente para resolver, podr\u00e1 adoptar, de oficio o a instancia de parte y de forma motivada, las medidas provisionales que estime oportunas para asegurar la eficacia de la resoluci\u00f3n que pudiera recaer, si existiesen elementos de juicio suficientes para ello, de acuerdo con los principios de proporcionalidad, efectividad y menor onerosidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Antes de la iniciaci\u00f3n del procedimiento administrativo, el \u00f3rgano competente para iniciar o instruir el procedimiento, de oficio o a instancia de parte, en los casos de urgencia inaplazable y para la protecci\u00f3n provisional de los intereses implicados, podr\u00e1 adoptar de forma motivada las medidas provisionales que resulten necesarias y proporcionadas. Las medidas provisionales deber\u00e1n ser confirmadas, modificadas o levantadas en el acuerdo de iniciaci\u00f3n del procedimiento, que deber\u00e1 efectuarse dentro de los quince d\u00edas siguientes a su adopci\u00f3n, el cual podr\u00e1 ser objeto del recurso que proceda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, dichas medidas quedar\u00e1n sin efecto si no se inicia el procedimiento en dicho plazo o cuando el acuerdo de iniciaci\u00f3n no contenga un pronunciamiento expreso acerca de las mismas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. De acuerdo con lo previsto en los dos apartados anteriores, podr\u00e1n acordarse las siguientes medidas provisionales, en los t\u00e9rminos previstos en la Ley\u00a01/2000, de\u00a07 de enero, de Enjuiciamiento Civil:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Suspensi\u00f3n temporal de actividades."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Prestaci\u00f3n de fianzas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Retirada o intervenci\u00f3n de bienes productivos o suspensi\u00f3n temporal de servicios por razones de sanidad, higiene o seguridad, el cierre temporal del establecimiento por estas u otras causas previstas en la normativa reguladora aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Embargo preventivo de bienes, rentas y cosas fungibles computables en met\u00e1lico por aplicaci\u00f3n de precios ciertos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) El dep\u00f3sito, retenci\u00f3n o inmovilizaci\u00f3n de cosa mueble."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) La intervenci\u00f3n y dep\u00f3sito de ingresos obtenidos mediante una actividad que se considere il\u00edcita y cuya prohibici\u00f3n o cesaci\u00f3n se pretenda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Consignaci\u00f3n o constituci\u00f3n de dep\u00f3sito de las cantidades que se reclamen."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) La retenci\u00f3n de ingresos a cuenta que deban abonar las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Aquellas otras medidas que, para la protecci\u00f3n de los derechos de los interesados, prevean expresamente las leyes, o que se estimen necesarias para asegurar la efectividad de la resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "4. No se podr\u00e1n adoptar medidas provisionales que puedan causar perjuicio de dif\u00edcil o imposible reparaci\u00f3n a los interesados o que impliquen violaci\u00f3n de derechos amparados por las leyes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Las medidas provisionales podr\u00e1n ser alzadas o modificadas durante la tramitaci\u00f3n del procedimiento, de oficio o a instancia de parte, en virtud de circunstancias sobrevenidas o que no pudieron ser tenidas en cuenta en el momento de su adopci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, se extinguir\u00e1n cuando surta efectos la resoluci\u00f3n administrativa que ponga fin al procedimiento correspondiente."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a057. Acumulaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El \u00f3rgano administrativo que inicie o tramite un procedimiento, cualquiera que haya sido la forma de su iniciaci\u00f3n, podr\u00e1 disponer, de oficio o a instancia de parte, su acumulaci\u00f3n a otros con los que guarde identidad sustancial o \u00edntima conexi\u00f3n, siempre que sea el mismo \u00f3rgano quien deba tramitar y resolver el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Contra el acuerdo de acumulaci\u00f3n no proceder\u00e1 recurso alguno."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Iniciaci\u00f3n del procedimiento de oficio por la administraci\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a058. Iniciaci\u00f3n de oficio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los procedimientos se iniciar\u00e1n de oficio por acuerdo del \u00f3rgano competente, bien por propia iniciativa o como consecuencia de orden superior, a petici\u00f3n razonada de otros \u00f3rganos o por denuncia."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a059. Inicio del procedimiento a propia iniciativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se entiende por propia iniciativa, la actuaci\u00f3n derivada del conocimiento directo o indirecto de las circunstancias, conductas o hechos objeto del procedimiento por el \u00f3rgano que tiene atribuida la competencia de iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a060. Inicio del procedimiento como consecuencia de orden superior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se entiende por orden superior, la emitida por un \u00f3rgano administrativo superior jer\u00e1rquico del competente para la iniciaci\u00f3n del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En los procedimientos de naturaleza sancionadora, la orden expresar\u00e1, en la medida de lo posible, la persona o personas presuntamente responsables; las conductas o hechos que pudieran constituir infracci\u00f3n administrativa y su tipificaci\u00f3n; as\u00ed como el lugar, la fecha, fechas o per\u00edodo de tiempo continuado en que los hechos se produjeron."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a061. Inicio del procedimiento por petici\u00f3n razonada de otros \u00f3rganos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se entiende por petici\u00f3n razonada, la propuesta de iniciaci\u00f3n del procedimiento formulada por cualquier \u00f3rgano administrativo que no tiene competencia para iniciar el mismo y que ha tenido conocimiento de las circunstancias, conductas o hechos objeto del procedimiento, bien ocasionalmente o bien por tener atribuidas funciones de inspecci\u00f3n, averiguaci\u00f3n o investigaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La petici\u00f3n no vincula al \u00f3rgano competente para iniciar el procedimiento, si bien deber\u00e1 comunicar al \u00f3rgano que la hubiera formulado los motivos por los que, en su caso, no procede la iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En los procedimientos de naturaleza sancionadora, las peticiones deber\u00e1n especificar, en la medida de lo posible, la persona o personas presuntamente responsables; las conductas o hechos que pudieran constituir infracci\u00f3n administrativa y su tipificaci\u00f3n; as\u00ed como el lugar, la fecha, fechas o per\u00edodo de tiempo continuado en que los hechos se produjeron."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En los procedimientos de responsabilidad patrimonial, la petici\u00f3n deber\u00e1 individualizar la lesi\u00f3n producida en una persona o grupo de personas, su relaci\u00f3n de causalidad con el funcionamiento del servicio p\u00fablico, su evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica si fuera posible, y el momento en que la lesi\u00f3n efectivamente se produjo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a062. Inicio del procedimiento por denuncia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se entiende por denuncia, el acto por el que cualquier persona, en cumplimiento o no de una obligaci\u00f3n legal, pone en conocimiento de un \u00f3rgano administrativo la existencia de un determinado hecho que pudiera justificar la iniciaci\u00f3n de oficio de un procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las denuncias deber\u00e1n expresar la identidad de la persona o personas que las presentan y el relato de los hechos que se ponen en conocimiento de la Administraci\u00f3n. Cuando dichos hechos pudieran constituir una infracci\u00f3n administrativa, recoger\u00e1n la fecha de su comisi\u00f3n y, cuando sea posible, la identificaci\u00f3n de los presuntos responsables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando la denuncia invocara un perjuicio en el patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas la no iniciaci\u00f3n del procedimiento deber\u00e1 ser motivada y se notificar\u00e1 a los denunciantes la decisi\u00f3n de si se ha iniciado o no el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Cuando el denunciante haya participado en la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n de esta naturaleza y existan otros infractores, el \u00f3rgano competente para resolver el procedimiento deber\u00e1 eximir al denunciante del pago de la multa que le corresponder\u00eda u otro tipo de sanci\u00f3n de car\u00e1cter no pecuniario, cuando sea el primero en aportar elementos de prueba que permitan iniciar el procedimiento o comprobar la infracci\u00f3n, siempre y cuando en el momento de aportarse aquellos no se disponga de elementos suficientes para ordenar la misma y se repare el perjuicio causado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, el \u00f3rgano competente para resolver deber\u00e1 reducir el importe del pago de la multa que le corresponder\u00eda o, en su caso, la sanci\u00f3n de car\u00e1cter no pecuniario, cuando no cumpli\u00e9ndose alguna de las condiciones anteriores, el denunciante facilite elementos de prueba que aporten un valor a\u00f1adido significativo respecto de aquellos de los que se disponga."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En ambos casos ser\u00e1 necesario que el denunciante cese en la participaci\u00f3n de la infracci\u00f3n y no haya destruido elementos de prueba relacionados con el objeto de la denuncia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. La presentaci\u00f3n de una denuncia no confiere, por s\u00ed sola, la condici\u00f3n de interesado en el procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a063. Especialidades en el inicio de los procedimientos de naturaleza sancionadora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los procedimientos de naturaleza sancionadora se iniciar\u00e1n siempre de oficio por acuerdo del \u00f3rgano competente y establecer\u00e1n la debida separaci\u00f3n entre la fase instructora y la sancionadora, que se encomendar\u00e1 a \u00f3rganos distintos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se considerar\u00e1 que un \u00f3rgano es competente para iniciar el procedimiento cuando as\u00ed lo determinen las normas reguladoras del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En ning\u00fan caso se podr\u00e1 imponer una sanci\u00f3n sin que se haya tramitado el oportuno procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. No se podr\u00e1n iniciar nuevos procedimientos de car\u00e1cter sancionador por hechos o conductas tipificadas como infracciones en cuya comisi\u00f3n el infractor persista de forma continuada, en tanto no haya reca\u00eddo una primera resoluci\u00f3n sancionadora, con car\u00e1cter ejecutivo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a064. Acuerdo de iniciaci\u00f3n en los procedimientos de naturaleza sancionadora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El acuerdo de iniciaci\u00f3n se comunicar\u00e1 al instructor del procedimiento, con traslado de cuantas actuaciones existan al respecto, y se notificar\u00e1 a los interesados, entendiendo en todo caso por tal al inculpado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, la incoaci\u00f3n se comunicar\u00e1 al denunciante cuando las normas reguladoras del procedimiento as\u00ed lo prevean."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El acuerdo de iniciaci\u00f3n deber\u00e1 contener al menos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Identificaci\u00f3n de la persona o personas presuntamente responsables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los hechos que motivan la incoaci\u00f3n del procedimiento, su posible calificaci\u00f3n y las sanciones que pudieran corresponder, sin perjuicio de lo que resulte de la instrucci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Identificaci\u00f3n del instructor y, en su caso, Secretario del procedimiento, con expresa indicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de recusaci\u00f3n de los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) \u00d3rgano competente para la resoluci\u00f3n del procedimiento y norma que le atribuya tal competencia, indicando la posibilidad de que el presunto responsable pueda reconocer voluntariamente su responsabilidad, con los efectos previstos en el art\u00edculo\u00a085."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Medidas de car\u00e1cter provisional que se hayan acordado por el \u00f3rgano competente para iniciar el procedimiento sancionador, sin perjuicio de las que se puedan adoptar durante el mismo de conformidad con el art\u00edculo\u00a056."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Indicaci\u00f3n del derecho a formular alegaciones y a la audiencia en el procedimiento y de los plazos para su ejercicio, as\u00ed como indicaci\u00f3n de que, en caso de no efectuar alegaciones en el plazo previsto sobre el contenido del acuerdo de iniciaci\u00f3n, \u00e9ste podr\u00e1 ser considerado propuesta de resoluci\u00f3n cuando contenga un pronunciamiento preciso acerca de la responsabilidad imputada."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. Excepcionalmente, cuando en el momento de dictar el acuerdo de iniciaci\u00f3n no existan elementos suficientes para la calificaci\u00f3n inicial de los hechos que motivan la incoaci\u00f3n del procedimiento, la citada calificaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse en una fase posterior mediante la elaboraci\u00f3n de un Pliego de cargos, que deber\u00e1 ser notificado a los interesados."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a065. Especialidades en el inicio de oficio de los procedimientos de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando las Administraciones P\u00fablicas decidan iniciar de oficio un procedimiento de responsabilidad patrimonial ser\u00e1 necesario que no haya prescrito el derecho a la reclamaci\u00f3n del interesado al que se refiere el art\u00edculo\u00a067."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El acuerdo de iniciaci\u00f3n del procedimiento se notificar\u00e1 a los particulares presuntamente lesionados, concedi\u00e9ndoles un plazo de diez d\u00edas para que aporten cuantas alegaciones, documentos o informaci\u00f3n estimen conveniente a su derecho y propongan cuantas pruebas sean pertinentes para el reconocimiento del mismo. El procedimiento iniciado se instruir\u00e1 aunque los particulares presuntamente lesionados no se personen en el plazo establecido."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Inicio del procedimiento a solicitud del interesado"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a066. Solicitudes de iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las solicitudes que se formulen deber\u00e1n contener:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Nombre y apellidos del interesado y, en su caso, de la persona que lo represente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Identificaci\u00f3n del medio electr\u00f3nico, o en su defecto, lugar f\u00edsico en que desea que se practique la notificaci\u00f3n. Adicionalmente, los interesados podr\u00e1n aportar su direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico y/o dispositivo electr\u00f3nico con el fin de que las Administraciones P\u00fablicas les avisen del env\u00edo o puesta a disposici\u00f3n de la notificaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Hechos, razones y petici\u00f3n en que se concrete, con toda claridad, la solicitud."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Lugar y fecha."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Firma del solicitante o acreditaci\u00f3n de la autenticidad de su voluntad expresada por cualquier medio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) \u00d3rgano, centro o unidad administrativa a la que se dirige y su correspondiente c\u00f3digo de identificaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Las oficinas de asistencia en materia de registros estar\u00e1n obligadas a facilitar a los interesados el c\u00f3digo de identificaci\u00f3n si el interesado lo desconoce. Asimismo, las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n mantener y actualizar en la sede electr\u00f3nica correspondiente un listado con los c\u00f3digos de identificaci\u00f3n vigentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando las pretensiones correspondientes a una pluralidad de personas tengan un contenido y fundamento id\u00e9ntico o sustancialmente similar, podr\u00e1n ser formuladas en una \u00fanica solicitud, salvo que las normas reguladoras de los procedimientos espec\u00edficos dispongan otra cosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. De las solicitudes, comunicaciones y escritos que presenten los interesados electr\u00f3nicamente o en las oficinas de asistencia en materia de registros de la Administraci\u00f3n, podr\u00e1n \u00e9stos exigir el correspondiente recibo que acredite la fecha y hora de presentaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n establecer modelos y sistemas de presentaci\u00f3n masiva que permitan a los interesados presentar simult\u00e1neamente varias solicitudes. Estos modelos, de uso voluntario, estar\u00e1n a disposici\u00f3n de los interesados en las correspondientes sedes electr\u00f3nicas y en las oficinas de asistencia en materia de registros de las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los solicitantes podr\u00e1n acompa\u00f1ar los elementos que estimen convenientes para precisar o completar los datos del modelo, los cuales deber\u00e1n ser admitidos y tenidos en cuenta por el \u00f3rgano al que se dirijan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los sistemas normalizados de solicitud podr\u00e1n incluir comprobaciones autom\u00e1ticas de la informaci\u00f3n aportada respecto de datos almacenados en sistemas propios o pertenecientes a otras Administraciones u ofrecer el formulario cumplimentado, en todo o en parte, con objeto de que el interesado verifique la informaci\u00f3n y, en su caso, la modifique y complete."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Cuando la Administraci\u00f3n en un procedimiento concreto establezca expresamente modelos espec\u00edficos de presentaci\u00f3n de solicitudes, \u00e9stos ser\u00e1n de uso obligatorio por los interesados."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a067. Solicitudes de iniciaci\u00f3n en los procedimientos de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados s\u00f3lo podr\u00e1n solicitar el inicio de un procedimiento de responsabilidad patrimonial, cuando no haya prescrito su derecho a reclamar. El derecho a reclamar prescribir\u00e1 al a\u00f1o de producido el hecho o el acto que motive la indemnizaci\u00f3n o se manifieste su efecto lesivo. En caso de da\u00f1os de car\u00e1cter f\u00edsico o ps\u00edquico a las personas, el plazo empezar\u00e1 a computarse desde la curaci\u00f3n o la determinaci\u00f3n del alcance de las secuelas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los casos en que proceda reconocer derecho a indemnizaci\u00f3n por anulaci\u00f3n en v\u00eda administrativa o contencioso-administrativa de un acto o disposici\u00f3n de car\u00e1cter general, el derecho a reclamar prescribir\u00e1 al a\u00f1o de haberse notificado la resoluci\u00f3n administrativa o la sentencia definitiva."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los casos de responsabilidad patrimonial a que se refiere el art\u00edculo\u00a032, apartados\u00a04 y\u00a05, de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, el derecho a reclamar prescribir\u00e1 al a\u00f1o de la publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb, seg\u00fan el caso, de la sentencia que declare la inconstitucionalidad de la norma o su car\u00e1cter contrario al Derecho de la Uni\u00f3n Europea."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Adem\u00e1s de lo previsto en el art\u00edculo\u00a066, en la solicitud que realicen los interesados se deber\u00e1n especificar las lesiones producidas, la presunta relaci\u00f3n de causalidad entre \u00e9stas y el funcionamiento del servicio p\u00fablico, la evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de la responsabilidad patrimonial, si fuera posible, y el momento en que la lesi\u00f3n efectivamente se produjo, e ir\u00e1 acompa\u00f1ada de cuantas alegaciones, documentos e informaciones se estimen oportunos y de la proposici\u00f3n de prueba, concretando los medios de que pretenda valerse el reclamante."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a068. Subsanaci\u00f3n y mejora de la solicitud."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Si la solicitud de iniciaci\u00f3n no re\u00fane los requisitos que se\u00f1ala el art\u00edculo\u00a066, y, en su caso, los que se\u00f1ala el art\u00edculo\u00a067 u otros exigidos por la legislaci\u00f3n espec\u00edfica aplicable, se requerir\u00e1 al interesado para que, en un plazo de diez d\u00edas, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con indicaci\u00f3n de que, si as\u00ed no lo hiciera, se le tendr\u00e1 por desistido de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo\u00a021."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Siempre que no se trate de procedimientos selectivos o de concurrencia competitiva, este plazo podr\u00e1 ser ampliado prudencialmente, hasta cinco d\u00edas, a petici\u00f3n del interesado o a iniciativa del \u00f3rgano, cuando la aportaci\u00f3n de los documentos requeridos presente dificultades especiales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En los procedimientos iniciados a solicitud de los interesados, el \u00f3rgano competente podr\u00e1 recabar del solicitante la modificaci\u00f3n o mejora voluntarias de los t\u00e9rminos de aqu\u00e9lla. De ello se levantar\u00e1 acta sucinta, que se incorporar\u00e1 al procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si alguno de los sujetos a los que hace referencia el art\u00edculo\u00a014.2 y\u00a014.3 presenta su solicitud presencialmente, las Administraciones P\u00fablicas requerir\u00e1n al interesado para que la subsane a trav\u00e9s de su presentaci\u00f3n electr\u00f3nica. A estos efectos, se considerar\u00e1 como fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud aquella en la que haya sido realizada la subsanaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a069. Declaraci\u00f3n responsable y comunicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. A los efectos de esta Ley, se entender\u00e1 por declaraci\u00f3n responsable el documento suscrito por un interesado en el que \u00e9ste manifiesta, bajo su responsabilidad, que cumple con los requisitos establecidos en la normativa vigente para obtener el reconocimiento de un derecho o facultad o para su ejercicio, que dispone de la documentaci\u00f3n que as\u00ed lo acredita, que la pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de la Administraci\u00f3n cuando le sea requerida, y que se compromete a mantener el cumplimiento de las anteriores obligaciones durante el per\u00edodo de tiempo inherente a dicho reconocimiento o ejercicio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los requisitos a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1n estar recogidos de manera expresa, clara y precisa en la correspondiente declaraci\u00f3n responsable. Las Administraciones podr\u00e1n requerir en cualquier momento que se aporte la documentaci\u00f3n que acredite el cumplimiento de los mencionados requisitos y el interesado deber\u00e1 aportarla."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. A los efectos de esta Ley, se entender\u00e1 por comunicaci\u00f3n aquel documento mediante el que los interesados ponen en conocimiento de la Administraci\u00f3n P\u00fablica competente sus datos identificativos o cualquier otro dato relevante para el inicio de una actividad o el ejercicio de un derecho."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las declaraciones responsables y las comunicaciones permitir\u00e1n, el reconocimiento o ejercicio de un derecho o bien el inicio de una actividad, desde el d\u00eda de su presentaci\u00f3n, sin perjuicio de las facultades de comprobaci\u00f3n, control e inspecci\u00f3n que tengan atribuidas las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, la comunicaci\u00f3n podr\u00e1 presentarse dentro de un plazo posterior al inicio de la actividad cuando la legislaci\u00f3n correspondiente lo prevea expresamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La inexactitud, falsedad u omisi\u00f3n, de car\u00e1cter esencial, de cualquier dato o informaci\u00f3n que se incorpore a una declaraci\u00f3n responsable o a una comunicaci\u00f3n, o la no presentaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n competente de la declaraci\u00f3n responsable, la documentaci\u00f3n que sea en su caso requerida para acreditar el cumplimiento de lo declarado, o la comunicaci\u00f3n, determinar\u00e1 la imposibilidad de continuar con el ejercicio del derecho o actividad afectada desde el momento en que se tenga constancia de tales hechos, sin perjuicio de las responsabilidades penales, civiles o administrativas a que hubiera lugar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, la resoluci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica que declare tales circunstancias podr\u00e1 determinar la obligaci\u00f3n del interesado de restituir la situaci\u00f3n jur\u00eddica al momento previo al reconocimiento o al ejercicio del derecho o al inicio de la actividad correspondiente, as\u00ed como la imposibilidad de instar un nuevo procedimiento con el mismo objeto durante un per\u00edodo de tiempo determinado por la ley, todo ello conforme a los t\u00e9rminos establecidos en las normas sectoriales de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Las Administraciones P\u00fablicas tendr\u00e1n permanentemente publicados y actualizados modelos de declaraci\u00f3n responsable y de comunicaci\u00f3n, f\u00e1cilmente accesibles a los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. \u00danicamente ser\u00e1 exigible, bien una declaraci\u00f3n responsable, bien una comunicaci\u00f3n para iniciar una misma actividad u obtener el reconocimiento de un mismo derecho o facultad para su ejercicio, sin que sea posible la exigencia de ambas acumulativamente."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO III"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Ordenaci\u00f3n del procedimiento"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a070. Expediente Administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Se entiende por expediente administrativo el conjunto ordenado de documentos y actuaciones que sirven de antecedente y fundamento a la resoluci\u00f3n administrativa, as\u00ed como las diligencias encaminadas a ejecutarla."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los expedientes tendr\u00e1n formato electr\u00f3nico y se formar\u00e1n mediante la agregaci\u00f3n ordenada de cuantos documentos, pruebas, dict\u00e1menes, informes, acuerdos, notificaciones y dem\u00e1s diligencias deban integrarlos, as\u00ed como un \u00edndice numerado de todos los documentos que contenga cuando se remita. Asimismo, deber\u00e1 constar en el expediente copia electr\u00f3nica certificada de la resoluci\u00f3n adoptada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Cuando en virtud de una norma sea preciso remitir el expediente electr\u00f3nico, se har\u00e1 de acuerdo con lo previsto en el Esquema Nacional de Interoperabilidad y en las correspondientes Normas T\u00e9cnicas de Interoperabilidad, y se enviar\u00e1 completo, foliado, autentificado y acompa\u00f1ado de un \u00edndice, asimismo autentificado, de los documentos que contenga. La autenticaci\u00f3n del citado \u00edndice garantizar\u00e1 la integridad e inmutabilidad del expediente electr\u00f3nico generado desde el momento de su firma y permitir\u00e1 su recuperaci\u00f3n siempre que sea preciso, siendo admisible que un mismo documento forme parte de distintos expedientes electr\u00f3nicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. No formar\u00e1 parte del expediente administrativo la informaci\u00f3n que tenga car\u00e1cter auxiliar o de apoyo, como la contenida en aplicaciones, ficheros y bases de datos inform\u00e1ticas, notas, borradores, opiniones, res\u00famenes, comunicaciones e informes internos o entre \u00f3rganos o entidades administrativas, as\u00ed como los juicios de valor emitidos por las Administraciones P\u00fablicas, salvo que se trate de informes, preceptivos y facultativos, solicitados antes de la resoluci\u00f3n administrativa que ponga fin al procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a071. Impulso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El procedimiento, sometido al principio de celeridad, se impulsar\u00e1 de oficio en todos sus tr\u00e1mites y a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, respetando los principios de transparencia y publicidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En el despacho de los expedientes se guardar\u00e1 el orden riguroso de incoaci\u00f3n en asuntos de homog\u00e9nea naturaleza, salvo que por el titular de la unidad administrativa se d\u00e9 orden motivada en contrario, de la que quede constancia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El incumplimiento de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior dar\u00e1 lugar a la exigencia de responsabilidad disciplinaria del infractor y, en su caso, ser\u00e1 causa de remoci\u00f3n del puesto de trabajo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las personas designadas como \u00f3rgano instructor o, en su caso, los titulares de las unidades administrativas que tengan atribuida tal funci\u00f3n ser\u00e1n responsables directos de la tramitaci\u00f3n del procedimiento y, en especial, del cumplimiento de los plazos establecidos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a072. Concentraci\u00f3n de tr\u00e1mites."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. De acuerdo con el principio de simplificaci\u00f3n administrativa, se acordar\u00e1n en un solo acto todos los tr\u00e1mites que, por su naturaleza, admitan un impulso simult\u00e1neo y no sea obligado su cumplimiento sucesivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Al solicitar los tr\u00e1mites que deban ser cumplidos por otros \u00f3rganos, deber\u00e1 consignarse en la comunicaci\u00f3n cursada el plazo legal establecido al efecto."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a073. Cumplimiento de tr\u00e1mites."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los tr\u00e1mites que deban ser cumplimentados por los interesados deber\u00e1n realizarse en el plazo de diez d\u00edas a partir del siguiente al de la notificaci\u00f3n del correspondiente acto, salvo en el caso de que en la norma correspondiente se fije plazo distinto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En cualquier momento del procedimiento, cuando la Administraci\u00f3n considere que alguno de los actos de los interesados no re\u00fane los requisitos necesarios, lo pondr\u00e1 en conocimiento de su autor, concedi\u00e9ndole un plazo de diez d\u00edas para cumplimentarlo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. A los interesados que no cumplan lo dispuesto en los apartados anteriores, se les podr\u00e1 declarar deca\u00eddos en su derecho al tr\u00e1mite correspondiente. No obstante, se admitir\u00e1 la actuaci\u00f3n del interesado y producir\u00e1 sus efectos legales, si se produjera antes o dentro del d\u00eda que se notifique la resoluci\u00f3n en la que se tenga por transcurrido el plazo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a074. Cuestiones incidentales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las cuestiones incidentales que se susciten en el procedimiento, incluso las que se refieran a la nulidad de actuaciones, no suspender\u00e1n la tramitaci\u00f3n del mismo, salvo la recusaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Instrucci\u00f3n del procedimiento"
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Disposiciones generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a075. Actos de instrucci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos de instrucci\u00f3n necesarios para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los hechos en virtud de los cuales deba pronunciarse la resoluci\u00f3n, se realizar\u00e1n de oficio y a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos, por el \u00f3rgano que tramite el procedimiento, sin perjuicio del derecho de los interesados a proponer aquellas actuaciones que requieran su intervenci\u00f3n o constituyan tr\u00e1mites legal o reglamentariamente establecidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las aplicaciones y sistemas de informaci\u00f3n utilizados para la instrucci\u00f3n de los procedimientos deber\u00e1n garantizar el control de los tiempos y plazos, la identificaci\u00f3n de los \u00f3rganos responsables y la tramitaci\u00f3n ordenada de los expedientes, as\u00ed como facilitar la simplificaci\u00f3n y la publicidad de los procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los actos de instrucci\u00f3n que requieran la intervenci\u00f3n de los interesados habr\u00e1n de practicarse en la forma que resulte m\u00e1s conveniente para ellos y sea compatible, en la medida de lo posible, con sus obligaciones laborales o profesionales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En cualquier caso, el \u00f3rgano instructor adoptar\u00e1 las medidas necesarias para lograr el pleno respeto a los principios de contradicci\u00f3n y de igualdad de los interesados en el procedimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a076. Alegaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados podr\u00e1n, en cualquier momento del procedimiento anterior al tr\u00e1mite de audiencia, aducir alegaciones y aportar documentos u otros elementos de juicio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Unos y otros ser\u00e1n tenidos en cuenta por el \u00f3rgano competente al redactar la correspondiente propuesta de resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En todo momento podr\u00e1n los interesados alegar los defectos de tramitaci\u00f3n y, en especial, los que supongan paralizaci\u00f3n, infracci\u00f3n de los plazos preceptivamente se\u00f1alados o la omisi\u00f3n de tr\u00e1mites que pueden ser subsanados antes de la resoluci\u00f3n definitiva del asunto. Dichas alegaciones podr\u00e1n dar lugar, si hubiere razones para ello, a la exigencia de la correspondiente responsabilidad disciplinaria."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Prueba"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a077. Medios y per\u00edodo de prueba."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los hechos relevantes para la decisi\u00f3n de un procedimiento podr\u00e1n acreditarse por cualquier medio de prueba admisible en Derecho, cuya valoraci\u00f3n se realizar\u00e1 de acuerdo con los criterios establecidos en la Ley\u00a01/2000, de\u00a07 de enero, de Enjuiciamiento Civil."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando la Administraci\u00f3n no tenga por ciertos los hechos alegados por los interesados o la naturaleza del procedimiento lo exija, el instructor del mismo acordar\u00e1 la apertura de un per\u00edodo de prueba por un plazo no superior a treinta d\u00edas ni inferior a diez, a fin de que puedan practicarse cuantas juzgue pertinentes. Asimismo, cuando lo considere necesario, el instructor, a petici\u00f3n de los interesados, podr\u00e1 decidir la apertura de un per\u00edodo extraordinario de prueba por un plazo no superior a diez d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El instructor del procedimiento s\u00f3lo podr\u00e1 rechazar las pruebas propuestas por los interesados cuando sean manifiestamente improcedentes o innecesarias, mediante resoluci\u00f3n motivada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En los procedimientos de car\u00e1cter sancionador, los hechos declarados probados por resoluciones judiciales penales firmes vincular\u00e1n a las Administraciones P\u00fablicas respecto de los procedimientos sancionadores que substancien."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los documentos formalizados por los funcionarios a los que se reconoce la condici\u00f3n de autoridad y en los que, observ\u00e1ndose los requisitos legales correspondientes se recojan los hechos constatados por aqu\u00e9llos har\u00e1n prueba de \u00e9stos salvo que se acredite lo contrario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Cuando la prueba consista en la emisi\u00f3n de un informe de un \u00f3rgano administrativo, organismo p\u00fablico o Entidad de derecho p\u00fablico, se entender\u00e1 que \u00e9ste tiene car\u00e1cter preceptivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Cuando la valoraci\u00f3n de las pruebas practicadas pueda constituir el fundamento b\u00e1sico de la decisi\u00f3n que se adopte en el procedimiento, por ser pieza imprescindible para la correcta evaluaci\u00f3n de los hechos, deber\u00e1 incluirse en la propuesta de resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a078. Pr\u00e1ctica de prueba."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n comunicar\u00e1 a los interesados, con antelaci\u00f3n suficiente, el inicio de las actuaciones necesarias para la realizaci\u00f3n de las pruebas que hayan sido admitidas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En la notificaci\u00f3n se consignar\u00e1 el lugar, fecha y hora en que se practicar\u00e1 la prueba, con la advertencia, en su caso, de que el interesado puede nombrar t\u00e9cnicos para que le asistan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En los casos en que, a petici\u00f3n del interesado, deban efectuarse pruebas cuya realizaci\u00f3n implique gastos que no deba soportar la Administraci\u00f3n, \u00e9sta podr\u00e1 exigir el anticipo de los mismos, a reserva de la liquidaci\u00f3n definitiva, una vez practicada la prueba. La liquidaci\u00f3n de los gastos se practicar\u00e1 uniendo los comprobantes que acrediten la realidad y cuant\u00eda de los mismos."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Informes"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a079. Petici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. A efectos de la resoluci\u00f3n del procedimiento, se solicitar\u00e1n aquellos informes que sean preceptivos por las disposiciones legales, y los que se juzguen necesarios para resolver, cit\u00e1ndose el precepto que los exija o fundamentando, en su caso, la conveniencia de reclamarlos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En la petici\u00f3n de informe se concretar\u00e1 el extremo o extremos acerca de los que se solicita."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a080. Emisi\u00f3n de informes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Salvo disposici\u00f3n expresa en contrario, los informes ser\u00e1n facultativos y no vinculantes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los informes ser\u00e1n emitidos a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos y de acuerdo con los requisitos que se\u00f1ala el art\u00edculo\u00a026 en el plazo de diez d\u00edas, salvo que una disposici\u00f3n o el cumplimiento del resto de los plazos del procedimiento permita o exija otro plazo mayor o menor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. De no emitirse el informe en el plazo se\u00f1alado, y sin perjuicio de la responsabilidad en que incurra el responsable de la demora, se podr\u00e1n proseguir las actuaciones salvo cuando se trate de un informe preceptivo, en cuyo caso se podr\u00e1 suspender el transcurso del plazo m\u00e1ximo legal para resolver el procedimiento en los t\u00e9rminos establecidos en la letra d) del apartado\u00a01 del art\u00edculo\u00a022."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si el informe debiera ser emitido por una Administraci\u00f3n P\u00fablica distinta de la que tramita el procedimiento en orden a expresar el punto de vista correspondiente a sus competencias respectivas, y transcurriera el plazo sin que aqu\u00e9l se hubiera emitido, se podr\u00e1n proseguir las actuaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El informe emitido fuera de plazo podr\u00e1 no ser tenido en cuenta al adoptar la correspondiente resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a081. Solicitud de informes y dict\u00e1menes en los procedimientos de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En el caso de los procedimientos de responsabilidad patrimonial ser\u00e1 preceptivo solicitar informe al servicio cuyo funcionamiento haya ocasionado la presunta lesi\u00f3n indemnizable, no pudiendo exceder de diez d\u00edas el plazo de su emisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando las indemnizaciones reclamadas sean de cuant\u00eda igual o superior a\u00a050.000 euros o a la que se establezca en la correspondiente legislaci\u00f3n auton\u00f3mica, as\u00ed como en aquellos casos que disponga la Ley Org\u00e1nica\u00a03/1980, de\u00a022 de abril, del Consejo de Estado, ser\u00e1 preceptivo solicitar dictamen del Consejo de Estado o, en su caso, del \u00f3rgano consultivo de la Comunidad Aut\u00f3noma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A estos efectos, el \u00f3rgano instructor, en el plazo de diez d\u00edas a contar desde la finalizaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia, remitir\u00e1 al \u00f3rgano competente para solicitar el dictamen una propuesta de resoluci\u00f3n, que se ajustar\u00e1 a lo previsto en el art\u00edculo\u00a091, o, en su caso, la propuesta de acuerdo por el que se podr\u00eda terminar convencionalmente el procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El dictamen se emitir\u00e1 en el plazo de dos meses y deber\u00e1 pronunciarse sobre la existencia o no de relaci\u00f3n de causalidad entre el funcionamiento del servicio p\u00fablico y la lesi\u00f3n producida y, en su caso, sobre la valoraci\u00f3n del da\u00f1o causado y la cuant\u00eda y modo de la indemnizaci\u00f3n de acuerdo con los criterios establecidos en esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En el caso de reclamaciones en materia de responsabilidad patrimonial del Estado por el funcionamiento anormal de la Administraci\u00f3n de Justicia, ser\u00e1 preceptivo el informe del Consejo General del Poder Judicial que ser\u00e1 evacuado en el plazo m\u00e1ximo de dos meses. El plazo para dictar resoluci\u00f3n quedar\u00e1 suspendido por el tiempo que medie entre la solicitud, del informe y su recepci\u00f3n, no pudiendo exceder dicho plazo de los citados dos meses."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a04.\u00aa Participaci\u00f3n de los interesados"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a082. Tr\u00e1mite de audiencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Instruidos los procedimientos, e inmediatamente antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n, se pondr\u00e1n de manifiesto a los interesados o, en su caso, a sus representantes, para lo que se tendr\u00e1n en cuenta las limitaciones previstas en su caso en la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La audiencia a los interesados ser\u00e1 anterior a la solicitud del informe del \u00f3rgano competente para el asesoramiento jur\u00eddico o a la solicitud del Dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente de la Comunidad Aut\u00f3noma, en el caso que \u00e9stos formaran parte del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados, en un plazo no inferior a diez d\u00edas ni superior a quince, podr\u00e1n alegar y presentar los documentos y justificaciones que estimen pertinentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Si antes del vencimiento del plazo los interesados manifiestan su decisi\u00f3n de no efectuar alegaciones ni aportar nuevos documentos o justificaciones, se tendr\u00e1 por realizado el tr\u00e1mite."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Se podr\u00e1 prescindir del tr\u00e1mite de audiencia cuando no figuren en el procedimiento ni sean tenidos en cuenta en la resoluci\u00f3n otros hechos ni otras alegaciones y pruebas que las aducidas por el interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. En los procedimientos de responsabilidad patrimonial a los que se refiere el art\u00edculo\u00a032.9 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, ser\u00e1 necesario en todo caso dar audiencia al contratista, notific\u00e1ndole cuantas actuaciones se realicen en el procedimiento, al efecto de que se persone en el mismo, exponga lo que a su derecho convenga y proponga cuantos medios de prueba estime necesarios."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a083. Informaci\u00f3n p\u00fablica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El \u00f3rgano al que corresponda la resoluci\u00f3n del procedimiento, cuando la naturaleza de \u00e9ste lo requiera, podr\u00e1 acordar un per\u00edodo de informaci\u00f3n p\u00fablica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. A tal efecto, se publicar\u00e1 un anuncio en el Diario oficial correspondiente a fin de que cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica pueda examinar el expediente, o la parte del mismo que se acuerde."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El anuncio se\u00f1alar\u00e1 el lugar de exhibici\u00f3n, debiendo estar en todo caso a disposici\u00f3n de las personas que lo soliciten a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos en la sede electr\u00f3nica correspondiente, y determinar\u00e1 el plazo para formular alegaciones, que en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser inferior a veinte d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La incomparecencia en este tr\u00e1mite no impedir\u00e1 a los interesados interponer los recursos procedentes contra la resoluci\u00f3n definitiva del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La comparecencia en el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica no otorga, por s\u00ed misma, la condici\u00f3n de interesado. No obstante, quienes presenten alegaciones u observaciones en este tr\u00e1mite tienen derecho a obtener de la Administraci\u00f3n una respuesta razonada, que podr\u00e1 ser com\u00fan para todas aquellas alegaciones que planteen cuestiones sustancialmente iguales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Conforme a lo dispuesto en las leyes, las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n establecer otras formas, medios y cauces de participaci\u00f3n de las personas, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones y asociaciones reconocidas por la ley en el procedimiento en el que se dictan los actos administrativos."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO V"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Finalizaci\u00f3n del procedimiento"
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Disposiciones generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a084. Terminaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Pondr\u00e1n fin al procedimiento la resoluci\u00f3n, el desistimiento, la renuncia al derecho en que se funde la solicitud, cuando tal renuncia no est\u00e9 prohibida por el ordenamiento jur\u00eddico, y la declaraci\u00f3n de caducidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Tambi\u00e9n producir\u00e1 la terminaci\u00f3n del procedimiento la imposibilidad material de continuarlo por causas sobrevenidas. La resoluci\u00f3n que se dicte deber\u00e1 ser motivada en todo caso."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a085. Terminaci\u00f3n en los procedimientos sancionadores."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Iniciado un procedimiento sancionador, si el infractor reconoce su responsabilidad, se podr\u00e1 resolver el procedimiento con la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n que proceda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando la sanci\u00f3n tenga \u00fanicamente car\u00e1cter pecuniario o bien quepa imponer una sanci\u00f3n pecuniaria y otra de car\u00e1cter no pecuniario pero se ha justificado la improcedencia de la segunda, el pago voluntario por el presunto responsable, en cualquier momento anterior a la resoluci\u00f3n, implicar\u00e1 la terminaci\u00f3n del procedimiento, salvo en lo relativo a la reposici\u00f3n de la situaci\u00f3n alterada o a la determinaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os y perjuicios causados por la comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En ambos casos, cuando la sanci\u00f3n tenga \u00fanicamente car\u00e1cter pecuniario, el \u00f3rgano competente para resolver el procedimiento aplicar\u00e1 reducciones de, al menos, el\u00a020 % sobre el importe de la sanci\u00f3n propuesta, siendo \u00e9stos acumulables entre s\u00ed. Las citadas reducciones, deber\u00e1n estar determinadas en la notificaci\u00f3n de iniciaci\u00f3n del procedimiento y su efectividad estar\u00e1 condicionada al desistimiento o renuncia de cualquier acci\u00f3n o recurso en v\u00eda administrativa contra la sanci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El porcentaje de reducci\u00f3n previsto en este apartado podr\u00e1 ser incrementado reglamentariamente."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a086. Terminaci\u00f3n convencional."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n celebrar acuerdos, pactos, convenios o contratos con personas tanto de Derecho p\u00fablico como privado, siempre que no sean contrarios al ordenamiento jur\u00eddico ni versen sobre materias no susceptibles de transacci\u00f3n y tengan por objeto satisfacer el inter\u00e9s p\u00fablico que tienen encomendado, con el alcance, efectos y r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico que, en su caso, prevea la disposici\u00f3n que lo regule, pudiendo tales actos tener la consideraci\u00f3n de finalizadores de los procedimientos administrativos o insertarse en los mismos con car\u00e1cter previo, vinculante o no, a la resoluci\u00f3n que les ponga fin."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los citados instrumentos deber\u00e1n establecer como contenido m\u00ednimo la identificaci\u00f3n de las partes intervinientes, el \u00e1mbito personal, funcional y territorial, y el plazo de vigencia, debiendo publicarse o no seg\u00fan su naturaleza y las personas a las que estuvieran destinados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Requerir\u00e1n en todo caso la aprobaci\u00f3n expresa del Consejo de Ministros u \u00f3rgano equivalente de las Comunidades Aut\u00f3nomas, los acuerdos que versen sobre materias de la competencia directa de dicho \u00f3rgano."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los acuerdos que se suscriban no supondr\u00e1n alteraci\u00f3n de las competencias atribuidas a los \u00f3rganos administrativos, ni de las responsabilidades que correspondan a las autoridades y funcionarios, relativas al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. En los casos de procedimientos de responsabilidad patrimonial, el acuerdo alcanzado entre las partes deber\u00e1 fijar la cuant\u00eda y modo de indemnizaci\u00f3n de acuerdo con los criterios que para calcularla y abonarla establece el art\u00edculo\u00a034 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Resoluci\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a087. Actuaciones complementarias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Antes de dictar resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para resolver podr\u00e1 decidir, mediante acuerdo motivado, la realizaci\u00f3n de las actuaciones complementarias indispensables para resolver el procedimiento. No tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de actuaciones complementarias los informes que preceden inmediatamente a la resoluci\u00f3n final del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El acuerdo de realizaci\u00f3n de actuaciones complementarias se notificar\u00e1 a los interesados, concedi\u00e9ndoseles un plazo de siete d\u00edas para formular las alegaciones que tengan por pertinentes tras la finalizaci\u00f3n de las mismas. Las actuaciones complementarias deber\u00e1n practicarse en un plazo no superior a quince d\u00edas. El plazo para resolver el procedimiento quedar\u00e1 suspendido hasta la terminaci\u00f3n de las actuaciones complementarias."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a088. Contenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento decidir\u00e1 todas las cuestiones planteadas por los interesados y aquellas otras derivadas del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando se trate de cuestiones conexas que no hubieran sido planteadas por los interesados, el \u00f3rgano competente podr\u00e1 pronunciarse sobre las mismas, poni\u00e9ndolo antes de manifiesto a aqu\u00e9llos por un plazo no superior a quince d\u00edas, para que formulen las alegaciones que estimen pertinentes y aporten, en su caso, los medios de prueba."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En los procedimientos tramitados a solicitud del interesado, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 congruente con las peticiones formuladas por \u00e9ste, sin que en ning\u00fan caso pueda agravar su situaci\u00f3n inicial y sin perjuicio de la potestad de la Administraci\u00f3n de incoar de oficio un nuevo procedimiento, si procede."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las resoluciones contendr\u00e1n la decisi\u00f3n, que ser\u00e1 motivada en los casos a que se refiere el art\u00edculo\u00a035. Expresar\u00e1n, adem\u00e1s, los recursos que contra la misma procedan, \u00f3rgano administrativo o judicial ante el que hubieran de presentarse y plazo para interponerlos, sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar cualquier otro que estimen oportuno."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Sin perjuicio de la forma y lugar se\u00f1alados por el interesado para la pr\u00e1ctica de las notificaciones, la resoluci\u00f3n del procedimiento se dictar\u00e1 electr\u00f3nicamente y garantizar\u00e1 la identidad del \u00f3rgano competente, as\u00ed como la autenticidad e integridad del documento que se formalice mediante el empleo de alguno de los instrumentos previstos en esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. En ning\u00fan caso podr\u00e1 la Administraci\u00f3n abstenerse de resolver so pretexto de silencio, oscuridad o insuficiencia de los preceptos legales aplicables al caso, aunque podr\u00e1 acordarse la inadmisi\u00f3n de las solicitudes de reconocimiento de derechos no previstos en el ordenamiento jur\u00eddico o manifiestamente carentes de fundamento, sin perjuicio del derecho de petici\u00f3n previsto por el art\u00edculo\u00a029 de la Constituci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. La aceptaci\u00f3n de informes o dict\u00e1menes servir\u00e1 de motivaci\u00f3n a la resoluci\u00f3n cuando se incorporen al texto de la misma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Cuando la competencia para instruir y resolver un procedimiento no recaiga en un mismo \u00f3rgano, ser\u00e1 necesario que el instructor eleve al \u00f3rgano competente para resolver un propuesta de resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los procedimientos de car\u00e1cter sancionador, la propuesta de resoluci\u00f3n deber\u00e1 ser notificada a los interesados en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo siguiente."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a089. Propuesta de resoluci\u00f3n en los procedimientos de car\u00e1cter sancionador."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El \u00f3rgano instructor resolver\u00e1 la finalizaci\u00f3n del procedimiento, con archivo de las actuaciones, sin que sea necesaria la formulaci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n, cuando en la instrucci\u00f3n procedimiento se ponga de manifiesto que concurre alguna de las siguientes circunstancias:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) La inexistencia de los hechos que pudieran constituir la infracci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando los hechos no resulten acreditados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando los hechos probados no constituyan, de modo manifiesto, infracci\u00f3n administrativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Cuando no exista o no se haya podido identificar a la persona o personas responsables o bien aparezcan exentos de responsabilidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Cuando se concluyera, en cualquier momento, que ha prescrito la infracci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. En el caso de procedimientos de car\u00e1cter sancionador, una vez concluida la instrucci\u00f3n del procedimiento, el \u00f3rgano instructor formular\u00e1 una propuesta de resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser notificada a los interesados. La propuesta de resoluci\u00f3n deber\u00e1 indicar la puesta de manifiesto del procedimiento y el plazo para formular alegaciones y presentar los documentos e informaciones que se estimen pertinentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En la propuesta de resoluci\u00f3n se fijar\u00e1n de forma motivada los hechos que se consideren probados y su exacta calificaci\u00f3n jur\u00eddica, se determinar\u00e1 la infracci\u00f3n que, en su caso, aqu\u00e9llos constituyan, la persona o personas responsables y la sanci\u00f3n que se proponga, la valoraci\u00f3n de las pruebas practicadas, en especial aquellas que constituyan los fundamentos b\u00e1sicos de la decisi\u00f3n, as\u00ed como las medidas provisionales que, en su caso, se hubieran adoptado. Cuando la instrucci\u00f3n concluya la inexistencia de infracci\u00f3n o responsabilidad y no se haga uso de la facultad prevista en el apartado primero, la propuesta declarar\u00e1 esa circunstancia."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a090. Especialidades de la resoluci\u00f3n en los procedimientos sancionadores."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En el caso de procedimientos de car\u00e1cter sancionador, adem\u00e1s del contenido previsto en los dos art\u00edculos anteriores, la resoluci\u00f3n incluir\u00e1 la valoraci\u00f3n de las pruebas practicadas, en especial aquellas que constituyan los fundamentos b\u00e1sicos de la decisi\u00f3n, fijar\u00e1n los hechos y, en su caso, la persona o personas responsables, la infracci\u00f3n o infracciones cometidas y la sanci\u00f3n o sanciones que se imponen, o bien la declaraci\u00f3n de no existencia de infracci\u00f3n o responsabilidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En la resoluci\u00f3n no se podr\u00e1n aceptar hechos distintos de los determinados en el curso del procedimiento, con independencia de su diferente valoraci\u00f3n jur\u00eddica. No obstante, cuando el \u00f3rgano competente para resolver considere que la infracci\u00f3n o la sanci\u00f3n revisten mayor gravedad que la determinada en la propuesta de resoluci\u00f3n, se notificar\u00e1 al inculpado para que aporte cuantas alegaciones estime convenientes en el plazo de quince d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento ser\u00e1 ejecutiva cuando no quepa contra ella ning\u00fan recurso ordinario en v\u00eda administrativa, pudiendo adoptarse en la misma las disposiciones cautelares precisas para garantizar su eficacia en tanto no sea ejecutiva y que podr\u00e1n consistir en el mantenimiento de las medidas provisionales que en su caso se hubieran adoptado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando la resoluci\u00f3n sea ejecutiva, se podr\u00e1 suspender cautelarmente, si el interesado manifiesta a la Administraci\u00f3n su intenci\u00f3n de interponer recurso contencioso-administrativo contra la resoluci\u00f3n firme en v\u00eda administrativa. Dicha suspensi\u00f3n cautelar finalizar\u00e1 cuando:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Haya transcurrido el plazo legalmente previsto sin que el interesado haya interpuesto recurso contencioso administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Habiendo el interesado interpuesto recurso contencioso-administrativo:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "1.\u00ba No se haya solicitado en el mismo tr\u00e1mite la suspensi\u00f3n cautelar de la resoluci\u00f3n impugnada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2.\u00ba El \u00f3rgano judicial se pronuncie sobre la suspensi\u00f3n cautelar solicitada, en los t\u00e9rminos previstos en ella."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "4. Cuando las conductas sancionadas hubieran causado da\u00f1os o perjuicios a las Administraciones y la cuant\u00eda destinada a indemnizar estos da\u00f1os no hubiera quedado determinada en el expediente, se fijar\u00e1 mediante un procedimiento complementario, cuya resoluci\u00f3n ser\u00e1 inmediatamente ejecutiva. Este procedimiento ser\u00e1 susceptible de terminaci\u00f3n convencional, pero ni \u00e9sta ni la aceptaci\u00f3n por el infractor de la resoluci\u00f3n que pudiera recaer implicar\u00e1n el reconocimiento voluntario de su responsabilidad. La resoluci\u00f3n del procedimiento pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a091. Especialidades de la resoluci\u00f3n en los procedimientos en materia de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Una vez recibido, en su caso, el dictamen al que se refiere el art\u00edculo\u00a081.2 o, cuando \u00e9ste no sea preceptivo, una vez finalizado el tr\u00e1mite de audiencia, el \u00f3rgano competente resolver\u00e1 o someter\u00e1 la propuesta de acuerdo para su formalizaci\u00f3n por el interesado y por el \u00f3rgano administrativo competente para suscribirlo. Cuando no se estimase procedente formalizar la propuesta de terminaci\u00f3n convencional, el \u00f3rgano competente resolver\u00e1 en los t\u00e9rminos previstos en el apartado siguiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Adem\u00e1s de lo previsto en el art\u00edculo\u00a088, en los casos de procedimientos de responsabilidad patrimonial, ser\u00e1 necesario que la resoluci\u00f3n se pronuncie sobre la existencia o no de la relaci\u00f3n de causalidad entre el funcionamiento del servicio p\u00fablico y la lesi\u00f3n producida y, en su caso, sobre la valoraci\u00f3n del da\u00f1o causado, la cuant\u00eda y el modo de la indemnizaci\u00f3n, cuando proceda, de acuerdo con los criterios que para calcularla y abonarla se establecen en el art\u00edculo\u00a034 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Transcurridos seis meses desde que se inici\u00f3 el procedimiento sin que haya reca\u00eddo y se notifique resoluci\u00f3n expresa o, en su caso, se haya formalizado el acuerdo, podr\u00e1 entenderse que la resoluci\u00f3n es contraria a la indemnizaci\u00f3n del particular."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a092. Competencia para la resoluci\u00f3n de los procedimientos de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, los procedimientos de responsabilidad patrimonial se resolver\u00e1n por el Ministro respectivo o por el Consejo de Ministros en los casos del art\u00edculo\u00a032.3 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico o cuando una ley as\u00ed lo disponga."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el \u00e1mbito auton\u00f3mico y local, los procedimientos de responsabilidad patrimonial se resolver\u00e1n por los \u00f3rganos correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el caso de las Entidades de Derecho P\u00fablico, las normas que determinen su r\u00e9gimen jur\u00eddico podr\u00e1n establecer los \u00f3rganos a quien corresponde la resoluci\u00f3n de los procedimientos de responsabilidad patrimonial. En su defecto, se aplicar\u00e1n las normas previstas en este art\u00edculo."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Desistimiento y renuncia"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a093. Desistimiento por la Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los procedimientos iniciados de oficio, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 desistir, motivadamente, en los supuestos y con los requisitos previstos en las Leyes."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a094. Desistimiento y renuncia por los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Todo interesado podr\u00e1 desistir de su solicitud o, cuando ello no est\u00e9 prohibido por el ordenamiento jur\u00eddico, renunciar a sus derechos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Si el escrito de iniciaci\u00f3n se hubiera formulado por dos o m\u00e1s interesados, el desistimiento o la renuncia s\u00f3lo afectar\u00e1 a aquellos que la hubiesen formulado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Tanto el desistimiento como la renuncia podr\u00e1n hacerse por cualquier medio que permita su constancia, siempre que incorpore las firmas que correspondan de acuerdo con lo previsto en la normativa aplicable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La Administraci\u00f3n aceptar\u00e1 de plano el desistimiento o la renuncia, y declarar\u00e1 concluso el procedimiento salvo que, habi\u00e9ndose personado en el mismo terceros interesados, instasen \u00e9stos su continuaci\u00f3n en el plazo de diez d\u00edas desde que fueron notificados del desistimiento o renuncia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Si la cuesti\u00f3n suscitada por la incoaci\u00f3n del procedimiento entra\u00f1ase inter\u00e9s general o fuera conveniente sustanciarla para su definici\u00f3n y esclarecimiento, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 limitar los efectos del desistimiento o la renuncia al interesado y seguir\u00e1 el procedimiento."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a04.\u00aa Caducidad"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a095. Requisitos y efectos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En los procedimientos iniciados a solicitud del interesado, cuando se produzca su paralizaci\u00f3n por causa imputable al mismo, la Administraci\u00f3n le advertir\u00e1 que, transcurridos tres meses, se producir\u00e1 la caducidad del procedimiento. Consumido este plazo sin que el particular requerido realice las actividades necesarias para reanudar la tramitaci\u00f3n, la Administraci\u00f3n acordar\u00e1 el archivo de las actuaciones, notific\u00e1ndoselo al interesado. Contra la resoluci\u00f3n que declare la caducidad proceder\u00e1n los recursos pertinentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No podr\u00e1 acordarse la caducidad por la simple inactividad del interesado en la cumplimentaci\u00f3n de tr\u00e1mites, siempre que no sean indispensables para dictar resoluci\u00f3n. Dicha inactividad no tendr\u00e1 otro efecto que la p\u00e9rdida de su derecho al referido tr\u00e1mite."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La caducidad no producir\u00e1 por s\u00ed sola la prescripci\u00f3n de las acciones del particular o de la Administraci\u00f3n, pero los procedimientos caducados no interrumpir\u00e1n el plazo de prescripci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los casos en los que sea posible la iniciaci\u00f3n de un nuevo procedimiento por no haberse producido la prescripci\u00f3n, podr\u00e1n incorporarse a \u00e9ste los actos y tr\u00e1mites cuyo contenido se hubiera mantenido igual de no haberse producido la caducidad. En todo caso, en el nuevo procedimiento deber\u00e1n cumplimentarse los tr\u00e1mites de alegaciones, proposici\u00f3n de prueba y audiencia al interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Podr\u00e1 no ser aplicable la caducidad en el supuesto de que la cuesti\u00f3n suscitada afecte al inter\u00e9s general, o fuera conveniente sustanciarla para su definici\u00f3n y esclarecimiento."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO VI"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "De la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento administrativo com\u00fan"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a096. Tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento administrativo com\u00fan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando razones de inter\u00e9s p\u00fablico o la falta de complejidad del procedimiento as\u00ed lo aconsejen, las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n acordar, de oficio o a solicitud del interesado, la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando la Administraci\u00f3n acuerde de oficio la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento deber\u00e1 notificarlo a los interesados. Si alguno de ellos manifestara su oposici\u00f3n expresa, la Administraci\u00f3n deber\u00e1 seguir la tramitaci\u00f3n ordinaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los interesados podr\u00e1n solicitar la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento. Si el \u00f3rgano competente para la tramitaci\u00f3n aprecia que no concurre alguna de las razones previstas en el apartado\u00a01, podr\u00e1 desestimar dicha solicitud, en el plazo de cinco d\u00edas desde su presentaci\u00f3n, sin que exista posibilidad de recurso por parte del interesado. Transcurrido el mencionado plazo de cinco d\u00edas se entender\u00e1 desestimada la solicitud."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En el caso de procedimientos en materia de responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas, si una vez iniciado el procedimiento administrativo el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n considera inequ\u00edvoca la relaci\u00f3n de causalidad entre el funcionamiento del servicio p\u00fablico y la lesi\u00f3n, as\u00ed como la valoraci\u00f3n del da\u00f1o y el c\u00e1lculo de la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n, podr\u00e1 acordar de oficio la suspensi\u00f3n del procedimiento general y la iniciaci\u00f3n de un procedimiento simplificado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. En el caso de procedimientos de naturaleza sancionadora, se podr\u00e1 adoptar la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento cuando el \u00f3rgano competente para iniciar el procedimiento considere que, de acuerdo con lo previsto en su normativa reguladora, existen elementos de juicio suficientes para calificar la infracci\u00f3n como leve, sin que quepa la oposici\u00f3n expresa por parte del interesado prevista en el apartado\u00a02."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Salvo que reste menos para su tramitaci\u00f3n ordinaria, los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada deber\u00e1n ser resueltos en treinta d\u00edas, a contar desde el siguiente al que se notifique al interesado el acuerdo de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento, y constar\u00e1n \u00fanicamente de los siguientes tr\u00e1mites:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Inicio del procedimiento de oficio o a solicitud del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Subsanaci\u00f3n de la solicitud presentada, en su caso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Alegaciones formuladas al inicio del procedimiento durante el plazo de cinco d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Tr\u00e1mite de audiencia, \u00fanicamente cuando la resoluci\u00f3n vaya a ser desfavorable para el interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Informe del servicio jur\u00eddico, cuando \u00e9ste sea preceptivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Informe del Consejo General del Poder Judicial, cuando \u00e9ste sea preceptivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente de la Comunidad Aut\u00f3noma en los casos en que sea preceptivo. Desde que se solicite el Dictamen al Consejo de Estado, u \u00f3rgano equivalente, hasta que \u00e9ste sea emitido, se producir\u00e1 la suspensi\u00f3n autom\u00e1tica del plazo para resolver."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El \u00f3rgano competente solicitar\u00e1 la emisi\u00f3n del Dictamen en un plazo tal que permita cumplir el plazo de resoluci\u00f3n del procedimiento. El Dictamen podr\u00e1 ser emitido en el plazo de quince d\u00edas si as\u00ed lo solicita el \u00f3rgano competente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, en el expediente que se remita al Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente, se incluir\u00e1 una propuesta de resoluci\u00f3n. Cuando el Dictamen sea contrario al fondo de la propuesta de resoluci\u00f3n, con independencia de que se atienda o no este criterio, el \u00f3rgano competente para resolver acordar\u00e1 continuar el procedimiento con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, lo que se notificar\u00e1 a los interesados. En este caso, se entender\u00e1n convalidadas todas las actuaciones que se hubieran realizado durante la tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento, a excepci\u00f3n del Dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "7. En el caso que un procedimiento exigiera la realizaci\u00f3n de un tr\u00e1mite no previsto en el apartado anterior, deber\u00e1 ser tramitado de manera ordinaria."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO VII"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Ejecuci\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a097. T\u00edtulo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas no iniciar\u00e1n ninguna actuaci\u00f3n material de ejecuci\u00f3n de resoluciones que limite derechos de los particulares sin que previamente haya sido adoptada la resoluci\u00f3n que le sirva de fundamento jur\u00eddico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El \u00f3rgano que ordene un acto de ejecuci\u00f3n material de resoluciones estar\u00e1 obligado a notificar al particular interesado la resoluci\u00f3n que autorice la actuaci\u00f3n administrativa."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a098. Ejecutoriedad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos de las Administraciones P\u00fablicas sujetos al Derecho Administrativo ser\u00e1n inmediatamente ejecutivos, salvo que:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Se produzca la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n del acto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Se trate de una resoluci\u00f3n de un procedimiento de naturaleza sancionadora contra la que quepa alg\u00fan recurso en v\u00eda administrativa, incluido el potestativo de reposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Una disposici\u00f3n establezca lo contrario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Se necesite aprobaci\u00f3n o autorizaci\u00f3n superior."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Cuando de una resoluci\u00f3n administrativa, o de cualquier otra forma de finalizaci\u00f3n del procedimiento administrativo prevista en esta ley, nazca una obligaci\u00f3n de pago derivada de una sanci\u00f3n pecuniaria, multa o cualquier otro derecho que haya de abonarse a la Hacienda p\u00fablica, \u00e9ste se efectuar\u00e1 preferentemente, salvo que se justifique la imposibilidad de hacerlo, utilizando alguno de los medios electr\u00f3nicos siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Tarjeta de cr\u00e9dito y d\u00e9bito."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Transferencia bancaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Domiciliaci\u00f3n bancaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Cualesquiera otros que se autoricen por el \u00f3rgano competente en materia de Hacienda P\u00fablica."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a099. Ejecuci\u00f3n forzosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas, a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos competentes en cada caso, podr\u00e1n proceder, previo apercibimiento, a la ejecuci\u00f3n forzosa de los actos administrativos, salvo en los supuestos en que se suspenda la ejecuci\u00f3n de acuerdo con la Ley, o cuando la Constituci\u00f3n o la Ley exijan la intervenci\u00f3n de un \u00f3rgano judicial."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0100. Medios de ejecuci\u00f3n forzosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La ejecuci\u00f3n forzosa por las Administraciones P\u00fablicas se efectuar\u00e1, respetando siempre el principio de proporcionalidad, por los siguientes medios:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Apremio sobre el patrimonio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Ejecuci\u00f3n subsidiaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Multa coercitiva."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Compulsi\u00f3n sobre las personas."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Si fueran varios los medios de ejecuci\u00f3n admisibles se elegir\u00e1 el menos restrictivo de la libertad individual."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Si fuese necesario entrar en el domicilio del afectado o en los restantes lugares que requieran la autorizaci\u00f3n de su titular, las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n obtener el consentimiento del mismo o, en su defecto, la oportuna autorizaci\u00f3n judicial."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0101. Apremio sobre el patrimonio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Si en virtud de acto administrativo hubiera de satisfacerse cantidad l\u00edquida se seguir\u00e1 el procedimiento previsto en las normas reguladoras del procedimiento de apremio."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En cualquier caso no podr\u00e1 imponerse a los administrados una obligaci\u00f3n pecuniaria que no estuviese establecida con arreglo a una norma de rango legal."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0102. Ejecuci\u00f3n subsidiaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Habr\u00e1 lugar a la ejecuci\u00f3n subsidiaria cuando se trate de actos que por no ser personal\u00edsimos puedan ser realizados por sujeto distinto del obligado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En este caso, las Administraciones P\u00fablicas realizar\u00e1n el acto, por s\u00ed o a trav\u00e9s de las personas que determinen, a costa del obligado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El importe de los gastos, da\u00f1os y perjuicios se exigir\u00e1 conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo anterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Dicho importe podr\u00e1 liquidarse de forma provisional y realizarse antes de la ejecuci\u00f3n, a reserva de la liquidaci\u00f3n definitiva."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0103. Multa coercitiva."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando as\u00ed lo autoricen las Leyes, y en la forma y cuant\u00eda que \u00e9stas determinen, las Administraciones P\u00fablicas pueden, para la ejecuci\u00f3n de determinados actos, imponer multas coercitivas, reiteradas por lapsos de tiempo que sean suficientes para cumplir lo ordenado, en los siguientes supuestos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Actos personal\u00edsimos en que no proceda la compulsi\u00f3n directa sobre la persona del obligado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Actos en que, procediendo la compulsi\u00f3n, la Administraci\u00f3n no la estimara conveniente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Actos cuya ejecuci\u00f3n pueda el obligado encargar a otra persona."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. La multa coercitiva es independiente de las sanciones que puedan imponerse con tal car\u00e1cter y compatible con ellas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0104. Compulsi\u00f3n sobre las personas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos administrativos que impongan una obligaci\u00f3n personal\u00edsima de no hacer o soportar podr\u00e1n ser ejecutados por compulsi\u00f3n directa sobre las personas en los casos en que la ley expresamente lo autorice, y dentro siempre del respeto debido a su dignidad y a los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Si, trat\u00e1ndose de obligaciones personal\u00edsimas de hacer, no se realizase la prestaci\u00f3n, el obligado deber\u00e1 resarcir los da\u00f1os y perjuicios, a cuya liquidaci\u00f3n y cobro se proceder\u00e1 en v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0105. Prohibici\u00f3n de acciones posesorias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No se admitir\u00e1n a tr\u00e1mite acciones posesorias contra las actuaciones de los \u00f3rganos administrativos realizadas en materia de su competencia y de acuerdo con el procedimiento legalmente establecido."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO V"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De la revisi\u00f3n de los actos en v\u00eda administrativa"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Revisi\u00f3n de oficio"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0106. Revisi\u00f3n de disposiciones y actos nulos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas, en cualquier momento, por iniciativa propia o a solicitud de interesado, y previo dictamen favorable del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente de la Comunidad Aut\u00f3noma, si lo hubiere, declarar\u00e1n de oficio la nulidad de los actos administrativos que hayan puesto fin a la v\u00eda administrativa o que no hayan sido recurridos en plazo, en los supuestos previstos en el art\u00edculo\u00a047.1."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Asimismo, en cualquier momento, las Administraciones P\u00fablicas de oficio, y previo dictamen favorable del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo equivalente de la Comunidad Aut\u00f3noma si lo hubiere, podr\u00e1n declarar la nulidad de las disposiciones administrativas en los supuestos previstos en el art\u00edculo\u00a047.2."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El \u00f3rgano competente para la revisi\u00f3n de oficio podr\u00e1 acordar motivadamente la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite de las solicitudes formuladas por los interesados, sin necesidad de recabar Dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, cuando las mismas no se basen en alguna de las causas de nulidad del art\u00edculo\u00a047.1 o carezcan manifiestamente de fundamento, as\u00ed como en el supuesto de que se hubieran desestimado en cuanto al fondo otras solicitudes sustancialmente iguales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las Administraciones P\u00fablicas, al declarar la nulidad de una disposici\u00f3n o acto, podr\u00e1n establecer, en la misma resoluci\u00f3n, las indemnizaciones que proceda reconocer a los interesados, si se dan las circunstancias previstas en los art\u00edculos\u00a032.2 y\u00a034.1 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico sin perjuicio de que, trat\u00e1ndose de una disposici\u00f3n, subsistan los actos firmes dictados en aplicaci\u00f3n de la misma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando el procedimiento se hubiera iniciado de oficio, el transcurso del plazo de seis meses desde su inicio sin dictarse resoluci\u00f3n producir\u00e1 la caducidad del mismo. Si el procedimiento se hubiera iniciado a solicitud de interesado, se podr\u00e1 entender la misma desestimada por silencio administrativo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0107. Declaraci\u00f3n de lesividad de actos anulables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n impugnar ante el orden jurisdiccional contencioso-administrativo los actos favorables para los interesados que sean anulables conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a048, previa su declaraci\u00f3n de lesividad para el inter\u00e9s p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La declaraci\u00f3n de lesividad no podr\u00e1 adoptarse una vez transcurridos cuatro a\u00f1os desde que se dict\u00f3 el acto administrativo y exigir\u00e1 la previa audiencia de cuantos aparezcan como interesados en el mismo, en los t\u00e9rminos establecidos por el art\u00edculo\u00a082."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Sin perjuicio de su examen como presupuesto procesal de admisibilidad de la acci\u00f3n en el proceso judicial correspondiente, la declaraci\u00f3n de lesividad no ser\u00e1 susceptible de recurso, si bien podr\u00e1 notificarse a los interesados a los meros efectos informativos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Transcurrido el plazo de seis meses desde la iniciaci\u00f3n del procedimiento sin que se hubiera declarado la lesividad, se producir\u00e1 la caducidad del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si el acto proviniera de la Administraci\u00f3n General del Estado o de las Comunidades Aut\u00f3nomas, la declaraci\u00f3n de lesividad se adoptar\u00e1 por el \u00f3rgano de cada Administraci\u00f3n competente en la materia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Si el acto proviniera de las entidades que integran la Administraci\u00f3n Local, la declaraci\u00f3n de lesividad se adoptar\u00e1 por el Pleno de la Corporaci\u00f3n o, en defecto de \u00e9ste, por el \u00f3rgano colegiado superior de la entidad."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0108. Suspensi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Iniciado el procedimiento de revisi\u00f3n de oficio al que se refieren los art\u00edculos\u00a0106 y\u00a0107, el \u00f3rgano competente para declarar la nulidad o lesividad, podr\u00e1 suspender la ejecuci\u00f3n del acto, cuando \u00e9sta pudiera causar perjuicios de imposible o dif\u00edcil reparaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0109. Revocaci\u00f3n de actos y rectificaci\u00f3n de errores."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n revocar, mientras no haya transcurrido el plazo de prescripci\u00f3n, sus actos de gravamen o desfavorables, siempre que tal revocaci\u00f3n no constituya dispensa o exenci\u00f3n no permitida por las leyes, ni sea contraria al principio de igualdad, al inter\u00e9s p\u00fablico o al ordenamiento jur\u00eddico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n, asimismo, rectificar en cualquier momento, de oficio o a instancia de los interesados, los errores materiales, de hecho o aritm\u00e9ticos existentes en sus actos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0110. L\u00edmites de la revisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las facultades de revisi\u00f3n establecidas en este Cap\u00edtulo, no podr\u00e1n ser ejercidas cuando por prescripci\u00f3n de acciones, por el tiempo transcurrido o por otras circunstancias, su ejercicio resulte contrario a la equidad, a la buena fe, al derecho de los particulares o a las leyes."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0111. Competencia para la revisi\u00f3n de oficio de las disposiciones y de actos nulos y anulables en la Administraci\u00f3n General del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el \u00e1mbito estatal, ser\u00e1n competentes para la revisi\u00f3n de oficio de las disposiciones y los actos administrativos nulos y anulables:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) El Consejo de Ministros, respecto de sus propios actos y disposiciones y de los actos y disposiciones dictados por los Ministros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) En la Administraci\u00f3n General del Estado:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "1.\u00ba Los Ministros, respecto de los actos y disposiciones de los Secretarios de Estado y de los dictados por \u00f3rganos directivos de su Departamento no dependientes de una Secretar\u00eda de Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2.\u00ba Los Secretarios de Estado, respecto de los actos y disposiciones dictados por los \u00f3rganos directivos de ellos dependientes."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "c) En los Organismos p\u00fablicos y entidades derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "1.\u00ba Los \u00f3rganos a los que est\u00e9n adscritos los Organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, respecto de los actos y disposiciones dictados por el m\u00e1ximo \u00f3rgano rector de \u00e9stos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2.\u00ba Los m\u00e1ximos \u00f3rganos rectores de los Organismos p\u00fablicos y entidades de derecho p\u00fablico, respecto de los actos y disposiciones dictados por los \u00f3rganos de ellos dependientes."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Recursos administrativos"
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a01.\u00aa Principios generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0112. Objeto y clases."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Contra las resoluciones y los actos de tr\u00e1mite, si estos \u00faltimos deciden directa o indirectamente el fondo del asunto, determinan la imposibilidad de continuar el procedimiento, producen indefensi\u00f3n o perjuicio irreparable a derechos e intereses leg\u00edtimos, podr\u00e1n interponerse por los interesados los recursos de alzada y potestativo de reposici\u00f3n, que cabr\u00e1 fundar en cualquiera de los motivos de nulidad o anulabilidad previstos en los art\u00edculos\u00a047 y\u00a048 de esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La oposici\u00f3n a los restantes actos de tr\u00e1mite podr\u00e1 alegarse por los interesados para su consideraci\u00f3n en la resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las leyes podr\u00e1n sustituir el recurso de alzada, en supuestos o \u00e1mbitos sectoriales determinados, y cuando la especificidad de la materia as\u00ed lo justifique, por otros procedimientos de impugnaci\u00f3n, reclamaci\u00f3n, conciliaci\u00f3n, mediaci\u00f3n y arbitraje, ante \u00f3rganos colegiados o Comisiones espec\u00edficas no sometidas a instrucciones jer\u00e1rquicas, con respeto a los principios, garant\u00edas y plazos que la presente Ley reconoce a las personas y a los interesados en todo procedimiento administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En las mismas condiciones, el recurso de reposici\u00f3n podr\u00e1 ser sustituido por los procedimientos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, respetando su car\u00e1cter potestativo para el interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La aplicaci\u00f3n de estos procedimientos en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n Local no podr\u00e1 suponer el desconocimiento de las facultades resolutorias reconocidas a los \u00f3rganos representativos electos establecidos por la Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Contra las disposiciones administrativas de car\u00e1cter general no cabr\u00e1 recurso en v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los recursos contra un acto administrativo que se funden \u00fanicamente en la nulidad de alguna disposici\u00f3n administrativa de car\u00e1cter general podr\u00e1n interponerse directamente ante el \u00f3rgano que dict\u00f3 dicha disposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las reclamaciones econ\u00f3mico-administrativas se ajustar\u00e1n a los procedimientos establecidos por su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0113. Recurso extraordinario de revisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Contra los actos firmes en v\u00eda administrativa, s\u00f3lo proceder\u00e1 el recurso extraordinario de revisi\u00f3n cuando concurra alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo\u00a0125.1."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0114. Fin de la v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Ponen fin a la v\u00eda administrativa:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Las resoluciones de los recursos de alzada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las resoluciones de los procedimientos a que se refiere el art\u00edculo\u00a0112.2."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las resoluciones de los \u00f3rganos administrativos que carezcan de superior jer\u00e1rquico, salvo que una Ley establezca lo contrario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los acuerdos, pactos, convenios o contratos que tengan la consideraci\u00f3n de finalizadores del procedimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) La resoluci\u00f3n administrativa de los procedimientos de responsabilidad patrimonial, cualquiera que fuese el tipo de relaci\u00f3n, p\u00fablica o privada, de que derive."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) La resoluci\u00f3n de los procedimientos complementarios en materia sancionadora a los que se refiere el art\u00edculo\u00a090.4."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Las dem\u00e1s resoluciones de \u00f3rganos administrativos cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria as\u00ed lo establezca."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Adem\u00e1s de lo previsto en el apartado anterior, en el \u00e1mbito estatal ponen fin a la v\u00eda administrativa los actos y resoluciones siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Los actos administrativos de los miembros y \u00f3rganos del Gobierno."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los emanados de los Ministros y los Secretarios de Estado en el ejercicio de las competencias que tienen atribuidas los \u00f3rganos de los que son titulares."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los emanados de los \u00f3rganos directivos con nivel de Director general o superior, en relaci\u00f3n con las competencias que tengan atribuidas en materia de personal."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) En los Organismos p\u00fablicos y entidades derecho p\u00fablico vinculados o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, los emanados de los m\u00e1ximos \u00f3rganos de direcci\u00f3n unipersonales o colegiados, de acuerdo con lo que establezcan sus estatutos, salvo que por ley se establezca otra cosa."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0115. Interposici\u00f3n de recurso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La interposici\u00f3n del recurso deber\u00e1 expresar:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) El nombre y apellidos del recurrente, as\u00ed como la identificaci\u00f3n personal del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) El acto que se recurre y la raz\u00f3n de su impugnaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Lugar, fecha, firma del recurrente, identificaci\u00f3n del medio y, en su caso, del lugar que se se\u00f1ale a efectos de notificaciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) \u00d3rgano, centro o unidad administrativa al que se dirige y su correspondiente c\u00f3digo de identificaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Las dem\u00e1s particularidades exigidas, en su caso, por las disposiciones espec\u00edficas."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. El error o la ausencia de la calificaci\u00f3n del recurso por parte del recurrente no ser\u00e1 obst\u00e1culo para su tramitaci\u00f3n, siempre que se deduzca su verdadero car\u00e1cter."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los vicios y defectos que hagan anulable un acto no podr\u00e1n ser alegados por quienes los hubieren causado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0116. Causas de inadmisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Ser\u00e1n causas de inadmisi\u00f3n las siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Ser incompetente el \u00f3rgano administrativo, cuando el competente perteneciera a otra Administraci\u00f3n P\u00fablica. El recurso deber\u00e1 remitirse al \u00f3rgano competente, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo\u00a014.1 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Carecer de legitimaci\u00f3n el recurrente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Tratarse de un acto no susceptible de recurso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Haber transcurrido el plazo para la interposici\u00f3n del recurso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Carecer el recurso manifiestamente de fundamento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0117. Suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La interposici\u00f3n de cualquier recurso, excepto en los casos en que una disposici\u00f3n establezca lo contrario, no suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n del acto impugnado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, el \u00f3rgano a quien competa resolver el recurso, previa ponderaci\u00f3n, suficientemente razonada, entre el perjuicio que causar\u00eda al inter\u00e9s p\u00fablico o a terceros la suspensi\u00f3n y el ocasionado al recurrente como consecuencia de la eficacia inmediata del acto recurrido, podr\u00e1 suspender, de oficio o a solicitud del recurrente, la ejecuci\u00f3n del acto impugnado cuando concurran alguna de las siguientes circunstancias:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Que la ejecuci\u00f3n pudiera causar perjuicios de imposible o dif\u00edcil reparaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Que la impugnaci\u00f3n se fundamente en alguna de las causas de nulidad de pleno derecho previstas en el art\u00edculo\u00a047.1 de esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "3. La ejecuci\u00f3n del acto impugnado se entender\u00e1 suspendida si transcurrido un mes desde que la solicitud de suspensi\u00f3n haya tenido entrada en el registro electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n u Organismo competente para decidir sobre la misma, el \u00f3rgano a quien competa resolver el recurso no ha dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa al respecto. En estos casos, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo\u00a021.4 segundo p\u00e1rrafo, de esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Al dictar el acuerdo de suspensi\u00f3n podr\u00e1n adoptarse las medidas cautelares que sean necesarias para asegurar la protecci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico o de terceros y la eficacia de la resoluci\u00f3n o el acto impugnado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando de la suspensi\u00f3n puedan derivarse perjuicios de cualquier naturaleza, aqu\u00e9lla s\u00f3lo producir\u00e1 efectos previa prestaci\u00f3n de cauci\u00f3n o garant\u00eda suficiente para responder de ellos, en los t\u00e9rminos establecidos reglamentariamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La suspensi\u00f3n se prolongar\u00e1 despu\u00e9s de agotada la v\u00eda administrativa cuando, habi\u00e9ndolo solicitado previamente el interesado, exista medida cautelar y los efectos de \u00e9sta se extiendan a la v\u00eda contencioso-administrativa. Si el interesado interpusiera recurso contencioso-administrativo, solicitando la suspensi\u00f3n del acto objeto del proceso, se mantendr\u00e1 la suspensi\u00f3n hasta que se produzca el correspondiente pronunciamiento judicial sobre la solicitud."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Cuando el recurso tenga por objeto la impugnaci\u00f3n de un acto administrativo que afecte a una pluralidad indeterminada de personas, la suspensi\u00f3n de su eficacia habr\u00e1 de ser publicada en el peri\u00f3dico oficial en que aqu\u00e9l se insert\u00f3."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0118. Audiencia de los interesados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando hayan de tenerse en cuenta nuevos hechos o documentos no recogidos en el expediente originario, se pondr\u00e1n de manifiesto a los interesados para que, en un plazo no inferior a diez d\u00edas ni superior a quince, formulen las alegaciones y presenten los documentos y justificantes que estimen procedentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No se tendr\u00e1n en cuenta en la resoluci\u00f3n de los recursos, hechos, documentos o alegaciones del recurrente, cuando habiendo podido aportarlos en el tr\u00e1mite de alegaciones no lo haya hecho. Tampoco podr\u00e1 solicitarse la pr\u00e1ctica de pruebas cuando su falta de realizaci\u00f3n en el procedimiento en el que se dict\u00f3 la resoluci\u00f3n recurrida fuera imputable al interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Si hubiera otros interesados se les dar\u00e1, en todo caso, traslado del recurso para que en el plazo antes citado, aleguen cuanto estimen procedente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El recurso, los informes y las propuestas no tienen el car\u00e1cter de documentos nuevos a los efectos de este art\u00edculo. Tampoco lo tendr\u00e1n los que los interesados hayan aportado al expediente antes de recaer la resoluci\u00f3n impugnada."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0119. Resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La resoluci\u00f3n del recurso estimar\u00e1 en todo o en parte o desestimar\u00e1 las pretensiones formuladas en el mismo o declarar\u00e1 su inadmisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando existiendo vicio de forma no se estime procedente resolver sobre el fondo se ordenar\u00e1 la retroacci\u00f3n del procedimiento al momento en el que el vicio fue cometido, sin perjuicio de que eventualmente pueda acordarse la convalidaci\u00f3n de actuaciones por el \u00f3rgano competente para ello, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a052."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El \u00f3rgano que resuelva el recurso decidir\u00e1 cuantas cuestiones, tanto de forma como de fondo, plantee el procedimiento, hayan sido o no alegadas por los interesados. En este \u00faltimo caso se les oir\u00e1 previamente. No obstante, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 congruente con las peticiones formuladas por el recurrente, sin que en ning\u00fan caso pueda agravarse su situaci\u00f3n inicial."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0120. Pluralidad de recursos administrativos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando deban resolverse una pluralidad de recursos administrativos que traigan causa de un mismo acto administrativo y se hubiera interpuesto un recurso judicial contra una resoluci\u00f3n administrativa o bien contra el correspondiente acto presunto desestimatorio, el \u00f3rgano administrativo podr\u00e1 acordar la suspensi\u00f3n del plazo para resolver hasta que recaiga pronunciamiento judicial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El acuerdo de suspensi\u00f3n deber\u00e1 ser notificado a los interesados, quienes podr\u00e1n recurrirlo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La interposici\u00f3n del correspondiente recurso por un interesado, no afectar\u00e1 a los restantes procedimientos de recurso que se encuentren suspendidos por traer causa del mismo acto administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Reca\u00eddo el pronunciamiento judicial, ser\u00e1 comunicado a los interesados y el \u00f3rgano administrativo competente para resolver podr\u00e1 dictar resoluci\u00f3n sin necesidad de realizar ning\u00fan tr\u00e1mite adicional, salvo el de audiencia, cuando proceda."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a02.\u00aa Recurso de alzada"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0121. Objeto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las resoluciones y actos a que se refiere el art\u00edculo\u00a0112.1, cuando no pongan fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n ser recurridos en alzada ante el \u00f3rgano superior jer\u00e1rquico del que los dict\u00f3. A estos efectos, los Tribunales y \u00f3rganos de selecci\u00f3n del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas y cualesquiera otros que, en el seno de \u00e9stas, act\u00faen con autonom\u00eda funcional, se considerar\u00e1n dependientes del \u00f3rgano al que est\u00e9n adscritos o, en su defecto, del que haya nombrado al presidente de los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El recurso podr\u00e1 interponerse ante el \u00f3rgano que dict\u00f3 el acto que se impugna o ante el competente para resolverlo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si el recurso se hubiera interpuesto ante el \u00f3rgano que dict\u00f3 el acto impugnado, \u00e9ste deber\u00e1 remitirlo al competente en el plazo de diez d\u00edas, con su informe y con una copia completa y ordenada del expediente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El titular del \u00f3rgano que dict\u00f3 el acto recurrido ser\u00e1 responsable directo del cumplimiento de lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0122. Plazos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El plazo para la interposici\u00f3n del recurso de alzada ser\u00e1 de un mes, si el acto fuera expreso. Transcurrido dicho plazo sin haberse interpuesto el recurso, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si el acto no fuera expreso el solicitante y otros posibles interesados podr\u00e1n interponer recurso de alzada en cualquier momento a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que, de acuerdo con su normativa espec\u00edfica, se produzcan los efectos del silencio administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El plazo m\u00e1ximo para dictar y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de tres meses. Transcurrido este plazo sin que recaiga resoluci\u00f3n, se podr\u00e1 entender desestimado el recurso, salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo\u00a024.1, tercer p\u00e1rrafo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Contra la resoluci\u00f3n de un recurso de alzada no cabr\u00e1 ning\u00fan otro recurso administrativo, salvo el recurso extraordinario de revisi\u00f3n, en los casos establecidos en el art\u00edculo\u00a0125.1."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a03.\u00aa Recurso potestativo de reposici\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0123. Objeto y naturaleza."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los actos administrativos que pongan fin a la v\u00eda administrativa podr\u00e1n ser recurridos potestativamente en reposici\u00f3n ante el mismo \u00f3rgano que los hubiera dictado o ser impugnados directamente ante el orden jurisdiccional contencioso-administrativo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expresamente o se haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del recurso de reposici\u00f3n interpuesto."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0124. Plazos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El plazo para la interposici\u00f3n del recurso de reposici\u00f3n ser\u00e1 de un mes, si el acto fuera expreso. Transcurrido dicho plazo, \u00fanicamente podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo, sin perjuicio, en su caso, de la procedencia del recurso extraordinario de revisi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Si el acto no fuera expreso, el solicitante y otros posibles interesados podr\u00e1n interponer recurso de reposici\u00f3n en cualquier momento a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que, de acuerdo con su normativa espec\u00edfica, se produzca el acto presunto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El plazo m\u00e1ximo para dictar y notificar la resoluci\u00f3n del recurso ser\u00e1 de un mes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Contra la resoluci\u00f3n de un recurso de reposici\u00f3n no podr\u00e1 interponerse de nuevo dicho recurso."
      },{
        "@class": "seccion",
        "#text": "Secci\u00f3n\u00a04.\u00aa Recurso extraordinario de revisi\u00f3n"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0125. Objeto y plazos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Contra los actos firmes en v\u00eda administrativa podr\u00e1 interponerse el recurso extraordinario de revisi\u00f3n ante el \u00f3rgano administrativo que los dict\u00f3, que tambi\u00e9n ser\u00e1 el competente para su resoluci\u00f3n, cuando concurra alguna de las circunstancias siguientes:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Que al dictarlos se hubiera incurrido en error de hecho, que resulte de los propios documentos incorporados al expediente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Que aparezcan documentos de valor esencial para la resoluci\u00f3n del asunto que, aunque sean posteriores, evidencien el error de la resoluci\u00f3n recurrida."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Que en la resoluci\u00f3n hayan influido esencialmente documentos o testimonios declarados falsos por sentencia judicial firme, anterior o posterior a aquella resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Que la resoluci\u00f3n se hubiese dictado como consecuencia de prevaricaci\u00f3n, cohecho, violencia, maquinaci\u00f3n fraudulenta u otra conducta punible y se haya declarado as\u00ed en virtud de sentencia judicial firme."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. El recurso extraordinario de revisi\u00f3n se interpondr\u00e1, cuando se trate de la causa a) del apartado anterior, dentro del plazo de cuatro a\u00f1os siguientes a la fecha de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada. En los dem\u00e1s casos, el plazo ser\u00e1 de tres meses a contar desde el conocimiento de los documentos o desde que la sentencia judicial qued\u00f3 firme."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Lo establecido en el presente art\u00edculo no perjudica el derecho de los interesados a formular la solicitud y la instancia a que se refieren los art\u00edculos\u00a0106 y\u00a0109.2 de la presente Ley ni su derecho a que las mismas se sustancien y resuelvan."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0126. Resoluci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del recurso podr\u00e1 acordar motivadamente la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite, sin necesidad de recabar dictamen del Consejo de Estado u \u00f3rgano consultivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, cuando el mismo no se funde en alguna de las causas previstas en el apartado\u00a01 del art\u00edculo anterior o en el supuesto de que se hubiesen desestimado en cuanto al fondo otros recursos sustancialmente iguales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El \u00f3rgano al que corresponde conocer del recurso extraordinario de revisi\u00f3n debe pronunciarse no s\u00f3lo sobre la procedencia del recurso, sino tambi\u00e9n, en su caso, sobre el fondo de la cuesti\u00f3n resuelta por el acto recurrido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Transcurrido el plazo de tres meses desde la interposici\u00f3n del recurso extraordinario de revisi\u00f3n sin haberse dictado y notificado la resoluci\u00f3n, se entender\u00e1 desestimado, quedando expedita la v\u00eda jurisdiccional contencioso-administrativa."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO VI"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "De la iniciativa legislativa y de la potestad para dictar reglamentos y otras disposiciones"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0127. Iniciativa legislativa y potestad para dictar normas con rango de ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Gobierno de la Naci\u00f3n ejercer\u00e1 la iniciativa legislativa prevista en la Constituci\u00f3n mediante la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los anteproyectos de Ley y la ulterior remisi\u00f3n de los proyectos de ley a las Cortes Generales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La iniciativa legislativa se ejercer\u00e1 por los \u00f3rganos de gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas en los t\u00e9rminos establecidos por la Constituci\u00f3n y sus respectivos Estatutos de Autonom\u00eda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, el Gobierno de la Naci\u00f3n podr\u00e1 aprobar reales decretos-leyes y reales decretos legislativos en los t\u00e9rminos previstos en la Constituci\u00f3n. Los respectivos \u00f3rganos de gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n aprobar normas equivalentes a aqu\u00e9llas en su \u00e1mbito territorial, de conformidad con lo establecido en la Constituci\u00f3n y en sus respectivos Estatutos de Autonom\u00eda."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0128. Potestad reglamentaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El ejercicio de la potestad reglamentaria corresponde al Gobierno de la Naci\u00f3n, a los \u00f3rganos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas, de conformidad con lo establecido en sus respectivos Estatutos, y a los \u00f3rganos de gobierno locales, de acuerdo con lo previsto en la Constituci\u00f3n, los Estatutos de Autonom\u00eda y la Ley\u00a07/1985, de\u00a02 de abril, reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los reglamentos y disposiciones administrativas no podr\u00e1n vulnerar la Constituci\u00f3n o las leyes ni regular aquellas materias que la Constituci\u00f3n o los Estatutos de Autonom\u00eda reconocen de la competencia de las Cortes Generales o de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Sin perjuicio de su funci\u00f3n de desarrollo o colaboraci\u00f3n con respecto a la ley, no podr\u00e1n tipificar delitos, faltas o infracciones administrativas, establecer penas o sanciones, as\u00ed como tributos, exacciones parafiscales u otras cargas o prestaciones personales o patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las disposiciones administrativas se ajustar\u00e1n al orden de jerarqu\u00eda que establezcan las leyes. Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0129. Principios de buena regulaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. En el ejercicio de la iniciativa legislativa y la potestad reglamentaria, las Administraciones P\u00fablicas actuar\u00e1n de acuerdo con los principios de necesidad, eficacia, proporcionalidad, seguridad jur\u00eddica, transparencia, y eficiencia. En la exposici\u00f3n de motivos o en el pre\u00e1mbulo, seg\u00fan se trate, respectivamente, de anteproyectos de ley o de proyectos de reglamento, quedar\u00e1 suficientemente justificada su adecuaci\u00f3n a dichos principios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En virtud de los principios de necesidad y eficacia, la iniciativa normativa debe estar justificada por una raz\u00f3n de inter\u00e9s general, basarse en una identificaci\u00f3n clara de los fines perseguidos y ser el instrumento m\u00e1s adecuado para garantizar su consecuci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En virtud del principio de proporcionalidad, la iniciativa que se proponga deber\u00e1 contener la regulaci\u00f3n imprescindible para atender la necesidad a cubrir con la norma, tras constatar que no existen otras medidas menos restrictivas de derechos, o que impongan menos obligaciones a los destinatarios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. A fin de garantizar el principio de seguridad jur\u00eddica, la iniciativa normativa se ejercer\u00e1 de manera coherente con el resto del ordenamiento jur\u00eddico, nacional y de la Uni\u00f3n Europea, para generar un marco normativo estable, predecible, integrado, claro y de certidumbre, que facilite su conocimiento y comprensi\u00f3n y, en consecuencia, la actuaci\u00f3n y toma de decisiones de las personas y empresas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando en materia de procedimiento administrativo la iniciativa normativa establezca tr\u00e1mites adicionales o distintos a los contemplados en esta Ley, \u00e9stos deber\u00e1n ser justificados atendiendo a la singularidad de la materia o a los fines perseguidos por la propuesta."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las habilitaciones para el desarrollo reglamentario de una ley ser\u00e1n conferidas, con car\u00e1cter general, al Gobierno o Consejo de Gobierno respectivo. La atribuci\u00f3n directa a los titulares de los departamentos ministeriales o de las consejer\u00edas del Gobierno, o a otros \u00f3rganos dependientes o subordinados de ellos, tendr\u00e1 car\u00e1cter excepcional y deber\u00e1 justificarse en la ley habilitante."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las leyes podr\u00e1n habilitar directamente a Autoridades Independientes u otros organismos que tengan atribuida esta potestad para aprobar normas en desarrollo o aplicaci\u00f3n de las mismas, cuando la naturaleza de la materia as\u00ed lo exija."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. En aplicaci\u00f3n del principio de transparencia, las Administraciones P\u00fablicas posibilitar\u00e1n el acceso sencillo, universal y actualizado a la normativa en vigor y los documentos propios de su proceso de elaboraci\u00f3n, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo\u00a07 de la Ley\u00a019/2013, de\u00a09 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno; definir\u00e1n claramente los objetivos de las iniciativas normativas y su justificaci\u00f3n en el pre\u00e1mbulo o exposici\u00f3n de motivos; y posibilitar\u00e1n que los potenciales destinatarios tengan una participaci\u00f3n activa en la elaboraci\u00f3n de las normas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. En aplicaci\u00f3n del principio de eficiencia, la iniciativa normativa debe evitar cargas administrativas innecesarias o accesorias y racionalizar, en su aplicaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Cuando la iniciativa normativa afecte a los gastos o ingresos p\u00fablicos presentes o futuros, se deber\u00e1n cuantificar y valorar sus repercusiones y efectos, y supeditarse al cumplimiento de los principios de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0130. Evaluaci\u00f3n normativa y adaptaci\u00f3n de la normativa vigente a los principios de buena regulaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas revisar\u00e1n peri\u00f3dicamente su normativa vigente para adaptarla a los principios de buena regulaci\u00f3n y para comprobar la medida en que las normas en vigor han conseguido los objetivos previstos y si estaba justificado y correctamente cuantificado el coste y las cargas impuestas en ellas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El resultado de la evaluaci\u00f3n se plasmar\u00e1 en un informe que se har\u00e1 p\u00fablico, con el detalle, periodicidad y por el \u00f3rgano que determine la normativa reguladora de la Administraci\u00f3n correspondiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas promover\u00e1n la aplicaci\u00f3n de los principios de buena regulaci\u00f3n y cooperar\u00e1n para promocionar el an\u00e1lisis econ\u00f3mico en la elaboraci\u00f3n de las normas y, en particular, para evitar la introducci\u00f3n de restricciones injustificadas o desproporcionadas a la actividad econ\u00f3mica."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0131. Publicidad de las normas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las normas con rango de ley, los reglamentos y disposiciones administrativas habr\u00e1n de publicarse en el diario oficial correspondiente para que entren en vigor y produzcan efectos jur\u00eddicos. Adicionalmente, y de manera facultativa, las Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n establecer otros medios de publicidad complementarios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La publicaci\u00f3n de los diarios o boletines oficiales en las sedes electr\u00f3nicas de la Administraci\u00f3n, \u00d3rgano, Organismo p\u00fablico o Entidad competente tendr\u00e1, en las condiciones y con las garant\u00edas que cada Administraci\u00f3n P\u00fablica determine, los mismos efectos que los atribuidos a su edici\u00f3n impresa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La publicaci\u00f3n del \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb en la sede electr\u00f3nica del Organismo competente tendr\u00e1 car\u00e1cter oficial y aut\u00e9ntico en las condiciones y con las garant\u00edas que se determinen reglamentariamente, deriv\u00e1ndose de dicha publicaci\u00f3n los efectos previstos en el t\u00edtulo preliminar del C\u00f3digo Civil y en las restantes normas aplicables."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0132. Planificaci\u00f3n normativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Anualmente, las Administraciones P\u00fablicas har\u00e1n p\u00fablico un Plan Normativo que contendr\u00e1 las iniciativas legales o reglamentarias que vayan a ser elevadas para su aprobaci\u00f3n en el a\u00f1o siguiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Una vez aprobado, el Plan Anual Normativo se publicar\u00e1 en el Portal de la Transparencia de la Administraci\u00f3n P\u00fablica correspondiente."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo\u00a0133. Participaci\u00f3n de los ciudadanos en el procedimiento de elaboraci\u00f3n de normas con rango de Ley y reglamentos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Con car\u00e1cter previo a la elaboraci\u00f3n del proyecto o anteproyecto de ley o de reglamento, se sustanciar\u00e1 una consulta p\u00fablica, a trav\u00e9s del portal web de la Administraci\u00f3n competente en la que se recabar\u00e1 la opini\u00f3n de los sujetos y de las organizaciones m\u00e1s representativas potencialmente afectados por la futura norma acerca de:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Los problemas que se pretenden solucionar con la iniciativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) La necesidad y oportunidad de su aprobaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los objetivos de la norma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Las posibles soluciones alternativas regulatorias y no regulatorias."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "2. Sin perjuicio de la consulta previa a la redacci\u00f3n del texto de la iniciativa, cuando la norma afecte a los derechos e intereses leg\u00edtimos de las personas, el centro directivo competente publicar\u00e1 el texto en el portal web correspondiente, con el objeto de dar audiencia a los ciudadanos afectados y recabar cuantas aportaciones adicionales puedan hacerse por otras personas o entidades. Asimismo, podr\u00e1 tambi\u00e9n recabarse directamente la opini\u00f3n de las organizaciones o asociaciones reconocidas por ley que agrupen o representen a las personas cuyos derechos o intereses leg\u00edtimos se vieren afectados por la norma y cuyos fines guarden relaci\u00f3n directa con su objeto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablicas reguladas en este art\u00edculo deber\u00e1n realizarse de forma tal que los potenciales destinatarios de la norma y quienes realicen aportaciones sobre ella tengan la posibilidad de emitir su opini\u00f3n, para lo cual deber\u00e1n ponerse a su disposici\u00f3n los documentos necesarios, que ser\u00e1n claros, concisos y reunir toda la informaci\u00f3n precisa para poder pronunciarse sobre la materia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Podr\u00e1 prescindirse de los tr\u00e1mites de consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablicas previstos en este art\u00edculo en el caso de normas presupuestarias u organizativas de la Administraci\u00f3n General del Estado, la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, la Administraci\u00f3n local o de las organizaciones dependientes o vinculadas a \u00e9stas, o cuando concurran razones graves de inter\u00e9s p\u00fablico que lo justifiquen."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando la propuesta normativa no tenga un impacto significativo en la actividad econ\u00f3mica, no imponga obligaciones relevantes a los destinatarios o regule aspectos parciales de una materia, podr\u00e1 omitirse la consulta p\u00fablica regulada en el apartado primero. Si la normativa reguladora del ejercicio de la iniciativa legislativa o de la potestad reglamentaria por una Administraci\u00f3n prev\u00e9 la tramitaci\u00f3n urgente de estos procedimientos, la eventual excepci\u00f3n del tr\u00e1mite por esta circunstancia se ajustar\u00e1 a lo previsto en aquella."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Especialidades por raz\u00f3n de materia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los procedimientos administrativos regulados en leyes especiales por raz\u00f3n de la materia que no exijan alguno de los tr\u00e1mites previstos en esta Ley o regulen tr\u00e1mites adicionales o distintos se regir\u00e1n, respecto a \u00e9stos, por lo dispuesto en dichas leyes especiales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las siguientes actuaciones y procedimientos se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica y supletoriamente por lo dispuesto en esta Ley:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Las actuaciones y procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tributos en materia tributaria y aduanera, as\u00ed como su revisi\u00f3n en v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las actuaciones y procedimientos de gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n, liquidaci\u00f3n, recaudaci\u00f3n, impugnaci\u00f3n y revisi\u00f3n en materia de Seguridad Social y Desempleo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las actuaciones y procedimientos sancionadores en materia tributaria y aduanera, en el orden social, en materia de tr\u00e1fico y seguridad vial y en materia de extranjer\u00eda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Las actuaciones y procedimientos en materia de extranjer\u00eda y asilo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Adhesi\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales a las plataformas y registros de la Administraci\u00f3n General del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Para cumplir con lo previsto en materia de registro electr\u00f3nico de apoderamientos, registro electr\u00f3nico, archivo electr\u00f3nico \u00fanico, plataforma de intermediaci\u00f3n de datos y punto de acceso general electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales podr\u00e1n adherirse voluntariamente y a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos a las plataformas y registros establecidos al efecto por la Administraci\u00f3n General del Estado. Su no adhesi\u00f3n, deber\u00e1 justificarse en t\u00e9rminos de eficiencia conforme al art\u00edculo\u00a07 de la Ley Org\u00e1nica\u00a02/2012, de\u00a027 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el caso que una Comunidad Aut\u00f3noma o una Entidad Local justifique ante el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas que puede prestar el servicio de un modo m\u00e1s eficiente, de acuerdo con los criterios previstos en el p\u00e1rrafo anterior, y opte por mantener su propio registro o plataforma, las citadas Administraciones deber\u00e1n garantizar que \u00e9ste cumple con los requisitos del Esquema Nacional de Interoperabilidad, el Esquema Nacional de Seguridad, y sus normas t\u00e9cnicas de desarrollo, de modo que se garantice su compatibilidad inform\u00e1tica e interconexi\u00f3n, as\u00ed como la transmisi\u00f3n telem\u00e1tica de las solicitudes, escritos y comunicaciones que se realicen en sus correspondientes registros y plataformas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Notificaci\u00f3n por medio de anuncio publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de las diversas Administraciones P\u00fablicas, un sistema automatizado de remisi\u00f3n y gesti\u00f3n telem\u00e1tica para la publicaci\u00f3n de los anuncios de notificaci\u00f3n en el mismo previstos en el art\u00edculo\u00a044 de esta Ley y en esta disposici\u00f3n adicional. Dicho sistema, que cumplir\u00e1 con lo establecido en esta Ley, y su normativa de desarrollo, garantizar\u00e1 la celeridad de la publicaci\u00f3n, su correcta y fiel inserci\u00f3n, as\u00ed como la identificaci\u00f3n del \u00f3rgano remitente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En aquellos procedimientos administrativos que cuenten con normativa espec\u00edfica, de concurrir los supuestos previstos en el art\u00edculo\u00a044 de esta Ley, la pr\u00e1ctica de la notificaci\u00f3n se har\u00e1, en todo caso, mediante un anuncio publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, sin perjuicio de que previamente y con car\u00e1cter facultativo pueda realizarse en la forma prevista por dicha normativa espec\u00edfica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de los anuncios a que se refieren los dos p\u00e1rrafos anteriores se efectuar\u00e1 sin contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica alguna por parte de quienes la hayan solicitado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Oficinas de asistencia en materia de registros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n mantener permanentemente actualizado en la correspondiente sede electr\u00f3nica un directorio geogr\u00e1fico que permita al interesado identificar la oficina de asistencia en materia de registros m\u00e1s pr\u00f3xima a su domicilio."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Actuaci\u00f3n administrativa de los \u00f3rganos constitucionales del Estado y de los \u00f3rganos legislativos y de control auton\u00f3micos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La actuaci\u00f3n administrativa de los \u00f3rganos competentes del Congreso de los Diputados, del Senado, del Consejo General del Poder Judicial, del Tribunal Constitucional, del Tribunal de Cuentas, del Defensor del Pueblo, de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las instituciones auton\u00f3micas an\u00e1logas al Tribunal de Cuentas y al Defensor del Pueblo, se regir\u00e1 por lo previsto en su normativa espec\u00edfica, en el marco de los principios que inspiran la actuaci\u00f3n administrativa de acuerdo con esta Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Archivo de documentos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El archivo de los documentos correspondientes a procedimientos administrativos ya iniciados antes de la entrada en vigor de la presente Ley, se regir\u00e1n por lo dispuesto en la normativa anterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Siempre que sea posible, los documentos en papel asociados a procedimientos administrativos finalizados antes de la entrada en vigor de esta Ley, deber\u00e1n digitalizarse de acuerdo con los requisitos establecidos en la normativa reguladora aplicable."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Registro electr\u00f3nico y archivo electr\u00f3nico \u00fanico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Mientras no entren en vigor las previsiones relativas al registro electr\u00f3nico y el archivo electr\u00f3nico \u00fanico, en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado se aplicar\u00e1n las siguientes reglas:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Durante el primer a\u00f1o, tras la entrada en vigor de la Ley, podr\u00e1n mantenerse los registros y archivos existentes en el momento de la entrada en vigor de esta ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Durante el segundo a\u00f1o, tras la entrada en vigor de la Ley, se dispondr\u00e1 como m\u00e1ximo, de un registro electr\u00f3nico y un archivo electr\u00f3nico por cada Ministerio, as\u00ed como de un registro electr\u00f3nico por cada Organismo p\u00fablico."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria tercera. R\u00e9gimen transitorio de los procedimientos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) A los procedimientos ya iniciados antes de la entrada en vigor de la Ley no les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la misma, rigi\u00e9ndose por la normativa anterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los procedimientos de revisi\u00f3n de oficio iniciados despu\u00e9s de la entrada en vigor de la presente Ley se sustanciar\u00e1n por las normas establecidas en \u00e9sta."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los actos y resoluciones dictados con posterioridad a la entrada en vigor de esta Ley se regir\u00e1n, en cuanto al r\u00e9gimen de recursos, por las disposiciones de la misma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los actos y resoluciones pendientes de ejecuci\u00f3n a la entrada en vigor de esta Ley se regir\u00e1n para su ejecuci\u00f3n por la normativa vigente cuando se dictaron."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) A falta de previsiones expresas establecidas en las correspondientes disposiciones legales y reglamentarias, las cuestiones de Derecho transitorio que se susciten en materia de procedimiento administrativo se resolver\u00e1n de acuerdo con los principios establecidos en los apartados anteriores."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria cuarta. R\u00e9gimen transitorio de los archivos, registros y punto de acceso general."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Mientras no entren en vigor las previsiones relativas al registro electr\u00f3nico de apoderamientos, registro electr\u00f3nico, punto de acceso general electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n y archivo \u00fanico electr\u00f3nico, las Administraciones P\u00fablicas mantendr\u00e1n los mismos canales, medios o sistemas electr\u00f3nicos vigentes relativos a dichas materias, que permitan garantizar el derecho de las personas a relacionarse electr\u00f3nicamente con las Administraciones."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria quinta. Procedimientos de responsabilidad patrimonial derivados de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una norma o su car\u00e1cter contrario al Derecho de la Uni\u00f3n Europea."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los procedimientos administrativos de responsabilidad patrimonial derivados de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una norma o su car\u00e1cter contrario al Derecho de la Uni\u00f3n Europea iniciados con anterioridad a la entrada en vigor de esta Ley, se resolver\u00e1n de acuerdo con la normativa vigente en el momento de su iniciaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Quedan derogadas todas las normas de igual o inferior rango en lo que contradigan o se opongan a lo dispuesto en la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Quedan derogadas expresamente las siguientes disposiciones:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "a) Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los art\u00edculos\u00a04 a\u00a07 de la Ley\u00a02/2011, de\u00a04 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Real Decreto\u00a0429/1993, de\u00a026 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento de los procedimientos de las Administraciones P\u00fablicas en materia de responsabilidad patrimonial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Real Decreto\u00a01398/1993, de\u00a04 de agosto, por el que se aprueba el Reglamento del Procedimiento para el Ejercicio de la Potestad Sancionadora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Real Decreto\u00a0772/1999, de\u00a07 de mayo, por el que se regula la presentaci\u00f3n de solicitudes, escritos y comunicaciones ante la Administraci\u00f3n General del Estado, la expedici\u00f3n de copias de documentos y devoluci\u00f3n de originales y el r\u00e9gimen de las oficinas de registro."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Los art\u00edculos\u00a02.3,\u00a010,\u00a013,\u00a014,\u00a015,\u00a016,\u00a026,\u00a027,\u00a028,\u00a029.1.a), 29.1.d),\u00a031,\u00a032,\u00a033,\u00a035,\u00a036, 39, 48,\u00a050, los apartados\u00a01,\u00a02 y\u00a04 de la disposici\u00f3n adicional primera, la disposici\u00f3n adicional tercera, la disposici\u00f3n transitoria primera, la disposici\u00f3n transitoria segunda, la disposici\u00f3n transitoria tercera y la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Real Decreto\u00a01671/2009, de\u00a06 de noviembre, por el que se desarrolla parcialmente la Ley\u00a011/2007, de\u00a022 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Hasta que, de acuerdo con lo dispuesto en la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, produzcan efectos las previsiones relativas al registro electr\u00f3nico de apoderamientos, registro electr\u00f3nico, punto de acceso general electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n y archivo \u00fanico electr\u00f3nico, se mantendr\u00e1n en vigor los art\u00edculos de las normas previstas en las letras a), b) y g) relativos a las materias mencionadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las referencias contenidas en normas vigentes a las disposiciones que se derogan expresamente deber\u00e1n entenderse efectuadas a las disposiciones de esta Ley que regulan la misma materia que aqu\u00e9llas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final primera. T\u00edtulo competencial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Esta Ley se aprueba al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia para dictar las bases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y competencia en materia de procedimiento administrativo com\u00fan y sistema de responsabilidad de todas las Administraciones P\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El t\u00edtulo VI de iniciativa legislativa y de la potestad para dictar reglamentos y otras disposiciones y la disposici\u00f3n adicional segunda de adhesi\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales a las plataformas y registros de la Administraci\u00f3n General del Estado, se aprueban tambi\u00e9n al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a0149.1.14.\u00aa, relativo a la Hacienda general, as\u00ed como el art\u00edculo\u00a0149.1.13.\u00aa que atribuye al Estado la competencia en materia de bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Lo previsto en los art\u00edculos\u00a092 primer p\u00e1rrafo,\u00a0111,\u00a0114.2 y disposici\u00f3n transitoria segunda, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n \u00fanicamente a la Administraci\u00f3n General del Estado, as\u00ed como el resto de apartados de los distintos preceptos que prev\u00e9n su aplicaci\u00f3n exclusiva en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a059/2003, de\u00a019 de diciembre, de firma electr\u00f3nica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En la Ley\u00a059/2003, de\u00a019 de diciembre, de firma electr\u00f3nica, se incluye un nuevo apartado\u00a011 en el art\u00edculo\u00a03 con la siguiente redacci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "sangrado_2",
        "#text": "\u00ab11. Todos los sistemas de identificaci\u00f3n y firma electr\u00f3nica previstos en la Ley de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y en la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico tendr\u00e1n plenos efectos jur\u00eddicos.\u00bb"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley\u00a036/2011, de\u00a010 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La Ley\u00a036/2011, de\u00a010 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Uno. El art\u00edculo\u00a064 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a064. Excepciones a la conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n previas."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "1. Se except\u00faan del requisito del intento de conciliaci\u00f3n o, en su caso, de mediaci\u00f3n los procesos que exijan el agotamiento de la v\u00eda administrativa, en su caso, los que versen sobre Seguridad Social, los relativos a la impugnaci\u00f3n del despido colectivo por los representantes de los trabajadores, disfrute de vacaciones y a materia electoral, movilidad geogr\u00e1fica, modificaci\u00f3n sustancial de las condiciones de trabajo, suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor, derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral a los que se refiere el art\u00edculo\u00a0139, los iniciados de oficio, los de impugnaci\u00f3n de convenios colectivos, los de impugnaci\u00f3n de los estatutos de los sindicatos o de su modificaci\u00f3n, los de tutela de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas, los procesos de anulaci\u00f3n de laudos arbitrales, los de impugnaci\u00f3n de acuerdos de conciliaciones, de mediaciones y de transacciones, as\u00ed como aquellos en que se ejerciten acciones laborales de protecci\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "2. Igualmente, quedan exceptuados:"
      },{
        "@class": "sangrado_2",
        "#text": "a) Aquellos procesos en los que siendo parte demandada el Estado u otro ente p\u00fablico tambi\u00e9n lo fueren personas privadas, siempre que la pretensi\u00f3n hubiera de someterse al agotamiento de la v\u00eda administrativa y en \u00e9sta pudiera decidirse el asunto litigioso."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "b) Los supuestos en que, en cualquier momento del proceso, despu\u00e9s de haber dirigido la papeleta o la demanda contra personas determinadas, fuera necesario dirigir o ampliar la misma frente a personas distintas de las inicialmente demandadas."
      },{
        "@class": "sangrado_2",
        "#text": "3. Cuando por la naturaleza de la pretensi\u00f3n ejercitada pudiera tener eficacia jur\u00eddica el acuerdo de conciliaci\u00f3n o de mediaci\u00f3n que pudiera alcanzarse, aun estando exceptuado el proceso del referido requisito del intento previo, si las partes acuden en tiempo oportuno voluntariamente y de com\u00fan acuerdo a tales v\u00edas previas, se suspender\u00e1n los plazos de caducidad o se interrumpir\u00e1n los de prescripci\u00f3n en la forma establecida en el art\u00edculo siguiente.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Dos. El art\u00edculo\u00a069 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a069. Agotamiento de la v\u00eda administrativa previa a la v\u00eda judicial social."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "1. Para poder demandar al Estado, Comunidades Aut\u00f3nomas, entidades locales o entidades de Derecho p\u00fablico con personalidad jur\u00eddica propia vinculadas o dependientes de los mismos ser\u00e1 requisito necesario haber agotado la v\u00eda administrativa, cuando as\u00ed proceda, de acuerdo con lo establecido en la normativa de procedimiento administrativo aplicable."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "En todo caso, la Administraci\u00f3n p\u00fablica deber\u00e1 notificar a los interesados las resoluciones y actos administrativos que afecten a sus derechos e intereses, conteniendo la notificaci\u00f3n el texto \u00edntegro de la resoluci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de si es o no definitivo en la v\u00eda administrativa, la expresi\u00f3n de los recursos que procedan, \u00f3rgano ante el que hubieran de presentarse y plazo para interponerlos, sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar, en su caso, cualquier otro que estimen procedente."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "Las notificaciones que conteniendo el texto \u00edntegro del acto omitiesen alguno de los dem\u00e1s requisitos previstos en el p\u00e1rrafo anterior mantendr\u00e1n suspendidos los plazos de caducidad e interrumpidos los de prescripci\u00f3n y \u00fanicamente surtir\u00e1n efecto a partir de la fecha en que el interesado realice actuaciones que supongan el conocimiento del contenido y alcance de la resoluci\u00f3n o acto objeto de la notificaci\u00f3n o resoluci\u00f3n, o interponga cualquier recurso que proceda."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "2. Desde que se deba entender agotada la v\u00eda administrativa el interesado podr\u00e1 formalizar la demanda en el plazo de dos meses ante el juzgado o la Sala competente. A la demanda se acompa\u00f1ar\u00e1 copia de la resoluci\u00f3n denegatoria o documento acreditativo de la interposici\u00f3n o resoluci\u00f3n del recurso administrativo, seg\u00fan proceda, uniendo copia de todo ello para la entidad demandada."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "3. En las acciones derivadas de despido y dem\u00e1s acciones sujetas a plazo de caducidad, el plazo de interposici\u00f3n de la demanda ser\u00e1 de veinte d\u00edas h\u00e1biles o el especial que sea aplicable, contados a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que se hubiera producido el acto o la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugnada, o desde que se deba entender agotada la v\u00eda administrativa en los dem\u00e1s casos.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Tres. El art\u00edculo\u00a070 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a070. Excepciones al agotamiento de la v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "No ser\u00e1 necesario agotar la v\u00eda administrativa para interponer demanda de tutela de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas frente a actos de las Administraciones p\u00fablicas en el ejercicio de sus potestades en materia laboral y sindical, si bien el plazo para la interposici\u00f3n de la demanda ser\u00e1 de veinte d\u00edas desde el d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n del acto o al transcurso del plazo fijado para la resoluci\u00f3n, sin m\u00e1s tr\u00e1mites; cuando la lesi\u00f3n del derecho fundamental tuviera su origen en la inactividad administrativa o en actuaci\u00f3n en v\u00edas de hecho, o se hubiera interpuesto potestativamente un recurso administrativo, el plazo de veinte d\u00edas se iniciar\u00e1 transcurridos veinte d\u00edas desde la reclamaci\u00f3n contra la inactividad o v\u00eda de hecho, o desde la presentaci\u00f3n del recurso, respectivamente.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Cuatro. El art\u00edculo\u00a072 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a072. Vinculaci\u00f3n respecto a la reclamaci\u00f3n administrativa previa en materia de prestaciones de Seguridad Social o v\u00eda administrativa previa."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "En el proceso no podr\u00e1n introducir las partes variaciones sustanciales de tiempo, cantidades o conceptos respecto de los que fueran objeto del procedimiento administrativo y de las actuaciones de los interesados o de la Administraci\u00f3n, bien en fase de reclamaci\u00f3n previa en materia de prestaciones de Seguridad Social o de recurso que agote la v\u00eda administrativa, salvo en cuanto a los hechos nuevos o que no hubieran podido conocerse con anterioridad.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Cinco. El art\u00edculo\u00a073 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a073. Efectos de la reclamaci\u00f3n administrativa previa en materia de prestaciones de Seguridad Social."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "La reclamaci\u00f3n previa en materia de prestaciones de Seguridad Social interrumpir\u00e1 los plazos de prescripci\u00f3n y suspender\u00e1 los de caducidad, reanud\u00e1ndose estos \u00faltimos al d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n o del transcurso del plazo en que deba entenderse desestimada.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Seis. El art\u00edculo\u00a085 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a085. Celebraci\u00f3n del juicio."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "1. Si no hubiera avenencia en conciliaci\u00f3n, se pasar\u00e1 seguidamente a juicio y se dar\u00e1 cuenta de lo actuado."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "Con car\u00e1cter previo se resolver\u00e1, motivadamente, en forma oral y o\u00eddas las partes, sobre las cuestiones previas que se puedan formular en ese acto, as\u00ed como sobre los recursos u otras incidencias pendientes de resoluci\u00f3n, sin perjuicio de la ulterior sucinta fundamentaci\u00f3n en la sentencia, cuando proceda. Igualmente ser\u00e1n o\u00eddas las partes y, en su caso, se resolver\u00e1, motivadamente y en forma oral, lo procedente sobre las cuestiones que el juez o tribunal pueda plantear en ese momento sobre su competencia, los presupuestos de la demanda o el alcance y l\u00edmites de la pretensi\u00f3n formulada, respetando las garant\u00edas procesales de las partes y sin prejuzgar el fondo del asunto."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "A continuaci\u00f3n, el demandante ratificar\u00e1 o ampliar\u00e1 su demanda, aunque en ning\u00fan caso podr\u00e1 hacer en ella variaci\u00f3n sustancial."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "2. El demandado contestar\u00e1 afirmando o negando concretamente los hechos de la demanda, y alegando cuantas excepciones estime procedentes."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "3. \u00danicamente podr\u00e1 formular reconvenci\u00f3n cuando la hubiese anunciado en la conciliaci\u00f3n previa al proceso o en la contestaci\u00f3n a la reclamaci\u00f3n previa en materia de prestaciones de Seguridad Social o resoluci\u00f3n que agote la v\u00eda administrativa, y hubiese expresado en esencia los hechos en que se funda y la petici\u00f3n en que se concreta. No se admitir\u00e1 la reconvenci\u00f3n, si el \u00f3rgano judicial no es competente, si la acci\u00f3n que se ejercita ha de ventilarse en modalidad procesal distinta y la acci\u00f3n no fuera acumulable, y cuando no exista conexi\u00f3n entre sus pretensiones y las que sean objeto de la demanda principal."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "No ser\u00e1 necesaria reconvenci\u00f3n para alegar compensaci\u00f3n de deudas, siempre que sean vencidas y exigibles y no se formule pretensi\u00f3n de condena reconvencional, y en general cuando el demandado esgrima una pretensi\u00f3n que tienda exclusivamente a ser absuelto de la pretensi\u00f3n o pretensiones objeto de la demanda principal, siendo suficiente que se alegue en la contestaci\u00f3n a la demanda. Si la obligaci\u00f3n precisa de determinaci\u00f3n judicial por no ser l\u00edquida con antelaci\u00f3n al juicio, ser\u00e1 necesario expresar concretamente los hechos que fundamenten la excepci\u00f3n y la forma de liquidaci\u00f3n de la deuda, as\u00ed como haber anunciado la misma en la conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n previas, o en la reclamaci\u00f3n en materia de prestaciones de Seguridad Social o resoluci\u00f3n que agoten la v\u00eda administrativa. Formulada la reconvenci\u00f3n, se dar\u00e1 traslado a las dem\u00e1s partes para su contestaci\u00f3n en los t\u00e9rminos establecidos para la demanda. El mismo tr\u00e1mite de traslado se acordar\u00e1 para dar respuesta a las excepciones procesales, caso de ser alegadas."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "4. Las partes har\u00e1n uso de la palabra cuantas veces el juez o tribunal lo estime necesario."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "5. Asimismo, en este acto, las partes podr\u00e1n alegar cuanto estimen conveniente a efectos de lo dispuesto en la letra b) del apartado\u00a03 del art\u00edculo\u00a0191, ofreciendo, para el momento procesal oportuno, los elementos de juicio necesarios para fundamentar sus alegaciones. No ser\u00e1 preciso aportar prueba sobre esta concreta cuesti\u00f3n cuando el hecho de que el proceso afecta a muchos trabajadores o beneficiarios sea notorio por su propia naturaleza."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "6. Si no se suscitasen cuestiones procesales o si, suscitadas, se hubieran contestado, las partes o sus defensores con el tribunal fijar\u00e1n los hechos sobre los que exista conformidad o disconformidad de los litigantes, consign\u00e1ndose en caso necesario en el acta o, en su caso, por diligencia, sucinta referencia a aquellos extremos esenciales conformes, a efectos de ulterior recurso. Igualmente podr\u00e1n facilitar las partes unas notas breves de c\u00e1lculo o resumen de datos num\u00e9ricos."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "7. En caso de allanamiento total o parcial ser\u00e1 aprobado por el \u00f3rgano jurisdiccional, o\u00eddas las dem\u00e1s partes, de no incurrir en renuncia prohibida de derechos, fraude de ley o perjuicio a terceros, o ser contrario al inter\u00e9s p\u00fablico, mediante resoluci\u00f3n que podr\u00e1 dictarse en forma oral. Si el allanamiento fuese total se dictar\u00e1 sentencia condenatoria de acuerdo con las pretensiones del actor. Cuando el allanamiento sea parcial, podr\u00e1 dictarse auto aprobatorio, que podr\u00e1 llevarse a efecto por los tr\u00e1mites de la ejecuci\u00f3n definitiva parcial, siempre que por la naturaleza de las pretensiones objeto de allanamiento, sea posible un pronunciamiento separado que no prejuzgue las restantes cuestiones no allanadas, respecto de las cuales continuar\u00e1 el acto de juicio."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "8. El juez o tribunal, una vez practicada la prueba y antes de las conclusiones, salvo que exista oposici\u00f3n de alguna de las partes, podr\u00e1 suscitar la posibilidad de llegar a un acuerdo y de no alcanzarse el mismo en ese momento proseguir\u00e1 la celebraci\u00f3n del juicio.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Siete. El art\u00edculo\u00a0103 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0103. Presentaci\u00f3n de la demanda por despido."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "1. El trabajador podr\u00e1 reclamar contra el despido, dentro de los veinte d\u00edas h\u00e1biles siguientes a aqu\u00e9l en que se hubiera producido. Dicho plazo ser\u00e1 de caducidad a todos los efectos y no se computar\u00e1n los s\u00e1bados, domingos y los festivos en la sede del \u00f3rgano jurisdiccional."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "2. Si se promoviese papeleta de conciliaci\u00f3n o solicitud de mediaci\u00f3n o demanda por despido contra una persona a la que err\u00f3neamente se hubiere atribuido la cualidad de empresario, y se acreditase con posterioridad, sea en el juicio o en otro momento anterior del proceso, que lo era un tercero, el trabajador podr\u00e1 promover nueva demanda contra \u00e9ste, o ampliar la demanda si no se hubiera celebrado el juicio, sin que comience el c\u00f3mputo del plazo de caducidad hasta el momento en que conste qui\u00e9n sea el empresario."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "3. Las normas del presente cap\u00edtulo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a la impugnaci\u00f3n de las decisiones empresariales de extinci\u00f3n de contrato con las especialidades necesarias, sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo\u00a0120 y de las consecuencias sustantivas de cada tipo de extinci\u00f3n contractual.\u00bb"
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Ocho. El art\u00edculo\u00a0117 queda redactado como sigue:"
      },{
        "@class": "sangrado_articulo",
        "#text": "\u00abArt\u00edculo\u00a0117. Requisito del agotamiento de la v\u00eda administrativa previa a la v\u00eda judicial."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "1. Para demandar al Estado por los salarios de tramitaci\u00f3n, ser\u00e1 requisito previo haber reclamado en v\u00eda administrativa en la forma y plazos establecidos, contra cuya denegaci\u00f3n el empresario o, en su caso, el trabajador, podr\u00e1 promover la oportuna acci\u00f3n ante el juzgado que conoci\u00f3 en la instancia del proceso de despido."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "2. A la demanda habr\u00e1 de acompa\u00f1arse copia de la resoluci\u00f3n administrativa denegatoria o de la instancia de solicitud de pago."
      },{
        "@class": "sangrado",
        "#text": "3. El plazo de prescripci\u00f3n de esta acci\u00f3n es el previsto en el apartado\u00a02 del art\u00edculo\u00a059 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, inici\u00e1ndose el c\u00f3mputo del mismo, en caso de reclamaci\u00f3n efectuada por el empresario, desde el momento en que \u00e9ste sufre la disminuci\u00f3n patrimonial ocasionada por el abono de los salarios de tramitaci\u00f3n y, en caso de reclamaci\u00f3n por el trabajador, desde la fecha de notificaci\u00f3n al mismo del auto judicial que haya declarado la insolvencia del empresario.\u00bb"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Referencias normativas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Las referencias hechas a la Ley\u00a030/1992, de\u00a026 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, se entender\u00e1n hechas a la Ley del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas o a la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, seg\u00fan corresponda."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Adaptaci\u00f3n normativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el plazo de un a\u00f1o a partir de la entrada en vigor de la Ley, se deber\u00e1n adecuar a la misma las normas reguladoras estatales, auton\u00f3micas y locales de los distintos procedimientos normativos que sean incompatibles con lo previsto en esta Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final sexta. Desarrollo normativo de la Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se faculta al Consejo de Ministros y al Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas disposiciones reglamentarias sean necesarias para el desarrollo de la presente Ley, as\u00ed como para acordar las medidas necesarias para garantizar la efectiva ejecuci\u00f3n e implantaci\u00f3n de las previsiones de esta Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Entrada en vigor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor al a\u00f1o de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No obstante, las previsiones relativas al registro electr\u00f3nico de apoderamientos, registro electr\u00f3nico, registro de empleados p\u00fablicos habilitados, punto de acceso general electr\u00f3nico de la Administraci\u00f3n y archivo \u00fanico electr\u00f3nico producir\u00e1n efectos a los dos a\u00f1os de la entrada en vigor de la Ley."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Por tanto,"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
      },{
        "@class": "parrafo_2",
        "#text": "Madrid, 1 de octubre de 2015."
      },{
        "@class": "firma_rey",
        "#text": "FELIPE R."
      },{
        "@class": "firma_ministro",
        "#text": "El Presidente del Gobierno,"
      },{
        "@class": "firma_ministro",
        "#text": "MARIANO RAJOY BREY"
      }
    ]
  }
}
}