{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20220207105602",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2007-6115",
      "titulo": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "71",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1290",
        "#text": "Ley Org\u00e1nica"
      },
      "numero_oficial": "3/2007",
      "fecha_disposicion": "20070322",
      "fecha_publicacion": "20070323",
      "fecha_vigencia": "20070324",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "12611",
      "pagina_final": "12645",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/2007/03/23/pdfs/A12611-12645.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2007/03/28/pdfs/A01515-01548.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2007/03/29/pdfs/A01203-01234.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2007/04/02/pdfs/A00343-00374.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2007-6115"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2007-03-22"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "3"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-6115"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-22"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "3"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-03-23"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI ORG\u00c0NICA 3/2007, de 22 de mar\u00e7, per a la igualtat efectiva de dones i homes."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-03-28"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Lei org\u00e1nica 3/2007, do 22 de marzo, para a igualdade efectiva de mulleres e homes. (\u00abBOE\u00bb 71, do 23-3-2007.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-03-29"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI ORG\u00c0NICA 3/2007, de 22 de mar\u00e7, per a la igualtat efectiva de dones i h\u00f2mens. (\u00abBOE\u00bb 71, de 23-3-2007.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2007-04-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-6115"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-22"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "3"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2019-03-07"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2019-03-07"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20190307/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-6115"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-22"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "3"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2013-07-27"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2013-07-27"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20130727/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-6115"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-22"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "3"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2009-10-07"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2009-10-07"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20091007/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2007-6115"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-22"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "3"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-03-23"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-03-23"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/20070323/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": {
        "nota": {
          "@codigo": "9",
          "@orden": "210",
          "#text": "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 24 de marzo de 2007."
        }
      },
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "1499",
            "@orden": "",
            "#text": "Consejo General del Poder Judicial"
          },
          {
            "@codigo": "1834",
            "@orden": "",
            "#text": "Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias"
          },
          {
            "@codigo": "3060",
            "@orden": "",
            "#text": "Discriminaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "3067",
            "@orden": "",
            "#text": "Distintivos"
          },
          {
            "@codigo": "3160",
            "@orden": "",
            "#text": "Empleo"
          },
          {
            "@codigo": "3166",
            "@orden": "",
            "#text": "Empresas"
          },
          {
            "@codigo": "3505",
            "@orden": "",
            "#text": "Excedencias"
          },
          {
            "@codigo": "3599",
            "@orden": "",
            "#text": "Familia"
          },
          {
            "@codigo": "3839",
            "@orden": "",
            "#text": "Fuerzas Armadas"
          },
          {
            "@codigo": "3841",
            "@orden": "",
            "#text": "Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "3842",
            "@orden": "",
            "#text": "Funci\u00f3n P\u00fablica"
          },
          {
            "@codigo": "4051",
            "@orden": "",
            "#text": "Igualdad de oportunidades"
          },
          {
            "@codigo": "4353",
            "@orden": "",
            "#text": "Instituto de la Mujer"
          },
          {
            "@codigo": "4553",
            "@orden": "",
            "#text": "Jornada laboral"
          },
          {
            "@codigo": "5066",
            "@orden": "",
            "#text": "Mujer"
          },
          {
            "@codigo": "5278",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5706",
            "@orden": "",
            "#text": "Procedimiento Electoral"
          },
          {
            "@codigo": "5794",
            "@orden": "",
            "#text": "Publicidad"
          },
          {
            "@codigo": "6278",
            "@orden": "",
            "#text": "Sanidad"
          },
          {
            "@codigo": "6496",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad e higiene en el trabajo"
          },
          {
            "@codigo": "6499",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad Social"
          },
          {
            "@codigo": "6676",
            "@orden": "",
            "#text": "Sociedades An\u00f3nimas"
          },
          {
            "@codigo": "6909",
            "@orden": "",
            "#text": "Trabajadores"
          },
          {
            "@codigo": "7101",
            "@orden": "",
            "#text": "Vacaciones"
          },
          {
            "@codigo": "7928",
            "@orden": "",
            "#text": "Violencia de g\u00e9nero"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "138",
            "@orden": "",
            "#text": "Administraci\u00f3n de Justicia"
          },
          {
            "@codigo": "104",
            "@orden": "",
            "#text": "Asuntos sociales"
          },
          {
            "@codigo": "106",
            "@orden": "",
            "#text": "Consumidores y usuarios"
          },
          {
            "@codigo": "108",
            "@orden": "",
            "#text": "Deporte"
          },
          {
            "@codigo": "111",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Constitucional"
          },
          {
            "@codigo": "112",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Mercantil"
          },
          {
            "@codigo": "114",
            "@orden": "",
            "#text": "Educaci\u00f3n y ense\u00f1anza"
          },
          {
            "@codigo": "116",
            "@orden": "",
            "#text": "Funci\u00f3n P\u00fablica"
          },
          {
            "@codigo": "121",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "124",
            "@orden": "",
            "#text": "Sanidad"
          },
          {
            "@codigo": "125",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad Social"
          },
          {
            "@codigo": "126",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad y Defensa"
          },
          {
            "@codigo": "131",
            "@orden": "",
            "#text": "Trabajo y empleo"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-1985-11672",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 187.2, 201.3, disposici\u00f3n adicional 1.2 y A\u00d1ADE el art. 44 bis y la disposici\u00f3n transitoria 7 a la Ley Org\u00e1nica 5/1985, de 19 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1985-12666",
              "@orden": "2016",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 109.1, 110.3, 122.1, 310, 348, 356, 357, 358.2, 373, 433 bis, 434.2, A\u00d1ADE los arts. 136 bis y 360 bis y SUPRIME el 370 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1982-837",
              "@orden": "2017",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 14.1 de la Ley 50/1981, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-323",
              "@orden": "2018",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 188.1, 217, A\u00d1ADE el 11 bis y TRANSPONE la Directiva 97/80 a la Ley 1/2000, de 7 de enero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1998-16718",
              "@orden": "2019",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 19.1, 60 y TRASPONE la Directiva 97/80 a la Ley 29/1998, de 13 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1994-16224",
              "@orden": "2115",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 16.1 de la Ley 25/1994, de 12 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1986-10499",
              "@orden": "2116",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 3, 6, 18 y 21.1 de la Ley 14/1986, de 25 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-10715",
              "@orden": "2117",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 2, 11.2, 12.2, 34, 44, 53 y 63 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-7730",
              "@orden": "2118",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 4.2, 17, 34, 37, 38.3, 45.1, 46, 48, 53.4, 54.2, 55.5, 64, 85, 90 y A\u00d1ADE el 48 bis y las disposiciones adicionales 17 y 18 a la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-24292",
              "@orden": "2119",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 5 y 26 de la Ley 31/1995. de 8 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-8758",
              "@orden": "2120",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 27.2, 108.2, 122.2, 146, 149.2, 180.1 y 181 de la Ley de Procedimiento Laboral, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 2/1995, de 7 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-15060",
              "@orden": "2121",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 7, 8 y 46 y A\u00d1ADE la subsecci\u00f3n 3 bis en la secci\u00f3n 2 del cap\u00edtulo VI a la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1998-20925",
              "@orden": "2122",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 1 del Real Decreto-ley 11/1998, de 4 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2001-13265",
              "@orden": "2123",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Disposici\u00f3n adicional 2 de la Ley 12/2001, de 9 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1994-14960",
              "@orden": "2124",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "determinados preceptos; renumera el cap\u00edtulo IV ter como IV quater; A\u00d1ADE los cap\u00edtulos IV ter, IV quinquies y la disposici\u00f3n adicional 44 a la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1984-17387",
              "@orden": "2125",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 29 y 30 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1999-11194",
              "@orden": "2126",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 108.2, 112, 132, 141.1e) y 148 de la Ley 17/1999, de 18 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1964-2140",
              "@orden": "2127",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 69.3 de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado, texto articulado aprobado por Decreto 315/1964, de 7 de febrero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-23101",
              "@orden": "2128",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 59.3 y 61.2 de la Ley 55/2003, de 16 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-12140",
              "@orden": "2129",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 12.b) y 22 de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1999-22670",
              "@orden": "2130",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "arts. 56.2, 60, 75 y 83.1 de la Ley 42/1999, de 25 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1984-16737",
              "@orden": "2131",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 34.10 de la Ley 26/1984, de 19 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1989-30361",
              "@orden": "2132",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 200 de la Ley de Sociedades An\u00f3nimas, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1564/1989, de 22 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1977-12678",
              "@orden": "2133",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 1 y la disposici\u00f3n transitoria 1 de la Ley 36/1977, de 23 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-23102",
              "@orden": "2040",
              "palabra": {
                "@codigo": "407",
                "#text": "A\u00d1ADE"
              },
              "texto": "art. 22 bis a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1983-28126",
              "@orden": "2041",
              "palabra": {
                "@codigo": "407",
                "#text": "A\u00d1ADE"
              },
              "texto": "art. 2 bis a la Ley 16/1983, de 24 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1984-7250",
              "@orden": "2042",
              "palabra": {
                "@codigo": "407",
                "#text": "A\u00d1ADE"
              },
              "texto": "Disposici\u00f3n adicional 3 a la Ley 5/1984, de 26 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2002-81758",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "Directiva 2002/73/CE, de 23 de septiembre"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-1998-80091",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "Directiva 97/80/CE, de 15 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2004-82937",
              "@orden": "3021",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "Directiva 2004/113/CE, de 13 de diciembre"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-3244",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 45.2, 46 y SE A\u00d1ADE la disposici\u00f3n transitoria 12, por Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-8187",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 71.1 y SE SUPRIME la disposici\u00f3n transitoria 5, por Ley 11/2013, de 26 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-15958",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "235",
                "#text": "SE SUPRIME"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n transitoria 9, con efectos de 1 de enero de 2013, por Ley 9/2009, de 6 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-12215",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "sobre igualdad retributiva entre mujeres y hombres: Real Decreto 902/2020, de 13 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2020-12214",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", y establece planes de igualdad: Real Decreto 901/2020, de 13 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-5569",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "y se regulan las Unidades de Igualdad de la Administraci\u00f3n General del Estado: Real Decreto 259/2019, de 12 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-20160",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 78, regulando el r\u00e9gimen de funcionamiento, competencias y composici\u00f3n del Consejo de Participaci\u00f3n de la Mujer: Real Decreto 1791/2009, de 20 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-3905",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "integrando medidas que promuevan la mejora de la seguridad y salud en trabajo de las mujeres embarazadas o en per\u00edodo de lactancia, por Real Decreto 298/2009, de 6 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-517",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 17, regulando la elaboraci\u00f3n del Informe peri\u00f3dico relativo a la efectividad del principio de Igualdad: Real Decreto 1729/2007, de 21 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-21500",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con la disposici\u00f3n transitoria 11, sobre organizaci\u00f3n y funcionamiento del Fondo de Garant\u00eda del Pago de Alimentos: Real Decreto 1618/2007, de 7 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-18917",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 76, regulando la Comisi\u00f3n Interministerial: Real Decreto 1370/2007, de 19 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-3852",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la desestimaci\u00f3n de la Cuesti\u00f3n 4069/2007, acumulados, en relaci\u00f3n con el art. 44 bis de la Ley Org\u00e1nica 5/1985, de 19 de junio,  en la redacci\u00f3n dada por la disposici\u00f3n adicional 2.1, por Sentencia 12/2008, de 29 de enero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-7143",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "552",
                "#text": "Recurso"
              },
              "texto": "2206/2019 promovido contra los arts. 45.2, 46 y la disposici\u00f3n transitoria 12, en la redacci\u00f3n dada por Real Decreto-ley 6/2019, de 1 de marzo"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "I"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola proclama el derecho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Por su parte, el art\u00edculo 9.2 consagra la obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos de promover las condiciones para que la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La igualdad entre mujeres y hombres es un principio jur\u00eddico universal reconocido en diversos textos internacionales sobre derechos humanos, entre los que destaca la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer, aprobada por la Asamblea General de Naciones Unidas en diciembre de 1979 y ratificada por Espa\u00f1a en 1983. En este mismo \u00e1mbito procede evocar los avances introducidos por conferencias mundiales monogr\u00e1ficas, como la de Nairobi de 1985 y Beijing de 1995."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La igualdad es, asimismo, un principio fundamental en la Uni\u00f3n Europea. Desde la entrada en vigor del Tratado de \u00c1msterdam, el 1 de mayo de 1999, la igualdad entre mujeres y hombres y la eliminaci\u00f3n de las desigualdades entre unas y otros son un objetivo que debe integrarse en todas las pol\u00edticas y acciones de la Uni\u00f3n y de sus miembros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con amparo en el antiguo art\u00edculo 111 del Tratado de Roma, se ha desarrollado un acervo comunitario sobre igualdad de sexos de gran amplitud e importante calado, a cuya adecuada transposici\u00f3n se dirige, en buena medida, la presente Ley. En particular, esta Ley incorpora al ordenamiento espa\u00f1ol dos directivas en materia de igualdad de trato, la 2002/73/CE, de reforma de la Directiva 76/207/CEE, relativa a la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en lo que se refiere al acceso al empleo, a la formaci\u00f3n y a la promoci\u00f3n profesionales, y a las condiciones de trabajo; y la Directiva 2004/113/CE, sobre aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en el acceso a bienes y servicios y su suministro."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "II"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El pleno reconocimiento de la igualdad formal ante la ley, aun habiendo comportado, sin duda, un paso decisivo, ha resultado ser insuficiente. La violencia de g\u00e9nero, la discriminaci\u00f3n salarial, la discriminaci\u00f3n en las pensiones de viudedad, el mayor desempleo femenino, la todav\u00eda escasa presencia de las mujeres en puestos de responsabilidad pol\u00edtica, social, cultural y econ\u00f3mica, o los problemas de conciliaci\u00f3n entre la vida personal, laboral y familiar muestran c\u00f3mo la igualdad plena, efectiva, entre mujeres y hombres, aquella \u00abperfecta igualdad que no admitiera poder ni privilegio para unos ni incapacidad para otros\u00bb, en palabras escritas por John Stuart Mill hace casi 140 a\u00f1os, es todav\u00eda hoy una tarea pendiente que precisa de nuevos instrumentos jur\u00eddicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Resulta necesaria, en efecto, una acci\u00f3n normativa dirigida a combatir todas las manifestaciones a\u00fan subsistentes de discriminaci\u00f3n, directa o indirecta, por raz\u00f3n de sexo y a promover la igualdad real entre mujeres y hombres, con remoci\u00f3n de los obst\u00e1culos y estereotipos sociales que impiden alcanzarla. Esta exigencia se deriva de nuestro ordenamiento constitucional e integra un genuino derecho de las mujeres, pero es a la vez un elemento de enriquecimiento de la propia sociedad espa\u00f1ola, que contribuir\u00e1 al desarrollo econ\u00f3mico y al aumento del empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se contempla, asimismo, una especial consideraci\u00f3n con los supuestos de doble discriminaci\u00f3n y las singulares dificultades en que se encuentran las mujeres que presentan especial vulnerabilidad, como son las que pertenecen a minor\u00edas, las mujeres migrantes y las mujeres con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "III"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La mayor novedad de esta Ley radica, con todo, en la prevenci\u00f3n de esas conductas discriminatorias y en la previsi\u00f3n de pol\u00edticas activas para hacer efectivo el principio de igualdad. Tal opci\u00f3n implica necesariamente una proyecci\u00f3n del principio de igualdad sobre los diversos \u00e1mbitos del ordenamiento de la realidad social, cultural y art\u00edstica en que pueda generarse o perpetuarse la desigualdad. De ah\u00ed la consideraci\u00f3n de la dimensi\u00f3n transversal de la igualdad, se\u00f1a de identidad del moderno derecho antidiscriminatorio, como principio fundamental del presente texto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley se refiere a la generalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en Espa\u00f1a, tanto estatales como auton\u00f3micas y locales. Y lo hace al amparo de la atribuci\u00f3n constitucional al Estado de la competencia para la regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles y las espa\u00f1olas en el ejercicio de los derechos constitucionales, aunque contiene una regulaci\u00f3n m\u00e1s detallada en aquellos \u00e1mbitos de competencia, b\u00e1sica o legislativa plena, del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La complejidad que deriva del alcance horizontal del principio de igualdad se expresa tambi\u00e9n en la estructura de la Ley. \u00c9sta se ocupa en su articulado de la proyecci\u00f3n general del principio en los diferentes \u00e1mbitos normativos, y concreta en sus disposiciones adicionales la correspondiente modificaci\u00f3n de las muy diversas leyes que resultan afectadas. De este modo, la Ley nace con la vocaci\u00f3n de erigirse en la ley-c\u00f3digo de la igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La ordenaci\u00f3n general de las pol\u00edticas p\u00fablicas, bajo la \u00f3ptica del principio de igualdad y la perspectiva de g\u00e9nero, se plasma en el establecimiento de criterios de actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos en los que se integra activamente, de un modo expreso y operativo, dicho principio; y con car\u00e1cter espec\u00edfico o sectorial, se incorporan tambi\u00e9n pautas favorecedoras de la igualdad en pol\u00edticas como la educativa, la sanitaria, la art\u00edstica y cultural, de la sociedad de la informaci\u00f3n, de desarrollo rural o de vivienda, deporte, cultura, ordenaci\u00f3n del territorio o de cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Instrumentos b\u00e1sicos ser\u00e1n, en este sentido, y en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, un Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades, la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial de Igualdad con responsabilidades de coordinaci\u00f3n, los informes de impacto de g\u00e9nero, cuya obligatoriedad se ampl\u00eda desde las normas legales a los planes de especial relevancia econ\u00f3mica y social, y los informes o evaluaciones peri\u00f3dicos sobre la efectividad del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Merece, asimismo, destacarse que la Ley prevea, con el fin de alcanzar esa igualdad real efectiva entre mujeres y hombres, un marco general para la adopci\u00f3n de las llamadas acciones positivas. Se dirige, en este sentido, a todos los poderes p\u00fablicos un mandato de remoci\u00f3n de situaciones de constatable desigualdad f\u00e1ctica, no corregibles por la sola formulaci\u00f3n del principio de igualdad jur\u00eddica o formal. Y en cuanto estas acciones puedan entra\u00f1ar la formulaci\u00f3n de un derecho desigual en favor de las mujeres, se establecen cautelas y condicionamientos para asegurar su licitud constitucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El logro de la igualdad real y efectiva en nuestra sociedad requiere no s\u00f3lo del compromiso de los sujetos p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n de su promoci\u00f3n decidida en la \u00f3rbita de las relaciones entre particulares. La regulaci\u00f3n del acceso a bienes y servicios es objeto de atenci\u00f3n por la Ley, conjugando los principios de libertad y autonom\u00eda contractual con el fomento de la igualdad entre mujeres y hombres. Tambi\u00e9n se ha estimado conveniente establecer determinadas medidas de promoci\u00f3n de la igualdad efectiva en las empresas privadas, como las que se recogen en materia de contrataci\u00f3n o de subvenciones p\u00fablicas o en referencia a los consejos de administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Especial atenci\u00f3n presta la Ley a la correcci\u00f3n de la desigualdad en el \u00e1mbito espec\u00edfico de las relaciones laborales. Mediante una serie de previsiones, se reconoce el derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral y se fomenta una mayor corresponsabilidad entre mujeres y hombres en la asunci\u00f3n de obligaciones familiares, criterios inspiradores de toda la norma que encuentran aqu\u00ed su concreci\u00f3n m\u00e1s significativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley pretende promover la adopci\u00f3n de medidas concretas en favor de la igualdad en las empresas, situ\u00e1ndolas en el marco de la negociaci\u00f3n colectiva, para que sean las partes, libre y responsablemente, las que acuerden su contenido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dentro del mismo \u00e1mbito del empleo, pero con caracter\u00edsticas propias, se consignan en la Ley medidas espec\u00edficas sobre los procesos de selecci\u00f3n y para la provisi\u00f3n de puestos de trabajo en el seno de la Administraci\u00f3n General del Estado. Y la proyecci\u00f3n de la igualdad se extiende a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y a las Fuerzas Armadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De la preocupaci\u00f3n por el alcance de la igualdad efectiva en nuestra sociedad no pod\u00eda quedar fuera el \u00e1mbito de la participaci\u00f3n pol\u00edtica, tanto en su nivel estatal como en los niveles auton\u00f3mico y local, as\u00ed como en su proyecci\u00f3n de pol\u00edtica internacional de cooperaci\u00f3n para el desarrollo. El llamado en la Ley principio de presencia o composici\u00f3n equilibrada, con el que se trata de asegurar una representaci\u00f3n suficientemente significativa de ambos sexos en \u00f3rganos y cargos de responsabilidad, se lleva as\u00ed tambi\u00e9n a la normativa reguladora del r\u00e9gimen electoral general, optando por una f\u00f3rmula con la flexibilidad adecuada para conciliar las exigencias derivadas de los art\u00edculos 9.2 y 14 de la Constituci\u00f3n con las propias del derecho de sufragio pasivo incluido en el art\u00edculo 23 del mismo texto constitucional. Se asumen as\u00ed los recientes textos internacionales en la materia y se avanza en el camino de garantizar una presencia equilibrada de mujeres y hombres en el \u00e1mbito de la representaci\u00f3n pol\u00edtica, con el objetivo fundamental de mejorar la calidad de esa representaci\u00f3n y con ella de nuestra propia democracia."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "IV"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley se estructura en un T\u00edtulo preliminar, ocho T\u00edtulos, treinta y una disposiciones adicionales, once disposiciones transitorias, una disposici\u00f3n derogatoria y ocho disposiciones finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo Preliminar establece el objeto y el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo Primero define, siguiendo las indicaciones de las Directivas de referencia, los conceptos y categor\u00edas jur\u00eddicas b\u00e1sicas relativas a la igualdad, como las de discriminaci\u00f3n directa e indirecta, acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo, y acciones positivas. Asimismo, determina las consecuencias jur\u00eddicas de las conductas discriminatorias e incorpora garant\u00edas de car\u00e1cter procesal para reforzar la protecci\u00f3n judicial del derecho de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el T\u00edtulo Segundo, Cap\u00edtulo Primero, se establecen las pautas generales de actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos en relaci\u00f3n con la igualdad, se define el principio de transversalidad y los instrumentos para su integraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas. Tambi\u00e9n se consagra el principio de presencia equilibrada de mujeres y hombres en las listas electorales y en los nombramientos realizados por los poderes p\u00fablicos, con las consiguientes modificaciones en las Disposiciones adicionales de la Ley Electoral, regul\u00e1ndose, asimismo, los informes de impacto de g\u00e9nero y la planificaci\u00f3n p\u00fablica de las acciones en favor de la igualdad, que en la Administraci\u00f3n General del Estado se plasmar\u00e1n en un Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el Cap\u00edtulo II de este T\u00edtulo se establecen los criterios de orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de educaci\u00f3n, cultura y sanidad. Tambi\u00e9n se contempla la promoci\u00f3n de la incorporaci\u00f3n de las mujeres a la sociedad de la informaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n de medidas de efectividad de la igualdad en las pol\u00edticas de acceso a la vivienda, y en las de desarrollo del medio rural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo III contiene medidas de fomento de la igualdad en los medios de comunicaci\u00f3n social, con reglas espec\u00edficas para los de titularidad p\u00fablica, as\u00ed como instrumentos de control de los supuestos de publicidad de contenido discriminatorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo IV se ocupa del derecho al trabajo en igualdad de oportunidades, incorporando medidas para garantizar la igualdad entre mujeres y hombres en el acceso al empleo, en la formaci\u00f3n y en la promoci\u00f3n profesionales, y en las condiciones de trabajo. Se incluye adem\u00e1s, entre los derechos laborales de los trabajadores y las trabajadoras, la protecci\u00f3n frente al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s del deber general de las empresas de respetar el principio de igualdad en el \u00e1mbito laboral, se contempla, espec\u00edficamente, el deber de negociar planes de igualdad en las empresas de m\u00e1s de doscientos cincuenta trabajadores o trabajadoras. La relevancia del instrumento de los planes de igualdad explica tambi\u00e9n la previsi\u00f3n del fomento de su implantaci\u00f3n voluntaria en las peque\u00f1as y medianas empresas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para favorecer la incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercado de trabajo, se establece un objetivo de mejora del acceso y la permanencia en el empleo de las mujeres, potenciando su nivel formativo y su adaptabilidad a los requerimientos del mercado de trabajo mediante su posible consideraci\u00f3n como grupo de poblaci\u00f3n prioritario de las pol\u00edticas activas de empleo. Igualmente, la ley recoge una serie de medidas sociales y laborales concretas, que quedan reguladas en las distintas disposiciones adicionales de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La medida m\u00e1s innovadora para favorecer la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral es el permiso de paternidad de trece d\u00edas de duraci\u00f3n, ampliable en caso de parto m\u00faltiple en dos d\u00edas m\u00e1s por cada hijo o hija a partir del segundo. Se trata de un derecho individual y exclusivo del padre, que se reconoce tanto en los supuestos de paternidad biol\u00f3gica como en los de adopci\u00f3n y acogimiento. Tambi\u00e9n se introducen mejoras en el actual permiso de maternidad, ampli\u00e1ndolo en dos semanas para los supuestos de hijo o hija con discapacidad, pudiendo hacer uso de esta ampliaci\u00f3n indistintamente ambos progenitores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estas mismas mejoras se introducen igualmente para los trabajadores y trabajadoras aut\u00f3nomos y de otros reg\u00edmenes especiales de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En relaci\u00f3n con la reducci\u00f3n de jornada por guarda legal se ampl\u00eda, por una parte, la edad m\u00e1xima del menor que da derecho a la reducci\u00f3n, que pasa de seis a ocho a\u00f1os, y se reduce, por otra, a un octavo de la jornada el l\u00edmite m\u00ednimo de dicha reducci\u00f3n. Tambi\u00e9n se reduce a cuatro meses la duraci\u00f3n m\u00ednima de la excedencia voluntaria y se ampl\u00eda de uno a dos a\u00f1os la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la excedencia para el cuidado de familiares. Se reconoce la posibilidad de que tanto la excedencia por cuidado de hijo o hija como la de por cuidado de familiares puedan disfrutarse de forma fraccionada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, se adaptan las infracciones y sanciones y los mecanismos de control de los incumplimientos en materia de no discriminaci\u00f3n, y se refuerza el papel de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social. Es particularmente novedosa, en este \u00e1mbito, la posibilidad de conmutar sanciones accesorias por el establecimiento de Planes de Igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las modificaciones en materia laboral comportan la introducci\u00f3n de algunas novedades en el \u00e1mbito de Seguridad Social, recogidas en las Disposiciones adicionales de la Ley. Entre ellas deben destacarse especialmente la flexibilizaci\u00f3n de los requisitos de cotizaci\u00f3n previa para el acceso a la prestaci\u00f3n de maternidad, el reconocimiento de un nuevo subsidio por la misma causa para trabajadoras que no acrediten dichos requisitos o la creaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por paternidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo V, en su Cap\u00edtulo I regula el principio de igualdad en el empleo p\u00fablico, estableci\u00e9ndose los criterios generales de actuaci\u00f3n a favor de la igualdad para el conjunto de las Administraciones p\u00fablicas y, en su Cap\u00edtulo II, la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los nombramientos de \u00f3rganos directivos de la Administraci\u00f3n General del Estado, que se aplica tambi\u00e9n a los \u00f3rganos de selecci\u00f3n y valoraci\u00f3n del personal y en las designaciones de miembros de \u00f3rganos colegiados, comit\u00e9s y consejos de administraci\u00f3n de empresas en cuya capital participe dicha Administraci\u00f3n. El Cap\u00edtulo III de este T\u00edtulo se dedica a las medidas de igualdad en el empleo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, en sentido an\u00e1logo a lo previsto para las relaciones de trabajo en el sector privado, y con la previsi\u00f3n espec\u00edfica del mandato de aprobaci\u00f3n de un protocolo de actuaci\u00f3n frente al acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los Cap\u00edtulos IV y V regulan, de forma espec\u00edfica, el respeto del principio de igualdad en las Fuerzas Armadas y en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo VI de la Ley est\u00e1 dedicado a la igualdad de trato en el acceso a bienes y servicios, con especial referencia a los seguros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo VII contempla la realizaci\u00f3n voluntaria de acciones de responsabilidad social por las empresas en materia de igualdad, que pueden ser tambi\u00e9n objeto de concierto con la representaci\u00f3n de los trabajadores y trabajadoras, las organizaciones de consumidores, las asociaciones de defensa de la igualdad o los organismos de igualdad. Espec\u00edficamente, se regula el uso de estas acciones con fines publicitarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este T\u00edtulo, y en el marco de la responsabilidad social corporativa, se ha incluido el fomento de la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los consejos de administraci\u00f3n de las sociedades mercantiles, concediendo para ello un plazo razonable. Es finalidad de esta medida que el criterio prevalente en la incorporaci\u00f3n de consejeros sea el talento y el rendimiento profesional, ya que, para que el proceso est\u00e9 presidido por el criterio de imparcialidad, el sexo no debe constituir un obst\u00e1culo como factor de elecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo VIII de la Ley establece una serie de disposiciones organizativas, con la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial de Igualdad entre mujeres y hombres y de las Unidades de Igualdad en cada Ministerio. Junto a lo anterior, la Ley constituye un Consejo de participaci\u00f3n de la mujer, como \u00f3rgano colegiado que ha de servir de cauce para la participaci\u00f3n institucional en estas materias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Como se expuso anteriormente, las disposiciones adicionales recogen las diversas modificaciones de preceptos de Leyes vigentes necesarias para su acomodaci\u00f3n a las exigencias y previsiones derivadas de la presente Ley. Junto a estas modificaciones del ordenamiento, se incluyen tambi\u00e9n regulaciones espec\u00edficas para definir el principio de composici\u00f3n o presencia equilibrada, crear un fondo en materia de sociedad de la informaci\u00f3n, nuevos supuestos de nulidad de determinadas extinciones de la relaci\u00f3n laboral, designar al Instituto de la Mujer a efectos de las Directivas objeto de incorporaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las disposiciones transitorias establecen el r\u00e9gimen aplicable temporalmente a determinados aspectos de la Ley, como los relativos a nombramientos y procedimientos, medidas preventivas del acoso en la Administraci\u00f3n General del Estado, el distintivo empresarial en materia de igualdad, las tablas de mortalidad y supervivencia, los nuevos derechos de maternidad y paternidad, la composici\u00f3n equilibrada de las listas electorales, as\u00ed como a la negociaci\u00f3n de nuevos convenios colectivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las disposiciones finales se refieren a la naturaleza de la Ley, a su fundamento constitucional y a su relaci\u00f3n con el ordenamiento comunitario, habilitan para el desarrollo reglamentario, establecen las fechas de su entrada en vigor y un mandato de evaluaci\u00f3n de los resultados de la negociaci\u00f3n colectiva en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Objeto y \u00e1mbito de la Ley"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las mujeres y los hombres son iguales en dignidad humana, e iguales en derechos y deberes. Esta Ley tiene por objeto hacer efectivo el derecho de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, en particular mediante la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n de la mujer, sea cual fuere su circunstancia o condici\u00f3n, en cualesquiera de los \u00e1mbitos de la vida y, singularmente, en las esferas pol\u00edtica, civil, laboral, econ\u00f3mica, social y cultural para, en el desarrollo de los art\u00edculos 9.2 y 14 de la Constituci\u00f3n, alcanzar una sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica, m\u00e1s justa y m\u00e1s solidaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A estos efectos, la Ley establece principios de actuaci\u00f3n de los Poderes P\u00fablicos, regula derechos y deberes de las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas, tanto p\u00fablicas como privadas, y prev\u00e9 medidas destinadas a eliminar y corregir en los sectores p\u00fablico y privado, toda forma de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todas las personas gozar\u00e1n de los derechos derivados del principio de igualdad de trato y de la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las obligaciones establecidas en esta Ley ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a toda persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que se encuentre o act\u00fae en territorio espa\u00f1ol, cualquiera que fuese su nacionalidad, domicilio o residencia."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "El principio de igualdad y la tutela contra la discriminaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. El principio de igualdad de trato entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El principio de igualdad de trato entre mujeres y hombres supone la ausencia de toda discriminaci\u00f3n, directa o indirecta, por raz\u00f3n de sexo, y, especialmente, las derivadas de la maternidad, la asunci\u00f3n de obligaciones familiares y el estado civil."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. Integraci\u00f3n del principio de igualdad en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres es un principio informador del ordenamiento jur\u00eddico y, como tal, se integrar\u00e1 y observar\u00e1 en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Igualdad de trato y de oportunidades en el acceso al empleo, en la formaci\u00f3n y en la promoci\u00f3n profesionales, y en las condiciones de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El principio de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, aplicable en el \u00e1mbito del empleo privado y en el del empleo p\u00fablico, se garantizar\u00e1, en los t\u00e9rminos previstos en la normativa aplicable, en el acceso al empleo, incluso al trabajo por cuenta propia, en la formaci\u00f3n profesional, en la promoci\u00f3n profesional, en las condiciones de trabajo, incluidas las retributivas y las de despido, y en la afiliaci\u00f3n y participaci\u00f3n en las organizaciones sindicales y empresariales, o en cualquier organizaci\u00f3n cuyos miembros ejerzan una profesi\u00f3n concreta, incluidas las prestaciones concedidas por las mismas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No constituir\u00e1 discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo, incluida la formaci\u00f3n necesaria, una diferencia de trato basada en una caracter\u00edstica relacionada con el sexo cuando, debido a la naturaleza de las actividades profesionales concretas o al contexto en el que se lleven a cabo, dicha caracter\u00edstica constituya un requisito profesional esencial y determinante, siempre y cuando el objetivo sea leg\u00edtimo y el requisito proporcionado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Discriminaci\u00f3n directa e indirecta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se considera discriminaci\u00f3n directa por raz\u00f3n de sexo la situaci\u00f3n en que se encuentra una persona que sea, haya sido o pudiera ser tratada, en atenci\u00f3n a su sexo, de manera menos favorable que otra en situaci\u00f3n comparable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se considera discriminaci\u00f3n indirecta por raz\u00f3n de sexo la situaci\u00f3n en que una disposici\u00f3n, criterio o pr\u00e1ctica aparentemente neutros pone a personas de un sexo en desventaja particular con respecto a personas del otro, salvo que dicha disposici\u00f3n, criterio o pr\u00e1ctica puedan justificarse objetivamente en atenci\u00f3n a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para alcanzar dicha finalidad sean necesarios y adecuados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En cualquier caso, se considera discriminatoria toda orden de discriminar, directa o indirectamente, por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de lo establecido en el C\u00f3digo Penal, a los efectos de esta Ley constituye acoso sexual cualquier comportamiento, verbal o f\u00edsico, de naturaleza sexual que tenga el prop\u00f3sito o produzca el efecto de atentar contra la dignidad de una persona, en particular cuando se crea un entorno intimidatorio, degradante u ofensivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Constituye acoso por raz\u00f3n de sexo cualquier comportamiento realizado en funci\u00f3n del sexo de una persona, con el prop\u00f3sito o el efecto de atentar contra su dignidad y de crear un entorno intimidatorio, degradante u ofensivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Se considerar\u00e1n en todo caso discriminatorios el acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El condicionamiento de un derecho o de una expectativa de derecho a la aceptaci\u00f3n de una situaci\u00f3n constitutiva de acoso sexual o de acoso por raz\u00f3n de sexo se considerar\u00e1 tambi\u00e9n acto de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Discriminaci\u00f3n por embarazo o maternidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Constituye discriminaci\u00f3n directa por raz\u00f3n de sexo todo trato desfavorable a las mujeres relacionado con el embarazo o la maternidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Indemnidad frente a represalias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tambi\u00e9n se considerar\u00e1 discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo cualquier trato adverso o efecto negativo que se produzca en una persona como consecuencia de la presentaci\u00f3n por su parte de queja, reclamaci\u00f3n, denuncia, demanda o recurso, de cualquier tipo, destinados a impedir su discriminaci\u00f3n y a exigir el cumplimiento efectivo del principio de igualdad de trato entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Consecuencias jur\u00eddicas de las conductas discriminatorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los actos y las cl\u00e1usulas de los negocios jur\u00eddicos que constituyan o causen discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo se considerar\u00e1n nulos y sin efecto, y dar\u00e1n lugar a responsabilidad a trav\u00e9s de un sistema de reparaciones o indemnizaciones que sean reales, efectivas y proporcionadas al perjuicio sufrido, as\u00ed como, en su caso, a trav\u00e9s de un sistema eficaz y disuasorio de sanciones que prevenga la realizaci\u00f3n de conductas discriminatorias."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. Acciones positivas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Con el fin de hacer efectivo el derecho constitucional de la igualdad, los Poderes P\u00fablicos adoptar\u00e1n medidas espec\u00edficas en favor de las mujeres para corregir situaciones patentes de desigualdad de hecho respecto de los hombres. Tales medidas, que ser\u00e1n aplicables en tanto subsistan dichas situaciones, habr\u00e1n de ser razonables y proporcionadas en relaci\u00f3n con el objetivo perseguido en cada caso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Tambi\u00e9n las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas privadas podr\u00e1n adoptar este tipo de medidas en los t\u00e9rminos establecidos en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Tutela judicial efectiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cualquier persona podr\u00e1 recabar de los tribunales la tutela del derecho a la igualdad entre mujeres y hombres, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 53.2 de la Constituci\u00f3n, incluso tras la terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n en la que supuestamente se ha producido la discriminaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La capacidad y legitimaci\u00f3n para intervenir en los procesos civiles, sociales y contencioso-administrativos que versen sobre la defensa de este derecho corresponden a las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas con inter\u00e9s leg\u00edtimo, determinadas en las Leyes reguladoras de estos procesos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La persona acosada ser\u00e1 la \u00fanica legitimada en los litigios sobre acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Prueba."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. De acuerdo con las Leyes procesales, en aquellos procedimientos en los que las alegaciones de la parte actora se fundamenten en actuaciones discriminatorias, por raz\u00f3n de sexo, corresponder\u00e1 a la persona demandada probar la ausencia de discriminaci\u00f3n en las medidas adoptadas y su proporcionalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, el \u00f3rgano judicial, a instancia de parte, podr\u00e1 recabar, si lo estimase \u00fatil y pertinente, informe o dictamen de los organismos p\u00fablicos competentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Lo establecido en el apartado anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los procesos penales."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Pol\u00edticas p\u00fablicas para la igualdad"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo",
          "#text": "Principios generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 14. Criterios generales de actuaci\u00f3n de los Poderes P\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los fines de esta Ley, ser\u00e1n criterios generales de actuaci\u00f3n de los Poderes P\u00fablicos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El compromiso con la efectividad del derecho constitucional de igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La integraci\u00f3n del principio de igualdad de trato y de oportunidades en el conjunto de las pol\u00edticas econ\u00f3mica, laboral, social, cultural y art\u00edstica, con el fin de evitar la segregaci\u00f3n laboral y eliminar las diferencias retributivas, as\u00ed como potenciar el crecimiento del empresariado femenino en todos los \u00e1mbitos que abarque el conjunto de pol\u00edticas y el valor del trabajo de las mujeres, incluido el dom\u00e9stico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre las distintas Administraciones p\u00fablicas en la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato y de oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La participaci\u00f3n equilibrada de mujeres y hombres en las candidaturas electorales y en la toma de decisiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La adopci\u00f3n de las medidas necesarias para la erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, la violencia familiar y todas las formas de acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La consideraci\u00f3n de las singulares dificultades en que se encuentran las mujeres de colectivos de especial vulnerabilidad como son las que pertenecen a minor\u00edas, las mujeres migrantes, las ni\u00f1as, las mujeres con discapacidad, las mujeres mayores, las mujeres viudas y las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, para las cuales los poderes p\u00fablicos podr\u00e1n adoptar, igualmente, medidas de acci\u00f3n positiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. La protecci\u00f3n de la maternidad, con especial atenci\u00f3n a la asunci\u00f3n por la sociedad de los efectos derivados del embarazo, parto y lactancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. El establecimiento de medidas que aseguren la conciliaci\u00f3n del trabajo y de la vida personal y familiar de las mujeres y los hombres, as\u00ed como el fomento de la corresponsabilidad en las labores dom\u00e9sticas y en la atenci\u00f3n a la familia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. El fomento de instrumentos de colaboraci\u00f3n entre las distintas Administraciones p\u00fablicas y los agentes sociales, las asociaciones de mujeres y otras entidades privadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. El fomento de la efectividad del principio de igualdad entre mujeres y hombres en las relaciones entre particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. La implantaci\u00f3n de un lenguaje no sexista en el \u00e1mbito administrativo y su fomento en la totalidad de las relaciones sociales, culturales y art\u00edsticas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. Todos los puntos considerados en este art\u00edculo se promover\u00e1n e integrar\u00e1n de igual manera en la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Transversalidad del principio de igualdad de trato entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres informar\u00e1, con car\u00e1cter transversal, la actuaci\u00f3n de todos los Poderes P\u00fablicos. Las Administraciones p\u00fablicas lo integrar\u00e1n, de forma activa, en la adopci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de sus disposiciones normativas, en la definici\u00f3n y presupuestaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en todos los \u00e1mbitos y en el desarrollo del conjunto de todas sus actividades."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Nombramientos realizados por los Poderes P\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los Poderes P\u00fablicos procurar\u00e1n atender al principio de presencia equilibrada de mujeres y hombres en los nombramientos y designaciones de los cargos de responsabilidad que les correspondan."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en las materias que sean de la competencia del Estado, aprobar\u00e1 peri\u00f3dicamente un Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades, que incluir\u00e1 medidas para alcanzar el objetivo de igualdad entre mujeres y hombres y eliminar la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Informe peri\u00f3dico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen, el Gobierno elaborar\u00e1 un informe peri\u00f3dico sobre el conjunto de sus actuaciones en relaci\u00f3n con la efectividad del principio de igualdad entre mujeres y hombres. De este informe se dar\u00e1 cuenta a las Cortes Generales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Informes de impacto de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los proyectos de disposiciones de car\u00e1cter general y los planes de especial relevancia econ\u00f3mica, social, cultural y art\u00edstica que se sometan a la aprobaci\u00f3n del Consejo de Ministros deber\u00e1n incorporar un informe sobre su impacto por raz\u00f3n de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Adecuaci\u00f3n de las estad\u00edsticas y estudios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Al objeto de hacer efectivas las disposiciones contenidas en esta Ley y que se garantice la integraci\u00f3n de modo efectivo de la perspectiva de g\u00e9nero en su actividad ordinaria, los poderes p\u00fablicos, en la elaboraci\u00f3n de sus estudios y estad\u00edsticas, deber\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Incluir sistem\u00e1ticamente la variable de sexo en las estad\u00edsticas, encuestas y recogida de datos que lleven a cabo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Establecer e incluir en las operaciones estad\u00edsticas nuevos indicadores que posibiliten un mejor conocimiento de las diferencias en los valores, roles, situaciones, condiciones, aspiraciones y necesidades de mujeres y hombres, su manifestaci\u00f3n e interacci\u00f3n en la realidad que se vaya a analizar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Dise\u00f1ar e introducir los indicadores y mecanismos necesarios que permitan el conocimiento de la incidencia de otras variables cuya concurrencia resulta generadora de situaciones de discriminaci\u00f3n m\u00faltiple en los diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Realizar muestras lo suficientemente amplias como para que las diversas variables incluidas puedan ser explotadas y analizadas en funci\u00f3n de la variable de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Explotar los datos de que disponen de modo que se puedan conocer las diferentes situaciones, condiciones, aspiraciones y necesidades de mujeres y hombres en los diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Revisar y, en su caso, adecuar las definiciones estad\u00edsticas existentes con objeto de contribuir al reconocimiento y valoraci\u00f3n del trabajo de las mujeres y evitar la estereotipaci\u00f3n negativa de determinados colectivos de mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "S\u00f3lo excepcionalmente, y mediante informe motivado y aprobado por el \u00f3rgano competente, podr\u00e1 justificarse el incumplimiento de alguna de las obligaciones anteriormente especificadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Colaboraci\u00f3n entre las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado y las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas cooperar\u00e1n para integrar el derecho de igualdad entre mujeres y hombres en el ejercicio de sus respectivas competencias y, en especial, en sus actuaciones de planificaci\u00f3n. En el seno de la Conferencia Sectorial de la Mujer podr\u00e1n adoptarse planes y programas conjuntos de actuaci\u00f3n con esta finalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Entidades Locales integrar\u00e1n el derecho de igualdad en el ejercicio de sus competencias y colaborar\u00e1n, a tal efecto, con el resto de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Acciones de planificaci\u00f3n equitativa de los tiempos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con el fin de avanzar hacia un reparto equitativo de los tiempos entre mujeres y hombres, las corporaciones locales podr\u00e1n establecer Planes Municipales de organizaci\u00f3n del tiempo de la ciudad. Sin perjuicio de las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas, el Estado podr\u00e1 prestar asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n de estos planes."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Acci\u00f3n administrativa para la igualdad"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. La educaci\u00f3n para la igualdad de mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El sistema educativo incluir\u00e1 entre sus fines la educaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales y en la igualdad de derechos y oportunidades entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, el sistema educativo incluir\u00e1, dentro de sus principios de calidad, la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que dificultan la igualdad efectiva entre mujeres y hombres y el fomento de la igualdad plena entre unas y otros."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. Integraci\u00f3n del principio de igualdad en la pol\u00edtica de educaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones educativas garantizar\u00e1n un igual derecho a la educaci\u00f3n de mujeres y hombres a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n activa, en los objetivos y en las actuaciones educativas, del principio de igualdad de trato, evitando que, por comportamientos sexistas o por los estereotipos sociales asociados, se produzcan desigualdades entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones educativas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, desarrollar\u00e1n, con tal finalidad, las siguientes actuaciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La atenci\u00f3n especial en los curr\u00edculos y en todas las etapas educativas al principio de igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La eliminaci\u00f3n y el rechazo de los comportamientos y contenidos sexistas y estereotipos que supongan discriminaci\u00f3n entre mujeres y hombres, con especial consideraci\u00f3n a ello en los libros de texto y materiales educativos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La integraci\u00f3n del estudio y aplicaci\u00f3n del principio de igualdad en los cursos y programas para la formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La promoci\u00f3n de la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los \u00f3rganos de control y de gobierno de los centros docentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La cooperaci\u00f3n con el resto de las Administraciones educativas para el desarrollo de proyectos y programas dirigidos a fomentar el conocimiento y la difusi\u00f3n, entre las personas de la comunidad educativa, de los principios de coeducaci\u00f3n y de igualdad efectiva entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) El establecimiento de medidas educativas destinadas al reconocimiento y ense\u00f1anza del papel de las mujeres en la Historia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. La igualdad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior, las Administraciones p\u00fablicas en el ejercicio de sus respectivas competencias fomentar\u00e1n la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n sobre el significado y alcance de la igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En particular, y con tal finalidad, las Administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La inclusi\u00f3n, en los planes de estudio en que proceda, de ense\u00f1anzas en materia de igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La creaci\u00f3n de postgrados espec\u00edficos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La realizaci\u00f3n de estudios e investigaciones especializadas en la materia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 26. La igualdad en el \u00e1mbito de la creaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica e intelectual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las autoridades p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus competencias, velar\u00e1n por hacer efectivo el principio de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en todo lo concerniente a la creaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica e intelectual y a la difusi\u00f3n de la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los distintos organismos, agencias, entes y dem\u00e1s estructuras de las administraciones p\u00fablicas que de modo directo o indirecto configuren el sistema de gesti\u00f3n cultural, desarrollar\u00e1n las siguientes actuaciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Adoptar iniciativas destinadas a favorecer la promoci\u00f3n espec\u00edfica de las mujeres en la cultura y a combatir su discriminaci\u00f3n estructural y/o difusa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Pol\u00edticas activas de ayuda a la creaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica e intelectual de autor\u00eda femenina, traducidas en incentivos de naturaleza econ\u00f3mica, con el objeto de crear las condiciones para que se produzca una efectiva igualdad de oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Promover la presencia equilibrada de mujeres y hombres en la oferta art\u00edstica y cultural p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Que se respete y se garantice la representaci\u00f3n equilibrada en los distintos \u00f3rganos consultivos, cient\u00edficos y de decisi\u00f3n existentes en el organigrama art\u00edstico y cultural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Adoptar medidas de acci\u00f3n positiva a la creaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica e intelectual de las mujeres, propiciando el intercambio cultural, intelectual y art\u00edstico, tanto nacional como internacional, y la suscripci\u00f3n de convenios con los organismos competentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) En general y al amparo del art\u00edculo 11 de la presente Ley, todas las acciones positivas necesarias para corregir las situaciones de desigualdad en la producci\u00f3n y creaci\u00f3n intelectual art\u00edstica y cultural de las mujeres."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 27. Integraci\u00f3n del principio de igualdad en la pol\u00edtica de salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las pol\u00edticas, estrategias y programas de salud integrar\u00e1n, en su formulaci\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n, las distintas necesidades de mujeres y hombres y las medidas necesarias para abordarlas adecuadamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones p\u00fablicas garantizar\u00e1n un igual derecho a la salud de las mujeres y hombres, a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n activa, en los objetivos y en las actuaciones de la pol\u00edtica de salud, del principio de igualdad de trato, evitando que por sus diferencias biol\u00f3gicas o por los estereotipos sociales asociados, se produzcan discriminaciones entre unas y otros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones p\u00fablicas, a trav\u00e9s de sus Servicios de Salud y de los \u00f3rganos competentes en cada caso, desarrollar\u00e1n, de acuerdo con el principio de igualdad de oportunidades, las siguientes actuaciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La adopci\u00f3n sistem\u00e1tica, dentro de las acciones de educaci\u00f3n sanitaria, de iniciativas destinadas a favorecer la promoci\u00f3n espec\u00edfica de la salud de las mujeres, as\u00ed como a prevenir su discriminaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica que atienda las diferencias entre mujeres y hombres en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de su salud, especialmente en lo referido a la accesibilidad y el esfuerzo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico, tanto en sus aspectos de ensayos cl\u00ednicos como asistenciales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La consideraci\u00f3n, dentro de la protecci\u00f3n, promoci\u00f3n y mejora de la salud laboral, del acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La integraci\u00f3n del principio de igualdad en la formaci\u00f3n del personal al servicio de las organizaciones sanitarias, garantizando en especial su capacidad para detectar y atender las situaciones de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La presencia equilibrada de mujeres y hombres en los puestos directivos y de responsabilidad profesional del conjunto del Sistema Nacional de Salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) La obtenci\u00f3n y el tratamiento desagregados por sexo, siempre que sea posible, de los datos contenidos en registros, encuestas, estad\u00edsticas u otros sistemas de informaci\u00f3n m\u00e9dica y sanitaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 28. Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los programas p\u00fablicos de desarrollo de la Sociedad de la Informaci\u00f3n incorporar\u00e1n la efectiva consideraci\u00f3n del principio de igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en su dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Gobierno promover\u00e1 la plena incorporaci\u00f3n de las mujeres en la Sociedad de la Informaci\u00f3n mediante el desarrollo de programas espec\u00edficos, en especial, en materia de acceso y formaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, contemplando las de colectivos de riesgo de exclusi\u00f3n y del \u00e1mbito rural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El Gobierno promover\u00e1 los contenidos creados por mujeres en el \u00e1mbito de la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En los proyectos del \u00e1mbito de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n sufragados total o parcialmente con dinero p\u00fablico, se garantizar\u00e1 que su lenguaje y contenidos sean no sexistas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 29. Deportes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los programas p\u00fablicos de desarrollo del deporte incorporar\u00e1n la efectiva consideraci\u00f3n del principio de igualdad real y efectiva entre mujeres y hombres en su dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Gobierno promover\u00e1 el deporte femenino y favorecer\u00e1 la efectiva apertura de las disciplinas deportivas a las mujeres, mediante el desarrollo de programas espec\u00edficos en todas las etapas de la vida y en todos los niveles, incluidos los de responsabilidad y decisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 30. Desarrollo rural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. A fin de hacer efectiva la igualdad entre mujeres y hombres en el sector agrario, el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n y el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales desarrollar\u00e1n la figura jur\u00eddica de la titularidad compartida, para que se reconozcan plenamente los derechos de las mujeres en el sector agrario, la correspondiente protecci\u00f3n de la Seguridad Social, as\u00ed como el reconocimiento de su trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En las actuaciones encaminadas al desarrollo del medio rural, se incluir\u00e1n acciones dirigidas a mejorar el nivel educativo y de formaci\u00f3n de las mujeres, y especialmente las que favorezcan su incorporaci\u00f3n al mercado de trabajo y a los \u00f3rganos de direcci\u00f3n de empresas y asociaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n nuevas actividades laborales que favorezcan el trabajo de las mujeres en el mundo rural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las Administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n el desarrollo de una red de servicios sociales para atender a menores, mayores y dependientes como medida de conciliaci\u00f3n de la vida laboral, familiar y personal de hombres y mujeres en mundo rural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n la igualdad de oportunidades en el acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n mediante el uso de pol\u00edticas y actividades dirigidas a la mujer rural, y la aplicaci\u00f3n de soluciones alternativas tecnol\u00f3gicas all\u00e1 donde la extensi\u00f3n de estas tecnolog\u00edas no sea posible."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 31. Pol\u00edticas urbanas, de ordenaci\u00f3n territorial y vivienda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las pol\u00edticas y planes de las Administraciones p\u00fablicas en materia de acceso a la vivienda incluir\u00e1n medidas destinadas a hacer efectivo el principio de igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Del mismo modo, las pol\u00edticas urbanas y de ordenaci\u00f3n del territorio tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n las necesidades de los distintos grupos sociales y de los diversos tipos de estructuras familiares, y favorecer\u00e1n el acceso en condiciones de igualdad a los distintos servicios e infraestructuras urbanas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Gobierno, en el \u00e1mbito de sus competencias, fomentar\u00e1 el acceso a la vivienda de las mujeres en situaci\u00f3n de necesidad o en riesgo de exclusi\u00f3n, y de las que hayan sido v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, en especial cuando, en ambos casos, tengan hijos menores exclusivamente a su cargo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones p\u00fablicas tendr\u00e1n en cuenta en el dise\u00f1o de la ciudad, en las pol\u00edticas urbanas, en la definici\u00f3n y ejecuci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico, la perspectiva de g\u00e9nero, utilizando para ello, especialmente, mecanismos e instrumentos que fomenten y favorezcan la participaci\u00f3n ciudadana y la transparencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 32. Pol\u00edtica espa\u00f1ola de cooperaci\u00f3n para el desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todas las pol\u00edticas, planes, documentos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, tanto sectorial como geogr\u00e1fica, y herramientas de programaci\u00f3n operativa de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola para el desarrollo, incluir\u00e1n el principio de igualdad entre mujeres y hombres como un elemento sustancial en su agenda de prioridades, y recibir\u00e1n un tratamiento de prioridad transversal y espec\u00edfica en sus contenidos, contemplando medidas concretas para el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de logros para la igualdad efectiva en la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola al desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Adem\u00e1s, se elaborar\u00e1 una Estrategia Sectorial de Igualdad entre mujeres y hombres para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, que se actualizar\u00e1 peri\u00f3dicamente a partir de los logros y lecciones aprendidas en los procesos anteriores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La Administraci\u00f3n espa\u00f1ola plantear\u00e1 un proceso progresivo, a medio plazo, de integraci\u00f3n efectiva del principio de igualdad y del enfoque de g\u00e9nero en desarrollo (GED), en todos los niveles de su gesti\u00f3n, que haga posible y efectiva la aplicaci\u00f3n de la Estrategia Sectorial de Igualdad entre mujeres y hombres, que contemple actuaciones espec\u00edficas para alcanzar la transversalidad en las actuaciones de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, y la promoci\u00f3n de medidas de acci\u00f3n positiva que favorezcan cambios significativos en la implantaci\u00f3n del principio de igualdad, tanto dentro de la Administraci\u00f3n como en el mandato de desarrollo de la propia cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 33. Contratos de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos de contrataci\u00f3n y, en relaci\u00f3n con la ejecuci\u00f3n de los contratos que celebren, podr\u00e1n establecer condiciones especiales con el fin de promover la igualdad entre mujeres y hombres en el mercado de trabajo, de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 34. Contratos de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Anualmente, el Consejo de Ministros, a la vista de la evoluci\u00f3n e impacto de las pol\u00edticas de igualdad en el mercado laboral, determinar\u00e1 los contratos de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus organismos p\u00fablicos que obligatoriamente deber\u00e1n incluir entre sus condiciones de ejecuci\u00f3n medidas tendentes a promover la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el mercado de trabajo, conforme a lo previsto en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el Acuerdo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior podr\u00e1n establecerse, en su caso, las caracter\u00edsticas de las condiciones que deban incluirse en los pliegos atendiendo a la naturaleza de los contratos y al sector de actividad donde se generen las prestaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n establecer en los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares la preferencia en la adjudicaci\u00f3n de los contratos de las proposiciones presentadas por aquellas empresas que, en el momento de acreditar su solvencia t\u00e9cnica o profesional, cumplan con las directrices del apartado anterior, siempre que estas proposiciones igualen en sus t\u00e9rminos a las m\u00e1s ventajosas desde el punto de vista de los criterios objetivos que sirvan de base a la adjudicaci\u00f3n y respetando, en todo caso, la prelaci\u00f3n establecida en el apartado primero de la disposici\u00f3n adicional octava del Texto Refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2000, de 16 de junio."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 35. Subvenciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas, en los planes estrat\u00e9gicos de subvenciones que adopten en el ejercicio de sus competencias, determinar\u00e1n los \u00e1mbitos en que, por raz\u00f3n de la existencia de una situaci\u00f3n de desigualdad de oportunidades entre mujeres y hombres, las bases reguladoras de las correspondientes subvenciones puedan incluir la valoraci\u00f3n de actuaciones de efectiva consecuci\u00f3n de la igualdad por parte de las entidades solicitantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A estos efectos podr\u00e1n valorarse, entre otras, las medidas de conciliaci\u00f3n de la vida personal, laboral y familiar, de responsabilidad social de la empresa, o la obtenci\u00f3n del distintivo empresarial en materia de igualdad regulado en el Cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo IV de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Igualdad y medios de comunicaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 36. La igualdad en los medios de comunicaci\u00f3n social de titularidad p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los medios de comunicaci\u00f3n social de titularidad p\u00fablica velar\u00e1n por la transmisi\u00f3n de una imagen igualitaria, plural y no estereotipada de mujeres y hombres en la sociedad, y promover\u00e1n el conocimiento y la difusi\u00f3n del principio de igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 37. Corporaci\u00f3n RTVE."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Corporaci\u00f3n RTVE, en el ejercicio de su funci\u00f3n de servicio p\u00fablico, perseguir\u00e1 en su programaci\u00f3n los siguientes objetivos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Reflejar adecuadamente la presencia de las mujeres en los diversos \u00e1mbitos de la vida social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Utilizar el lenguaje en forma no sexista."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Adoptar, mediante la autorregulaci\u00f3n, c\u00f3digos de conducta tendentes a transmitir el contenido del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Colaborar con las campa\u00f1as institucionales dirigidas a fomentar la igualdad entre mujeres y hombres y a erradicar la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La Corporaci\u00f3n RTVE promover\u00e1 la incorporaci\u00f3n de las mujeres a puestos de responsabilidad directiva y profesional. Asimismo, fomentar\u00e1 la relaci\u00f3n con asociaciones y grupos de mujeres para identificar sus necesidades e intereses en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 38. Agencia EFE."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el ejercicio de sus actividades, la Agencia EFE velar\u00e1 por el respeto del principio de igualdad entre mujeres y hombres y, en especial, por la utilizaci\u00f3n no sexista del lenguaje, y perseguir\u00e1 en su actuaci\u00f3n los siguientes objetivos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Reflejar adecuadamente la presencia de la mujer en los diversos \u00e1mbitos de la vida social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Utilizar el lenguaje en forma no sexista."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Adoptar, mediante la autorregulaci\u00f3n, c\u00f3digos de conducta tendentes a transmitir el contenido del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Colaborar con las campa\u00f1as institucionales dirigidas a fomentar la igualdad entre mujeres y hombres y a erradicar la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La Agencia EFE promover\u00e1 la incorporaci\u00f3n de las mujeres a puestos de responsabilidad directiva y profesional. Asimismo, fomentar\u00e1 la relaci\u00f3n con asociaciones y grupos de mujeres para identificar sus necesidades e intereses en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 39. La igualdad en los medios de comunicaci\u00f3n social de titularidad privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todos los medios de comunicaci\u00f3n respetar\u00e1n la igualdad entre mujeres y hombres, evitando cualquier forma de discriminaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n la adopci\u00f3n por parte de los medios de comunicaci\u00f3n de acuerdos de autorregulaci\u00f3n que contribuyan al cumplimiento de la legislaci\u00f3n en materia de igualdad entre mujeres y hombres, incluyendo las actividades de venta y publicidad que en aquellos se desarrollen."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 40. Autoridad audiovisual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Autoridades a las que corresponda velar por que los medios audiovisuales cumplan sus obligaciones adoptar\u00e1n las medidas que procedan, de acuerdo con su regulaci\u00f3n, para asegurar un tratamiento de las mujeres conforme con los principios y valores constitucionales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 41. Igualdad y publicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La publicidad que comporte una conducta discriminatoria de acuerdo con esta Ley se considerar\u00e1 publicidad il\u00edcita, de conformidad con lo previsto en la legislaci\u00f3n general de publicidad y de publicidad y comunicaci\u00f3n institucional."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "El derecho al trabajo en igualdad de oportunidades"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Igualdad de trato y de oportunidades en el \u00e1mbito laboral"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 42. Programas de mejora de la empleabilidad de las mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las pol\u00edticas de empleo tendr\u00e1n como uno de sus objetivos prioritarios aumentar la participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado de trabajo y avanzar en la igualdad efectiva entre mujeres y hombres. Para ello, se mejorar\u00e1 la empleabilidad y la permanencia en el empleo de las mujeres, potenciando su nivel formativo y su adaptabilidad a los requerimientos del mercado de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Programas de inserci\u00f3n laboral activa comprender\u00e1n todos los niveles educativos y edad de las mujeres, incluyendo los de Formaci\u00f3n Profesional, Escuelas Taller y Casas de Oficios, dirigidos a personas en desempleo, se podr\u00e1n destinar prioritariamente a colectivos espec\u00edficos de mujeres o contemplar una determinada proporci\u00f3n de mujeres."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 43. Promoci\u00f3n de la igualdad en la negociaci\u00f3n colectiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De acuerdo con lo establecido legalmente, mediante la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n establecer medidas de acci\u00f3n positiva para favorecer el acceso de las mujeres al empleo y la aplicaci\u00f3n efectiva del principio de igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n en las condiciones de trabajo entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Igualdad y conciliaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 44. Los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral se reconocer\u00e1n a los trabajadores y las trabajadoras en forma que fomenten la asunci\u00f3n equilibrada de las responsabilidades familiares, evitando toda discriminaci\u00f3n basada en su ejercicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El permiso y la prestaci\u00f3n por maternidad se conceder\u00e1n en los t\u00e9rminos previstos en la normativa laboral y de Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Para contribuir a un reparto m\u00e1s equilibrado de las responsabilidades familiares, se reconoce a los padres el derecho a un permiso y una prestaci\u00f3n por paternidad, en los t\u00e9rminos previstos en la normativa laboral y de Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Los planes de igualdad de las empresas y otras medidas de promoci\u00f3n de la igualdad"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 45. Elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los planes de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las empresas est\u00e1n obligadas a respetar la igualdad de trato y de oportunidades en el \u00e1mbito laboral y, con esta finalidad, deber\u00e1n adoptar medidas dirigidas a evitar cualquier tipo de discriminaci\u00f3n laboral entre mujeres y hombres, medidas que deber\u00e1n negociar, y en su caso acordar, con los representantes legales de los trabajadores en la forma que se determine en la legislaci\u00f3n laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el caso de las empresas de m\u00e1s de doscientos cincuenta trabajadores, las medidas de igualdad a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1n dirigirse a la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de un plan de igualdad, con el alcance y contenido establecidos en este cap\u00edtulo, que deber\u00e1 ser asimismo objeto de negociaci\u00f3n en la forma que se determine en la legislaci\u00f3n laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado anterior, las empresas deber\u00e1n elaborar y aplicar un plan de igualdad cuando as\u00ed se establezca en el convenio colectivo que sea aplicable, en los t\u00e9rminos previstos en el mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las empresas tambi\u00e9n elaborar\u00e1n y aplicar\u00e1n un plan de igualdad, previa negociaci\u00f3n o consulta, en su caso, con la representaci\u00f3n legal de los trabajadores y trabajadoras, cuando la autoridad laboral hubiera acordado en un procedimiento sancionador la sustituci\u00f3n de las sanciones accesorias por la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de dicho plan, en los t\u00e9rminos que se fijen en el indicado acuerdo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de planes de igualdad ser\u00e1 voluntaria para las dem\u00e1s empresas, previa consulta a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores y trabajadoras."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 46. Concepto y contenido de los planes de igualdad de las empresas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los planes de igualdad de las empresas son un conjunto ordenado de medidas, adoptadas despu\u00e9s de realizar un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n, tendentes a alcanzar en la empresa la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres y a eliminar la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los planes de igualdad fijar\u00e1n los concretos objetivos de igualdad a alcanzar, las estrategias y pr\u00e1cticas a adoptar para su consecuci\u00f3n, as\u00ed como el establecimiento de sistemas eficaces de seguimiento y evaluaci\u00f3n de los objetivos fijados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Para la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados, los planes de igualdad podr\u00e1n contemplar, entre otras, las materias de acceso al empleo, clasificaci\u00f3n profesional, promoci\u00f3n y formaci\u00f3n, retribuciones, ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo para favorecer, en t\u00e9rminos de igualdad entre mujeres y hombres, la conciliaci\u00f3n laboral, personal y familiar, y prevenci\u00f3n del acoso sexual y del acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los planes de igualdad incluir\u00e1n la totalidad de una empresa, sin perjuicio del establecimiento de acciones especiales adecuadas respecto a determinados centros de trabajo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 47. Transparencia en la implantaci\u00f3n del plan de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se garantiza el acceso de la representaci\u00f3n legal de los trabajadores y trabajadoras o, en su defecto, de los propios trabajadores y trabajadoras, a la informaci\u00f3n sobre el contenido de los Planes de igualdad y la consecuci\u00f3n de sus objetivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior se entender\u00e1 sin perjuicio del seguimiento de la evoluci\u00f3n de los acuerdos sobre planes de igualdad por parte de las comisiones paritarias de los convenios colectivos a las que \u00e9stos atribuyan estas competencias."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 48. Medidas espec\u00edficas para prevenir el acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo en el trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las empresas deber\u00e1n promover condiciones de trabajo que eviten el acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo y arbitrar procedimientos espec\u00edficos para su prevenci\u00f3n y para dar cauce a las denuncias o reclamaciones que puedan formular quienes hayan sido objeto del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con esta finalidad se podr\u00e1n establecer medidas que deber\u00e1n negociarse con los representantes de los trabajadores, tales como la elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de c\u00f3digos de buenas pr\u00e1cticas, la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as informativas o acciones de formaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los representantes de los trabajadores deber\u00e1n contribuir a prevenir el acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo en el trabajo mediante la sensibilizaci\u00f3n de los trabajadores y trabajadoras frente al mismo y la informaci\u00f3n a la direcci\u00f3n de la empresa de las conductas o comportamientos de que tuvieran conocimiento y que pudieran propiciarlo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 49. Apoyo para la implantaci\u00f3n voluntaria de planes de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para impulsar la adopci\u00f3n voluntaria de planes de igualdad, el Gobierno establecer\u00e1 medidas de fomento, especialmente dirigidas a las peque\u00f1as y las medianas empresas, que incluir\u00e1n el apoyo t\u00e9cnico necesario."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Distintivo empresarial en materia de igualdad"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 50. Distintivo para las empresas en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales crear\u00e1 un distintivo para reconocer a aquellas empresas que destaquen por la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de igualdad de trato y de oportunidades con sus trabajadores y trabajadoras, que podr\u00e1 ser utilizado en el tr\u00e1fico comercial de la empresa y con fines publicitarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con el fin de obtener este distintivo, cualquier empresa, sea de capital p\u00fablico o privado, podr\u00e1 presentar al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales un balance sobre los par\u00e1metros de igualdad implantados respecto de las relaciones de trabajo y la publicidad de los productos y servicios prestados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Reglamentariamente, se determinar\u00e1n la denominaci\u00f3n de este distintivo, el procedimiento y las condiciones para su concesi\u00f3n, las facultades derivadas de su obtenci\u00f3n y las condiciones de difusi\u00f3n institucional de las empresas que lo obtengan y de las pol\u00edticas de igualdad aplicadas por ellas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Para la concesi\u00f3n de este distintivo se tendr\u00e1n en cuenta, entre otros criterios, la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los \u00f3rganos de direcci\u00f3n y en los distintos grupos y categor\u00edas profesionales de la empresa, la adopci\u00f3n de planes de igualdad u otras medidas innovadoras de fomento de la igualdad, as\u00ed como la publicidad no sexista de los productos o servicios de la empresa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales controlar\u00e1 que las empresas que obtengan el distintivo mantengan permanentemente la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de igualdad de trato y de oportunidades con sus trabajadores y trabajadoras y, en caso de incumplirlas, les retirar\u00e1 el distintivo."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "El principio de igualdad en el empleo p\u00fablico"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Criterios de actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 51. Criterios de actuaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias y en aplicaci\u00f3n del principio de igualdad entre mujeres y hombres, deber\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Remover los obst\u00e1culos que impliquen la pervivencia de cualquier tipo de discriminaci\u00f3n con el fin de ofrecer condiciones de igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el acceso al empleo p\u00fablico y en el desarrollo de la carrera profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Facilitar la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral, sin menoscabo de la promoci\u00f3n profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Fomentar la formaci\u00f3n en igualdad, tanto en el acceso al empleo p\u00fablico como a lo largo de la carrera profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Promover la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los \u00f3rganos de selecci\u00f3n y valoraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Establecer medidas efectivas de protecci\u00f3n frente al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Establecer medidas efectivas para eliminar cualquier discriminaci\u00f3n retributiva, directa o indirecta, por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Evaluar peri\u00f3dicamente la efectividad del principio de igualdad en sus respectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "El principio de presencia equilibrada en la Administraci\u00f3n General del Estado y en los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 52. Titulares de \u00f3rganos directivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno atender\u00e1 al principio de presencia equilibrada de mujeres y hombres en el nombramiento de las personas titulares de los \u00f3rganos directivos de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella, considerados en su conjunto, cuya designaci\u00f3n le corresponda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 53. \u00d3rganos de selecci\u00f3n y Comisiones de valoraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todos los tribunales y \u00f3rganos de selecci\u00f3n del personal de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella responder\u00e1n al principio de presencia equilibrada de mujeres y hombres, salvo por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, la representaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella en las comisiones de valoraci\u00f3n de m\u00e9ritos para la provisi\u00f3n de puestos de trabajo se ajustar\u00e1 al principio de composici\u00f3n equilibrada de ambos sexos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 54. Designaci\u00f3n de representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Administraci\u00f3n General del Estado y los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella designar\u00e1n a sus representantes en \u00f3rganos colegiados, comit\u00e9s de personas expertas o comit\u00e9s consultivos, nacionales o internacionales, de acuerdo con el principio de presencia equilibrada de mujeres y hombres, salvo por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, la Administraci\u00f3n General del Estado y los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella observar\u00e1n el principio de presencia equilibrada en los nombramientos que le corresponda efectuar en los consejos de administraci\u00f3n de las empresas en cuyo capital participe."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Medidas de Igualdad en el empleo para la Administraci\u00f3n General del Estado y para los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 55. Informe de impacto de g\u00e9nero en las pruebas de acceso al empleo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La aprobaci\u00f3n de convocatorias de pruebas selectivas para el acceso al empleo p\u00fablico deber\u00e1 acompa\u00f1arse de un informe de impacto de g\u00e9nero, salvo en casos de urgencia y siempre sin perjuicio de la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 56. Permisos y beneficios de protecci\u00f3n a la maternidad y la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de las mejoras que pudieran derivarse de acuerdos suscritos entre la Administraci\u00f3n General del Estado o los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella con los representantes del personal al servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, la normativa aplicable a los mismos establecer\u00e1 un r\u00e9gimen de excedencias, reducciones de jornada, permisos u otros beneficios con el fin de proteger la maternidad y facilitar la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral. Con la misma finalidad se reconocer\u00e1 un permiso de paternidad, en los t\u00e9rminos que disponga dicha normativa."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 57. Conciliaci\u00f3n y provisi\u00f3n de puestos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las bases de los concursos para la provisi\u00f3n de puestos de trabajo se computar\u00e1, a los efectos de valoraci\u00f3n del trabajo desarrollado y de los correspondientes m\u00e9ritos, el tiempo que las personas candidatas hayan permanecido en las situaciones a que se refiere el art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 58. Licencia por riesgo durante el embarazo y lactancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando las condiciones del puesto de trabajo de una funcionaria incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del mutualismo administrativo pudieran influir negativamente en la salud de la mujer, del hijo e hija, podr\u00e1 concederse licencia por riesgo durante el embarazo, en los mismos t\u00e9rminos y condiciones previstas en la normativa aplicable. En estos casos, se garantizar\u00e1 la plenitud de los derechos econ\u00f3micos de la funcionaria durante toda la duraci\u00f3n de la licencia, de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n durante el per\u00edodo de lactancia natural."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 59. Vacaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de las mejoras que pudieran derivarse de acuerdos suscritos entre la Administraci\u00f3n General del Estado o los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella con la representaci\u00f3n de los empleados y empleadas al servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, cuando el periodo de vacaciones coincida con una incapacidad temporal derivada del embarazo, parto o lactancia natural, o con el permiso de maternidad, o con su ampliaci\u00f3n por lactancia, la empleada p\u00fablica tendr\u00e1 derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta, aunque haya terminado el a\u00f1o natural al que correspondan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Gozar\u00e1n de este mismo derecho quienes est\u00e9n disfrutando de permiso de paternidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 60. Acciones positivas en las actividades de formaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Con el objeto de actualizar los conocimientos de los empleados y empleadas p\u00fablicas, se otorgar\u00e1 preferencia, durante un a\u00f1o, en la adjudicaci\u00f3n de plazas para participar en los cursos de formaci\u00f3n a quienes se hayan incorporado al servicio activo procedentes del permiso de maternidad o paternidad, o hayan reingresado desde la situaci\u00f3n de excedencia por razones de guarda legal y atenci\u00f3n a personas mayores dependientes o personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con el fin de facilitar la promoci\u00f3n profesional de las empleadas p\u00fablicas y su acceso a puestos directivos en la Administraci\u00f3n General del Estado y en los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella, en las convocatorias de los correspondientes cursos de formaci\u00f3n se reservar\u00e1 al menos un 40% de las plazas para su adjudicaci\u00f3n a aqu\u00e9llas que re\u00fanan los requisitos establecidos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 61. Formaci\u00f3n para la igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todas las pruebas de acceso al empleo p\u00fablico de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella contemplar\u00e1n el estudio y la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad entre mujeres y hombres en los diversos \u00e1mbitos de la funci\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado y los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella impartir\u00e1n cursos de formaci\u00f3n sobre la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres y sobre prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, que se dirigir\u00e1n a todo su personal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 62. Protocolo de actuaci\u00f3n frente al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la prevenci\u00f3n del acoso sexual y del acoso por raz\u00f3n de sexo, las Administraciones p\u00fablicas negociar\u00e1n con la representaci\u00f3n legal de las trabajadoras y trabajadores, un protocolo de actuaci\u00f3n que comprender\u00e1, al menos, los siguientes principios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El compromiso de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella de prevenir y no tolerar el acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La instrucci\u00f3n a todo el personal de su deber de respetar la dignidad de las personas y su derecho a la intimidad, as\u00ed como la igualdad de trato entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El tratamiento reservado de las denuncias de hechos que pudieran ser constitutivos de acoso sexual o de acoso por raz\u00f3n de sexo, sin perjuicio de lo establecido en la normativa de r\u00e9gimen disciplinario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La identificaci\u00f3n de las personas responsables de atender a quienes formulen una queja o denuncia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 63. Evaluaci\u00f3n sobre la igualdad en el empleo p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todos los Departamentos Ministeriales y Organismos P\u00fablicos remitir\u00e1n, al menos anualmente, a los Ministerios de Trabajo y Asuntos Sociales y de Administraciones P\u00fablicas, informaci\u00f3n relativa a la aplicaci\u00f3n efectiva en cada uno de ellos del principio de igualdad entre mujeres y hombres, con especificaci\u00f3n, mediante la desagregaci\u00f3n por sexo de los datos, de la distribuci\u00f3n de su plantilla, grupo de titulaci\u00f3n, nivel de complemento de destino y retribuciones promediadas de su personal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 64. Plan de Igualdad en la Administraci\u00f3n General del Estado y en los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno aprobar\u00e1, al inicio de cada legislatura, un Plan para la Igualdad entre mujeres y hombres en la Administraci\u00f3n General del Estado y en los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella. El Plan establecer\u00e1 los objetivos a alcanzar en materia de promoci\u00f3n de la igualdad de trato y oportunidades en el empleo p\u00fablico, as\u00ed como las estrategias o medidas a adoptar para su consecuci\u00f3n. El Plan ser\u00e1 objeto de negociaci\u00f3n, y en su caso acuerdo, con la representaci\u00f3n legal de los empleados p\u00fablicos en la forma que se determine en la legislaci\u00f3n sobre negociaci\u00f3n colectiva en la Administraci\u00f3n P\u00fablica y su cumplimiento ser\u00e1 evaluado anualmente por el Consejo de Ministros."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Fuerzas Armadas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 65. Respeto del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas sobre personal de las Fuerzas Armadas procurar\u00e1n la efectividad del principio de igualdad entre mujeres y hombres, en especial en lo que se refiere al r\u00e9gimen de acceso, formaci\u00f3n, ascensos, destinos y situaciones administrativas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 66. Aplicaci\u00f3n de las normas referidas al personal de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas referidas al personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas en materia de igualdad, prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y profesional ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas, con las adaptaciones que resulten necesarias y en los t\u00e9rminos establecidos en su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 67. Respeto del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas reguladoras de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado promover\u00e1n la igualdad efectiva entre mujeres y hombres, impidiendo cualquier situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n profesional, especialmente, en el sistema de acceso, formaci\u00f3n, ascensos, destinos y situaciones administrativas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 68. Aplicaci\u00f3n de las normas referidas al personal de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas referidas al personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas en materia de igualdad, prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y profesional ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, adapt\u00e1ndose, en su caso, a las peculiaridades de las funciones que tienen encomendadas, en los t\u00e9rminos establecidos por su normativa espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Igualdad de trato en el acceso a bienes y servicios y su suministro"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 69. Igualdad de trato en el acceso a bienes y servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todas las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que, en el sector p\u00fablico o en el privado, suministren bienes o servicios disponibles para el p\u00fablico, ofrecidos fuera del \u00e1mbito de la vida privada y familiar, estar\u00e1n obligadas, en sus actividades y en las transacciones consiguientes, al cumplimiento del principio de igualdad de trato entre mujeres y hombres, evitando discriminaciones, directas o indirectas, por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Lo previsto en el apartado anterior no afecta a la libertad de contrataci\u00f3n, incluida la libertad de la persona de elegir a la otra parte contratante, siempre y cuando dicha elecci\u00f3n no venga determinada por su sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. No obstante lo dispuesto en los apartados anteriores, ser\u00e1n admisibles las diferencias de trato en el acceso a bienes y servicios cuando est\u00e9n justificadas por un prop\u00f3sito leg\u00edtimo y los medios para lograrlo sean adecuados y necesarios."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 70. Protecci\u00f3n en situaci\u00f3n de embarazo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el acceso a bienes y servicios, ning\u00fan contratante podr\u00e1 indagar sobre la situaci\u00f3n de embarazo de una mujer demandante de los mismos, salvo por razones de protecci\u00f3n de su salud."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 71. Factores actuariales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se proh\u00edbe la celebraci\u00f3n de contratos de seguros o de servicios financieros afines en los que, al considerar el sexo como factor de c\u00e1lculo de primas y prestaciones, se generen diferencias en las primas y prestaciones de las personas aseguradas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, reglamentariamente, se podr\u00e1n fijar los supuestos en los que sea admisible determinar diferencias proporcionadas de las primas y prestaciones de las personas consideradas individualmente, cuando el sexo constituya un factor determinante de la evaluaci\u00f3n del riesgo a partir de datos actuariales y estad\u00edsticos pertinentes y fiables."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los costes relacionados con el embarazo y el parto no justificar\u00e1n diferencias en las primas y prestaciones de las personas consideradas individualmente, sin que puedan autorizarse diferencias al respecto."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 72. Consecuencias del incumplimiento de las prohibiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de otras acciones y derechos contemplados en la legislaci\u00f3n civil y mercantil, la persona que, en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 69, sufra una conducta discriminatoria, tendr\u00e1 derecho a indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os y perjuicios sufridos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el \u00e1mbito de los contratos de seguros o de servicios financieros afines, y sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo 10 de esta Ley, el incumplimiento de la prohibici\u00f3n contenida en el art\u00edculo 71 otorgar\u00e1 al contratante perjudicado el derecho a reclamar la asimilaci\u00f3n de sus primas y prestaciones a las del sexo m\u00e1s beneficiado, manteni\u00e9ndose en los restantes extremos la validez y eficacia del contrato."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VII"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "La igualdad en la responsabilidad social de las empresas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 73. Acciones de responsabilidad social de las empresas en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las empresas podr\u00e1n asumir la realizaci\u00f3n voluntaria de acciones de responsabilidad social, consistentes en medidas econ\u00f3micas, comerciales, laborales, asistenciales o de otra naturaleza, destinadas a promover condiciones de igualdad entre las mujeres y los hombres en el seno de la empresa o en su entorno social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La realizaci\u00f3n de estas acciones podr\u00e1 ser concertada con la representaci\u00f3n de los trabajadores y las trabajadoras, las organizaciones de consumidores y consumidoras y usuarios y usuarias, las asociaciones cuyo fin primordial sea la defensa de la igualdad de trato entre mujeres y hombres y los Organismos de Igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de las acciones que no se concierten con los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A las decisiones empresariales y acuerdos colectivos relativos a medidas laborales les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la normativa laboral."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 74. Publicidad de las acciones de responsabilidad social en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las empresas podr\u00e1n hacer uso publicitario de sus acciones de responsabilidad en materia de igualdad, de acuerdo con las condiciones establecidas en la legislaci\u00f3n general de publicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Instituto de la Mujer, u \u00f3rganos equivalentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, estar\u00e1n legitimados para ejercer la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n cuando consideren que pudiera haberse incurrido en supuestos de publicidad enga\u00f1osa."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 75. Participaci\u00f3n de las mujeres en los Consejos de administraci\u00f3n de las sociedades mercantiles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las sociedades obligadas a presentar cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias no abreviada procurar\u00e1n incluir en su Consejo de administraci\u00f3n un n\u00famero de mujeres que permita alcanzar una presencia equilibrada de mujeres y hombres en un plazo de ocho a\u00f1os a partir de la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior se tendr\u00e1 en cuenta para los nombramientos que se realicen a medida que venza el mandato de los consejeros designados antes de la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VIII"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones organizativas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 76. Comisi\u00f3n Interministerial de Igualdad entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n Interministerial de Igualdad entre mujeres y hombres es el \u00f3rgano colegiado responsable de la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas y medidas adoptadas por los departamentos ministeriales con la finalidad de garantizar el derecho a la igualdad entre mujeres y hombres y promover su efectividad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Su composici\u00f3n y funcionamiento se determinar\u00e1n reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 77. Las Unidades de Igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todos los Ministerios se encomendar\u00e1 a uno de sus \u00f3rganos directivos el desarrollo de las funciones relacionadas con el principio de igualdad entre mujeres y hombres en el \u00e1mbito de las materias de su competencia y, en particular, las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Recabar la informaci\u00f3n estad\u00edstica elaborada por los \u00f3rganos del Ministerio y asesorar a los mismos en relaci\u00f3n con su elaboraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Elaborar estudios con la finalidad de promover la igualdad entre mujeres y hombres en las \u00e1reas de actividad del Departamento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Asesorar a los \u00f3rganos competentes del Departamento en la elaboraci\u00f3n del informe sobre impacto por raz\u00f3n de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Fomentar el conocimiento por el personal del Departamento del alcance y significado del principio de igualdad mediante la formulaci\u00f3n de propuestas de acciones formativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Velar por el cumplimiento de esta Ley y por la aplicaci\u00f3n efectiva del principio de igualdad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 78. Consejo de Participaci\u00f3n de la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se crea el Consejo de Participaci\u00f3n de la Mujer, como \u00f3rgano colegiado de consulta y asesoramiento, con el fin esencial de servir de cauce para la participaci\u00f3n de las mujeres en la consecuci\u00f3n efectiva del principio de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, y la lucha contra la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Reglamentariamente, se establecer\u00e1n su r\u00e9gimen de funcionamiento, competencias y composici\u00f3n, garantiz\u00e1ndose, en todo caso, la participaci\u00f3n del conjunto de las Administraciones p\u00fablicas y de las asociaciones y organizaciones de mujeres de \u00e1mbito estatal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Presencia o composici\u00f3n equilibrada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos de esta Ley, se entender\u00e1 por composici\u00f3n equilibrada la presencia de mujeres y hombres de forma que, en el conjunto a que se refiera, las personas de cada sexo no superen el sesenta por ciento ni sean menos del cuarenta por ciento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de R\u00e9gimen Electoral General."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la Ley Org\u00e1nica 5/1985, de 19 de junio, del R\u00e9gimen Electoral General, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 44 bis, redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 44 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las candidaturas que se presenten para las elecciones de diputados al Congreso, municipales y de miembros de los consejos insulares y de los cabildos insulares canarios en los t\u00e9rminos previstos en esta Ley, diputados al Parlamento Europeo y miembros de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n tener una composici\u00f3n equilibrada de mujeres y hombres, de forma que en el conjunto de la lista los candidatos de cada uno de los sexos supongan como m\u00ednimo el cuarenta por ciento. Cuando el n\u00famero de puestos a cubrir sea inferior a cinco, la proporci\u00f3n de mujeres y hombres ser\u00e1 lo m\u00e1s cercana posible al equilibrio num\u00e9rico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En las elecciones de miembros de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas, las leyes reguladoras de sus respectivos reg\u00edmenes electorales podr\u00e1n establecer medidas que favorezcan una mayor presencia de mujeres en las candidaturas que se presenten a las Elecciones de las citadas Asambleas Legislativas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Tambi\u00e9n se mantendr\u00e1 la proporci\u00f3n m\u00ednima del cuarenta por ciento en cada tramo de cinco puestos. Cuando el \u00faltimo tramo de la lista no alcance los cinco puestos, la referida proporci\u00f3n de mujeres y hombres en ese tramo ser\u00e1 lo m\u00e1s cercana posible al equilibrio num\u00e9rico, aunque deber\u00e1 mantenerse en cualquier caso la proporci\u00f3n exigible respecto del conjunto de la lista."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. A las listas de suplentes se aplicar\u00e1n las reglas contenidas en los anteriores apartados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Cuando las candidaturas para el Senado se agrupen en listas, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 171 de esta Ley, tales listas deber\u00e1n tener igualmente una composici\u00f3n equilibrada de mujeres y hombres, de forma que la proporci\u00f3n de unas y otros sea lo m\u00e1s cercana posible al equilibrio num\u00e9rico.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo al apartado 2 del art\u00edculo 187, redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLo previsto en el art\u00edculo 44 bis de esta ley no ser\u00e1 exigible en las candidaturas que se presenten en los municipios con un n\u00famero de residentes igual o inferior a 3.000 habitantes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo al apartado 3 del art\u00edculo 201, redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLo previsto en el art\u00edculo 44 bis de esta ley no ser\u00e1 exigible en las candidaturas que se presenten en las islas con un n\u00famero de residentes igual o inferior a 5.000 habitantes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se modifica el apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional primera, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. En aplicaci\u00f3n de las competencias que la Constituci\u00f3n reserva al Estado se aplican tambi\u00e9n a las elecciones a Asambleas Legislativas de Comunidades Aut\u00f3nomas convocadas por \u00e9stas, los siguientes art\u00edculos del t\u00edtulo primero de esta Ley Org\u00e1nica:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1 al 42; 44; 44 bis; 45; 46.1, 2, 4, 5, 6 y 8; 47.4; 49; 51.2 y 3; 52; 53; 54; 58; 59; 60; 61; 62; 63; 65; 66; 68; 69; 70.1 y 3; 72; 73; 74; 75; 85; 86.1; 90; 91; 92; 93; 94; 95.3; 96; 103.2; 108.2 y 8; 109 a 119; 125 a 130; 131.2; 132; 135 a 152.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima, redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn las convocatorias a elecciones municipales que se produzcan antes de 2011, lo previsto en el art\u00edculo 44 bis solo ser\u00e1 exigible en los municipios con un n\u00famero de residentes superior a 5.000 habitantes, aplic\u00e1ndose a partir del 1 de enero de ese a\u00f1o la cifra de habitantes prevista en el segundo p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 187 de la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Modificaciones de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un \u00faltimo inciso en el apartado 1 del art\u00edculo 109, que queda en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El Consejo General del Poder Judicial elevar\u00e1 anualmente a las Cortes Generales una Memoria sobre el estado, funcionamiento y actividades del propio Consejo y de los Juzgados y Tribunales de Justicia. Asimismo, incluir\u00e1 las necesidades que, a su juicio, existan en materia de personal, instalaciones y de recursos, en general, para el correcto desempe\u00f1o de las funciones que la Constituci\u00f3n y las leyes asignan al Poder Judicial. Incluir\u00e1 tambi\u00e9n un cap\u00edtulo sobre el impacto de g\u00e9nero en el \u00e1mbito judicial.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo, intercalado entre el primero y el segundo, al apartado 3 del art\u00edculo 110, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn todo caso, se elaborar\u00e1 un informe previo de impacto de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se a\u00f1ade, en el art\u00edculo 122.1, despu\u00e9s de \u00abComisi\u00f3n de Calificaci\u00f3n\u00bb, la expresi\u00f3n \u00abComisi\u00f3n de Igualdad\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuatro. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 136 bis que integrar\u00e1 la nueva Secci\u00f3n 7.\u00aa del Cap\u00edtulo IV, T\u00edtulo II, Libro II, rubricada como \u00abDe la Comisi\u00f3n de Igualdad\u00bb, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 136 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. El Pleno del Consejo General del Poder Judicial elegir\u00e1 anualmente, de entre sus Vocales, por mayor\u00eda de tres quintos y atendiendo al principio de presencia equilibrada entre mujeres y hombres, a los componentes de la Comisi\u00f3n de Igualdad, que estar\u00e1 integrada por cinco miembros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La Comisi\u00f3n de Igualdad deber\u00e1 actuar con la asistencia de todos sus componentes y bajo la presidencia del miembro de la misma que sea elegido por mayor\u00eda. En caso de transitoria imposibilidad o ausencia justificada de alguno de los miembros, se proceder\u00e1 a su sustituci\u00f3n por otro Vocal del Consejo, preferentemente del mismo sexo, que ser\u00e1 designado por la Comisi\u00f3n Permanente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Corresponder\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Igualdad asesorar al Pleno sobre las medidas necesarias o convenientes para integrar activamente el principio de igualdad entre mujeres y hombres en el ejercicio de las atribuciones del Consejo General del Poder Judicial y, en particular, le corresponder\u00e1 elaborar los informes previos sobre impacto de g\u00e9nero de los reglamentos y mejorar los par\u00e1metros de igualdad en la Carrera Judicial.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se modifica el art\u00edculo 310, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abTodas las pruebas selectivas para el ingreso y la promoci\u00f3n en las Carreras Judicial y Fiscal contemplar\u00e1n el estudio del principio de igualdad entre mujeres y hombres, incluyendo las medidas contra la violencia de g\u00e9nero, y su aplicaci\u00f3n con car\u00e1cter transversal en el \u00e1mbito de la funci\u00f3n jurisdiccional.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica el primer p\u00e1rrafo del apartado e) del art\u00edculo 356, que queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un per\u00edodo de excedencia, de duraci\u00f3n no superior a tres a\u00f1os, para atender al cuidado de un familiar que se encuentre a su cargo, hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad que, por razones de edad, accidente o enfermedad, no pueda valerse por s\u00ed mismo y no desempe\u00f1e actividad retribuida.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se a\u00f1ade una nueva letra e) en el art\u00edculo 348, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Excedencia por raz\u00f3n de violencia sobre la mujer.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se modifica el art\u00edculo 357, que pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 357."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando un magistrado del Tribunal Supremo solicitara la excedencia voluntaria y le fuere concedida, perder\u00e1 su condici\u00f3n de tal, salvo en el supuesto previsto en las letras d) y e) del art\u00edculo anterior y en el art\u00edculo 360 bis. En los dem\u00e1s casos quedar\u00e1 integrado en situaci\u00f3n de excedencia voluntaria, dentro de la categor\u00eda de Magistrado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se modifica el art\u00edculo 358.2 en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Se except\u00faan de lo previsto en el apartado anterior las excedencias voluntarias para el cuidado de hijos y para atender al cuidado de un familiar a que se refieren los apartados d) y e) del art\u00edculo 356, en las que el periodo de permanencia en dichas situaciones ser\u00e1 computable a efectos de trienios y derechos pasivos. Durante los dos primeros a\u00f1os se tendr\u00e1 derecho a la reserva de la plaza en la que se ejerciesen sus funciones y al c\u00f3mputo de la antig\u00fcedad. Transcurrido este periodo, dicha reserva lo ser\u00e1 a un puesto en la misma provincia y de igual categor\u00eda, debiendo solicitar, en el mes anterior a la finalizaci\u00f3n del periodo m\u00e1ximo de permanencia en la misma, el reingreso al servicio activo; de no hacerlo, ser\u00e1 declarado de oficio en la situaci\u00f3n de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 360 bis con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 360 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Las juezas y magistradas v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tendr\u00e1n derecho a solicitar la situaci\u00f3n de excedencia por raz\u00f3n de violencia sobre la mujer sin necesidad de haber prestado un tiempo m\u00ednimo de servicios previos. En esta situaci\u00f3n administrativa se podr\u00e1 permanecer un plazo m\u00e1ximo de tres a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Durante los seis primeros meses tendr\u00e1n derecho a la reserva del puesto de trabajo que desempe\u00f1aran, siendo computable dicho periodo a efectos de ascensos, trienios y derechos pasivos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Esto no obstante, cuando de las actuaciones de tutela judicial resultase que la efectividad del derecho de protecci\u00f3n de la v\u00edctima lo exigiere, se podr\u00e1 prorrogar por periodos de tres meses, con un m\u00e1ximo de dieciocho, el periodo en el que, de acuerdo con el p\u00e1rrafo anterior, se tendr\u00e1 derecho a la reserva del puesto de trabajo, con id\u00e9nticos efectos a los se\u00f1alados en dicho p\u00e1rrafo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las juezas y magistradas en situaci\u00f3n de excedencia por raz\u00f3n de violencia sobre la mujer percibir\u00e1n, durante los dos primeros meses de esta excedencia, las retribuciones \u00edntegras y, en su caso, las prestaciones familiares por hijo a cargo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. El reingreso en el servicio activo de las juezas y magistradas en situaci\u00f3n administrativa de excedencia por raz\u00f3n de violencia sobre la mujer de duraci\u00f3n no superior a seis meses se producir\u00e1 en el mismo \u00f3rgano jurisdiccional respecto del que tenga reserva del puesto de trabajo que desempe\u00f1aran con anterioridad; si el periodo de duraci\u00f3n de la excedencia es superior a 6 meses el reingreso exigir\u00e1 que las juezas y magistradas participen en todos los concursos que se anuncien para cubrir plazas de su categor\u00eda hasta obtener destino. De no hacerlo as\u00ed, se les declarar\u00e1 en situaci\u00f3n de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. Se suprime el art\u00edculo 370."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Doce. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 373, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. Por el fallecimiento, accidente o enfermedad graves del c\u00f3nyuge, de persona a la que estuviese unido por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad o de un familiar dentro del primer grado de consanguinidad o afinidad, los jueces o magistrados podr\u00e1n disponer de un permiso de tres d\u00edas h\u00e1biles, que podr\u00e1 ser de hasta cinco d\u00edas h\u00e1biles cuando a tal efecto sea preciso un desplazamiento a otra localidad, en cuyo caso ser\u00e1 de cinco d\u00edas h\u00e1biles."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Estos permisos quedar\u00e1n reducidos a dos y cuatro d\u00edas h\u00e1biles, respectivamente, cuando el fallecimiento y las otras circunstancias se\u00f1aladas afecten a familiares en segundo grado de afinidad o consanguinidad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 373, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. Por el nacimiento, acogimiento o adopci\u00f3n de un hijo, el juez o magistrado tendr\u00e1 derecho a disfrutar de un permiso de paternidad de quince d\u00edas, a partir de la fecha del nacimiento, de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento o de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituya la adopci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Catorce. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 7 al art\u00edculo 373, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab7. Los jueces y magistrados tendr\u00e1n derecho a permisos y licencias para la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral, y por raz\u00f3n de violencia de g\u00e9nero. El Consejo General del Poder Judicial, mediante reglamento, adaptar\u00e1 a las particularidades de la carrera judicial la normativa de la Administraci\u00f3n General del Estado vigente en la materia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Quince. Se a\u00f1ade un apartado 5 al art\u00edculo 433 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. El Plan de Formaci\u00f3n Continuada de la Carrera Judicial contemplar\u00e1 la formaci\u00f3n de los Jueces y Magistrados en el principio de igualdad entre mujeres y hombres y la perspectiva de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La Escuela Judicial impartir\u00e1 anualmente cursos de formaci\u00f3n sobre la tutela jurisdiccional del principio de igualdad entre mujeres y hombres y la violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecis\u00e9is. Se a\u00f1ade un segundo p\u00e1rrafo al apartado 2 del art\u00edculo 434, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl Centro de Estudios Jur\u00eddicos impartir\u00e1 anualmente cursos de formaci\u00f3n sobre el principio de igualdad entre mujeres y hombres y su aplicaci\u00f3n con car\u00e1cter transversal por los miembros de la Carrera Fiscal, el Cuerpo de Secretarios y dem\u00e1s personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, as\u00ed como sobre la detecci\u00f3n y el tratamiento de situaciones de violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Modificaci\u00f3n del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, por la que se aprueba el Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un \u00faltimo p\u00e1rrafo en el apartado 1 del art\u00edculo 14, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abHabr\u00e1 de integrarse en el seno del Consejo Fiscal una Comisi\u00f3n de Igualdad para el estudio de la mejora de los par\u00e1metros de igualdad en la Carrera Fiscal, cuya composici\u00f3n quedar\u00e1 determinada en la normativa que rige la constituci\u00f3n y funcionamiento del Consejo Fiscal.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Modificaciones de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se introduce un nuevo art\u00edculo 11 bis a la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 11 bis. Legitimaci\u00f3n para la defensa del derecho a la igualdad de trato entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Para la defensa del derecho de igualdad de trato entre mujeres y hombres, adem\u00e1s de los afectados y siempre con su autorizaci\u00f3n, estar\u00e1n tambi\u00e9n legitimados los sindicatos y las asociaciones legalmente constituidas cuyo fin primordial sea la defensa de la igualdad de trato entre mujeres y hombres, respecto de sus afiliados y asociados, respectivamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Cuando los afectados sean una pluralidad de personas indeterminada o de dif\u00edcil determinaci\u00f3n, la legitimaci\u00f3n para demandar en juicio la defensa de estos intereses difusos corresponder\u00e1 exclusivamente a los organismos p\u00fablicos con competencia en la materia, a los sindicatos m\u00e1s representativos y a las asociaciones de \u00e1mbito estatal cuyo fin primordial sea la igualdad entre mujeres y hombres, sin perjuicio, si los afectados estuvieran determinados, de su propia legitimaci\u00f3n procesal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La persona acosada ser\u00e1 la \u00fanica legitimada en los litigios sobre acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el supuesto 5.\u00ba del apartado 1 del art\u00edculo 188 de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, que quedar\u00e1 redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. Por muerte, enfermedad o imposibilidad absoluta o baja por maternidad o paternidad del abogado de la parte que pidiere la suspensi\u00f3n, justificadas suficientemente, a juicio del Tribunal, siempre que tales hechos se hubiesen producido cuando ya no fuera posible solicitar nuevo se\u00f1alamiento conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 183, siempre que se garantice el derecho a la tutela judicial efectiva y no se cause indefensi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Igualmente, ser\u00e1n equiparables a los supuestos anteriores y con los mismos requisitos, otras situaciones an\u00e1logas previstas en otros sistemas de previsi\u00f3n social y por el mismo tiempo por el que se otorgue la baja y la prestaci\u00f3n de los permisos previstos en la legislaci\u00f3n de la Seguridad Social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 5 al art\u00edculo 217 de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, pasando sus actuales apartados 5 y 6 a ser los n\u00fameros 6 y 7, respectivamente, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. De acuerdo con las leyes procesales, en aquellos procedimientos en los que las alegaciones de la parte actora se fundamenten en actuaciones discriminatorias por raz\u00f3n del sexo, corresponder\u00e1 al demandado probar la ausencia de discriminaci\u00f3n en las medidas adoptadas y de su proporcionalidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, el \u00f3rgano judicial, a instancia de parte, podr\u00e1 recabar, si lo estimase \u00fatil y pertinente, informe o dictamen de los organismos p\u00fablicos competentes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Modificaciones de la Ley reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso Administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade una letra i) al apartado 1 del art\u00edculo 19, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abi) Para la defensa del derecho de igualdad de trato entre mujeres y hombres, adem\u00e1s de los afectados y siempre con su autorizaci\u00f3n, estar\u00e1n tambi\u00e9n legitimados los sindicatos y las asociaciones legalmente constituidas cuyo fin primordial sea la defensa de la igualdad de trato entre mujeres y hombres, respecto de sus afiliados y asociados, respectivamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando los afectados sean una pluralidad de personas indeterminada o de dif\u00edcil determinaci\u00f3n, la legitimaci\u00f3n para demandar en juicio la defensa de estos intereses difusos corresponder\u00e1 exclusivamente a los organismos p\u00fablicos con competencia en la materia, a los sindicatos m\u00e1s representativos y a las asociaciones de \u00e1mbito estatal cuyo fin primordial sea la igualdad entre mujeres y hombres, sin perjuicio, si los afectados estuvieran determinados, de su propia legitimaci\u00f3n procesal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La persona acosada ser\u00e1 la \u00fanica legitimada en los litigios sobre acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 7 al art\u00edculo 60, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab7. De acuerdo con las leyes procesales, en aquellos procedimientos en los que las alegaciones de la parte actora se fundamenten en actuaciones discriminatorias por raz\u00f3n del sexo, corresponder\u00e1 al demandado probar la ausencia de discriminaci\u00f3n en las medidas adoptadas y su proporcionalidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, el \u00f3rgano judicial, a instancia de parte, podr\u00e1 recabar, si lo estimase \u00fatil y pertinente, informe o dictamen de los organismos p\u00fablicos competentes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Modificaciones de la Ley por la que se incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol la Directiva 89/552/CEE."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade una nueva letra e) en el apartado 1 del art\u00edculo 16 de la Ley 25/1994, de 12 de julio, por la que se incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol la Directi-va 89/552/CEE, sobre la coordinaci\u00f3n de disposiciones legales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros relativas al ejercicio de la radiodifusi\u00f3n televisiva, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) La publicidad o la tele venta dirigidas a menores deber\u00e1 transmitir una imagen igualitaria, plural y no estereotipada de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Modificaciones de la Ley General de Sanidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al art\u00edculo 3 de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Las pol\u00edticas, estrategias y programas de salud integrar\u00e1n activamente en sus objetivos y actuaciones el principio de igualdad entre mujeres y hombres, evitando que, por sus diferencias f\u00edsicas o por los estereotipos sociales asociados, se produzcan discriminaciones entre ellos en los objetivos y actuaciones sanitarias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 2 al art\u00edculo 6 de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, pasando su actual contenido a ser el apartado 1, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. En la ejecuci\u00f3n de lo previsto en el apartado anterior, las Administraciones p\u00fablicas sanitarias asegurar\u00e1n la integraci\u00f3n del principio de igualdad entre mujeres y hombres, garantizando su igual derecho a la salud.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifican los apartados 1, 4, 9, 14 y 15 del art\u00edculo 18 de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, y se a\u00f1ade un nuevo apartado 17, que quedan redactados respectivamente en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Adopci\u00f3n sistem\u00e1tica de acciones para la educaci\u00f3n sanitaria como elemento primordial para la mejora de la salud individual y comunitaria, comprendiendo la educaci\u00f3n diferenciada sobre los riesgos, caracter\u00edsticas y necesidades de mujeres y hombres, y la formaci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n de las mujeres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. La prestaci\u00f3n de los productos terap\u00e9uticos precisos, atendiendo a las necesidades diferenciadas de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab9. La protecci\u00f3n, promoci\u00f3n y mejora de la salud laboral, con especial atenci\u00f3n al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab14. La mejora y adecuaci\u00f3n de las necesidades de formaci\u00f3n del personal al servicio de la organizaci\u00f3n sanitaria, incluyendo actuaciones formativas dirigidas a garantizar su capacidad para detectar, prevenir y tratar la violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab15. El fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el campo espec\u00edfico de los problemas de salud, atendiendo a las diferencias entre mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab17. El tratamiento de los datos contenidos en registros, encuestas, estad\u00edsticas u otros sistemas de informaci\u00f3n m\u00e9dica para permitir el an\u00e1lisis de g\u00e9nero, incluyendo, siempre que sea posible, su desagregaci\u00f3n por sexo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se da nueva redacci\u00f3n al inciso inicial del apartado 1 del art\u00edculo 21 de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La actuaci\u00f3n sanitaria en el \u00e1mbito de la salud laboral, que integrar\u00e1 en todo caso la perspectiva de g\u00e9nero, comprender\u00e1 los siguientes aspectos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Modificaciones de la Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica la letra a) del art\u00edculo 2 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00aba) La prestaci\u00f3n de los servicios a los usuarios del Sistema Nacional de Salud en condiciones de igualdad efectiva y calidad, evitando especialmente toda discriminaci\u00f3n entre mujeres y hombres en las actuaciones sanitarias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica la letra g) del apartado 2 del art\u00edculo 11, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg) La promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud laboral, con especial consideraci\u00f3n a los riesgos y necesidades espec\u00edficos de las trabajadoras.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica la letra f) del apartado 2 del art\u00edculo 12, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abf) Las atenciones y servicios espec\u00edficos relativos a las mujeres, que espec\u00edficamente incluir\u00e1n la detecci\u00f3n y tratamiento de las situaciones de violencia de g\u00e9nero; la infancia; la adolescencia; los adultos; la tercera edad; los grupos de riesgo y los enfermos cr\u00f3nicos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se incluye un nuevo apartado e) en el art\u00edculo 34, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) La inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en las actuaciones formativas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se incluye un nuevo apartado f) en el art\u00edculo 44, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abf) Promover que la investigaci\u00f3n en salud atienda las especificidades de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifican los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 53, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. El sistema de informaci\u00f3n sanitaria contendr\u00e1 informaci\u00f3n sobre las prestaciones y la cartera de servicios en atenci\u00f3n sanitaria p\u00fablica y privada, e incorporar\u00e1, como datos b\u00e1sicos, los relativos a poblaci\u00f3n protegida, recursos humanos y materiales, actividad desarrollada, farmacia y productos sanitarios, financiaci\u00f3n y resultados obtenidos, as\u00ed como las expectativas y opini\u00f3n de los ciudadanos, todo ello desde un enfoque de atenci\u00f3n integral a la salud, desagregando por sexo todos los datos susceptibles de ello.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Con el fin de lograr la m\u00e1xima fiabilidad de la informaci\u00f3n que se produzca, el Ministerio de Sanidad y Consumo, previo acuerdo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, establecer\u00e1 la definici\u00f3n y normalizaci\u00f3n de datos y flujos, la selecci\u00f3n de indicadores y los requerimientos t\u00e9cnicos necesarios para la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y para su an\u00e1lisis desde la perspectiva del principio de igualdad entre mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se a\u00f1ade, al final del art\u00edculo 63, la siguiente frase:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEste informe contendr\u00e1 an\u00e1lisis espec\u00edficos de la salud de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Fondo en materia de Sociedad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos previstos en el art\u00edculo 28 de la presente Ley, se constituir\u00e1 un fondo especial que se dotar\u00e1 con 3 millones de euros en cada uno de los ejercicios presupuestarios de 2007, 2008 y 2009."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cimo primera. Modificaciones del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el p\u00e1rrafo e) del apartado 2 del art\u00edculo 4, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Al respeto de su intimidad y a la consideraci\u00f3n debida a su dignidad, comprendida la protecci\u00f3n frente al acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual, y frente al acoso sexual y al acoso por raz\u00f3n de sexo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del apartado 1 y se a\u00f1aden dos nuevos apartados 4 y 5 al art\u00edculo 17, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSer\u00e1n igualmente nulas las \u00f3rdenes de discriminar y las decisiones del empresario que supongan un trato desfavorable de los trabajadores como reacci\u00f3n ante una reclamaci\u00f3n efectuada en la empresa o ante una acci\u00f3n administrativa o judicial destinada a exigir el cumplimiento del principio de igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados anteriores, la negociaci\u00f3n colectiva podr\u00e1 establecer medidas de acci\u00f3n positiva para favorecer el acceso de las mujeres a todas las profesiones. A tal efecto podr\u00e1 establecer reservas y preferencias en las condiciones de contrataci\u00f3n de modo que, en igualdad de condiciones de idoneidad, tengan preferencia para ser contratadas las personas del sexo menos representado en el grupo o categor\u00eda profesional de que se trate."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Asimismo, la negociaci\u00f3n colectiva podr\u00e1 establecer este tipo de medidas en las condiciones de clasificaci\u00f3n profesional, promoci\u00f3n y formaci\u00f3n, de modo que, en igualdad de condiciones de idoneidad, tengan preferencia las personas del sexo menos representado para favorecer su acceso en el grupo, categor\u00eda profesional o puesto de trabajo de que se trate.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. El establecimiento de planes de igualdad en las empresas se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en esta ley y en la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se introduce un apartado 8 en el art\u00edculo 34, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab8. El trabajador tendr\u00e1 derecho a adaptar la duraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la jornada de trabajo para hacer efectivo su derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral en los t\u00e9rminos que se establezcan en la negociaci\u00f3n colectiva o en el acuerdo a que llegue con el empresario respetando, en su caso, lo previsto en aqu\u00e9lla.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se modifica la letra b) del apartado 3 del art\u00edculo 37, que queda redactado del modo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) Dos d\u00edas por el nacimiento de hijo y por el fallecimiento, accidente o enfermedad graves, hospitalizaci\u00f3n o intervenci\u00f3n quir\u00fargica sin hospitalizaci\u00f3n que precise reposo domiciliario, de parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad. Cuando con tal motivo el trabajador necesite hacer un desplazamiento al efecto, el plazo ser\u00e1 de cuatro d\u00edas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se modifican el apartado 4 y el p\u00e1rrafo primero del apartado 5 del art\u00edculo 37, quedando redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Las trabajadoras, por lactancia de un hijo menor de nueve meses, tendr\u00e1n derecho a una hora de ausencia del trabajo, que podr\u00e1n dividir en dos fracciones. La duraci\u00f3n del permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de parto m\u00faltiple."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La mujer, por su voluntad, podr\u00e1 sustituir este derecho por una reducci\u00f3n de su jornada en media hora con la misma finalidad o acumularlo en jornadas completas en los t\u00e9rminos previstos en la negociaci\u00f3n colectiva o en el acuerdo a que llegue con el empresario respetando, en su caso, lo establecido en aqu\u00e9lla."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Este permiso podr\u00e1 ser disfrutado indistintamente por la madre o el padre en caso de que ambos trabajen.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. Quien por razones de guarda legal tenga a su cuidado directo alg\u00fan menor de ocho a\u00f1os o una persona con discapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica o sensorial, que no desempe\u00f1e una actividad retribuida, tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de la jornada de trabajo, con la disminuci\u00f3n proporcional del salario entre, al menos, un octavo y un m\u00e1ximo de la mitad de la duraci\u00f3n de aqu\u00e9lla.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se a\u00f1ade un p\u00e1rrafo segundo al apartado 3 del art\u00edculo 38, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abCuando el per\u00edodo de vacaciones fijado en el calendario de vacaciones de la empresa al que se refiere el p\u00e1rrafo anterior coincida en el tiempo con una incapacidad temporal derivada del embarazo, el parto o la lactancia natural o con el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo previsto en el art\u00edculo 48.4 de esta Ley, se tendr\u00e1 derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta a la de la incapacidad temporal o a la del disfrute del permiso que por aplicaci\u00f3n de dicho precepto le correspondiera, al finalizar el per\u00edodo de suspensi\u00f3n, aunque haya terminado el a\u00f1o natural a que correspondan.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se modifica la letra d) del apartado 1 del ar-t\u00edculo 45, quedando redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abd) Maternidad, paternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural de un menor de nueve meses y adopci\u00f3n o acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, aunque \u00e9stos sean provisionales, de menores de seis a\u00f1os o de menores de edad que sean mayores de seis a\u00f1os cuando se trate de menores discapacitados o que por sus circunstancias y experiencias personales o por provenir del extranjero, tengan especiales dificultades de inserci\u00f3n social y familiar debidamente acreditadas por los servicios sociales competentes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 46, que queda redactado del modo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. El trabajador con al menos una antig\u00fcedad en la empresa de un a\u00f1o tiene derecho a que se le reconozca la posibilidad de situarse en excedencia voluntaria por un plazo no menor a cuatro meses y no mayor a cinco a\u00f1os. Este derecho s\u00f3lo podr\u00e1 ser ejercitado otra vez por el mismo trabajador si han transcurrido cuatro a\u00f1os desde el final de la anterior excedencia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se modifican los p\u00e1rrafos primero, segundo y tercero del apartado 3 del art\u00edculo 46, que quedan redactados del modo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos trabajadores tendr\u00e1n derecho a un per\u00edodo de excedencia de duraci\u00f3n no superior a tres a\u00f1os para atender al cuidado de cada hijo, tanto cuando lo sea por naturaleza, como por adopci\u00f3n, o en los supuestos de acogimiento, tanto permanente como preadoptivo, aunque \u00e9stos sean provisionales, a contar desde la fecha de nacimiento o, en su caso, de la resoluci\u00f3n judicial o administrativa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un per\u00edodo de excedencia, de duraci\u00f3n no superior a dos a\u00f1os, salvo que se establezca una duraci\u00f3n mayor por negociaci\u00f3n colectiva, los trabajadores para atender al cuidado de un familiar hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente, enfermedad o discapacidad no pueda valerse por s\u00ed mismo, y no desempe\u00f1e actividad retribuida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La excedencia contemplada en el presente apartado, cuyo periodo de duraci\u00f3n podr\u00e1 disfrutarse de forma fraccionada, constituye un derecho individual de los trabajadores, hombres o mujeres. No obstante, si dos o m\u00e1s trabajadores de la misma empresa generasen este derecho por el mismo sujeto causante, el empresario podr\u00e1 limitar su ejercicio simult\u00e1neo por razones justificadas de funcionamiento de la empresa.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se modifican los apartados 4 y 5 del art\u00edculo 48, quedando redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. En el supuesto de parto, la suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de diecis\u00e9is semanas ininterrumpidas, ampliables en el supuesto de parto m\u00faltiple en dos semanas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo. El per\u00edodo de suspensi\u00f3n se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de la interesada siempre que seis semanas sean inmediatamente posteriores al parto. En caso de fallecimiento de la madre, con independencia de que \u00e9sta realizara o no alg\u00fan trabajo, el otro progenitor podr\u00e1 hacer uso de la totalidad o, en su caso, de la parte que reste del per\u00edodo de suspensi\u00f3n, computado desde la fecha del parto, y sin que se descuente del mismo la parte que la madre hubiera podido disfrutar con anterioridad al parto. En el supuesto de fallecimiento del hijo, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n no se ver\u00e1 reducido, salvo que, una vez finalizadas las seis semanas de descanso obligatorio, la madre solicitara reincorporarse a su puesto de trabajo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo anterior, y sin perjuicio de las seis semanas inmediatamente posteriores al parto de descanso obligatorio para la madre, en el caso de que ambos progenitores trabajen, la madre, al iniciarse el per\u00edodo de descanso por maternidad, podr\u00e1 optar por que el otro progenitor disfrute de una parte determinada e ininterrumpida del per\u00edodo de descanso posterior al parto bien de forma simult\u00e1nea o sucesiva con el de la madre. El otro progenitor podr\u00e1 seguir haciendo uso del per\u00edodo de suspensi\u00f3n por maternidad inicialmente cedido, aunque en el momento previsto para la reincorporaci\u00f3n de la madre al trabajo \u00e9sta se encuentre en situaci\u00f3n de incapacidad temporal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de que la madre no tuviese derecho a suspender su actividad profesional con derecho a prestaciones de acuerdo con las normas que regulen dicha actividad, el otro progenitor tendr\u00e1 derecho a suspender su contrato de trabajo por el periodo que hubiera correspondido a la madre, lo que ser\u00e1 compatible con el ejercicio del derecho reconocido en el art\u00edculo siguiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos de parto prematuro y en aqu\u00e9llos en que, por cualquier otra causa, el neonato deba permanecer hospitalizado a continuaci\u00f3n del parto, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n podr\u00e1 computarse, a instancia de la madre, o en su defecto, del otro progenitor, a partir de la fecha del alta hospitalaria. Se excluyen de dicho c\u00f3mputo las seis semanas posteriores al parto, de suspensi\u00f3n obligatoria del contrato de la madre."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos de partos prematuros con falta de peso y aquellos otros en que el neonato precise, por alguna condici\u00f3n cl\u00ednica, hospitalizaci\u00f3n a continuaci\u00f3n del parto, por un per\u00edodo superior a siete d\u00edas, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n se ampliar\u00e1 en tantos d\u00edas como el nacido se encuentre hospitalizado, con un m\u00e1ximo de trece semanas adicionales, y en los t\u00e9rminos en que reglamentariamente se desarrolle."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de adopci\u00f3n y de acogimiento, de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d) de esta Ley, la suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de diecis\u00e9is semanas ininterrumpidas, ampliable en el supuesto de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples en dos semanas por cada menor a partir del segundo. Dicha suspensi\u00f3n producir\u00e1 sus efectos, a elecci\u00f3n del trabajador, bien a partir de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n, bien a partir de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento, provisional o definitivo, sin que en ning\u00fan caso un mismo menor pueda dar derecho a varios per\u00edodos de suspensi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En caso de que ambos progenitores trabajen, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de los interesados, que podr\u00e1n disfrutarlo de forma simult\u00e1nea o sucesiva, siempre con per\u00edodos ininterrumpidos y con los l\u00edmites se\u00f1alados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos de disfrute simult\u00e1neo de per\u00edodos de descanso, la suma de los mismos no podr\u00e1 exceder de las diecis\u00e9is semanas previstas en los p\u00e1rrafos anteriores o de las que correspondan en caso de parto, adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el supuesto de discapacidad del hijo o del menor adoptado o acogido, la suspensi\u00f3n del contrato a que se refiere este apartado tendr\u00e1 una duraci\u00f3n adicional de dos semanas. En caso de que ambos progenitores trabajen, este per\u00edodo adicional se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de los interesados, que podr\u00e1n disfrutarlo de forma simult\u00e1nea o sucesiva y siempre de forma ininterrumpida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los per\u00edodos a los que se refiere el presente apartado podr\u00e1n disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o a tiempo parcial, previo acuerdo entre los empresarios y los trabajadores afectados, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de adopci\u00f3n internacional, cuando sea necesario el desplazamiento previo de los progenitores al pa\u00eds de origen del adoptado, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n, previsto para cada caso en el presente apartado, podr\u00e1 iniciarse hasta cuatro semanas antes de la resoluci\u00f3n por la que se constituye la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los trabajadores se beneficiar\u00e1n de cualquier mejora en las condiciones de trabajo a la que hubieran podido tener derecho durante la suspensi\u00f3n del contrato en los supuestos a que se refiere este apartado, as\u00ed como en los previstos en el siguiente apartado y en el art\u00edculo 48 bis.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. En el supuesto de riesgo durante el embarazo o de riesgo durante la lactancia natural, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 26 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, la suspensi\u00f3n del contrato finalizar\u00e1 el d\u00eda en que se inicie la suspensi\u00f3n del contrato por maternidad biol\u00f3gica o el lactante cumpla nueve meses, respectivamente, o, en ambos casos, cuando desaparezca la imposibilidad de la trabajadora de reincorporarse a su puesto anterior o a otro compatible con su estado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. Se incluye un nuevo art\u00edculo 48 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 48 bis. Suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por paternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de nacimiento de hijo, adopci\u00f3n o acogimiento de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d) de esta Ley, el trabajador tendr\u00e1 derecho a la suspensi\u00f3n del contrato durante trece d\u00edas ininterrumpidos, ampliables en el supuesto de parto, adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples en dos d\u00edas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo. Esta suspensi\u00f3n es independiente del disfrute compartido de los periodos de descanso por maternidad regulados en el art\u00edculo 48.4."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el supuesto de parto, la suspensi\u00f3n corresponde en exclusiva al otro progenitor. En los supuestos de adopci\u00f3n o acogimiento, este derecho corresponder\u00e1 s\u00f3lo a uno de los progenitores, a elecci\u00f3n de los interesados; no obstante, cuando el per\u00edodo de descanso regulado en el art\u00edculo 48.4 sea disfrutado en su totalidad por uno de los progenitores, el derecho a la suspensi\u00f3n por paternidad \u00fanicamente podr\u00e1 ser ejercido por el otro."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El trabajador que ejerza este derecho podr\u00e1 hacerlo durante el periodo comprendido desde la finalizaci\u00f3n del permiso por nacimiento de hijo, previsto legal o convencionalmente, o desde la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n o a partir de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento, hasta que finalice la suspensi\u00f3n del contrato regulada en el art\u00edculo 48.4 o inmediatamente despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n de dicha suspensi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La suspensi\u00f3n del contrato a que se refiere este art\u00edculo podr\u00e1 disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o en r\u00e9gimen de jornada parcial de un m\u00ednimo del 50 por 100, previo acuerdo entre el empresario y el trabajador, y conforme se determine reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El trabajador deber\u00e1 comunicar al empresario, con la debida antelaci\u00f3n, el ejercicio de este derecho en los t\u00e9rminos establecidos, en su caso, en los convenios colectivos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 53 que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Cuando el empresario no cumpliese los requisitos establecidos en el apartado 1 de este art\u00edculo o la decisi\u00f3n extintiva del empresario tuviera como m\u00f3vil algunas de las causas de discriminaci\u00f3n prohibidas en la Constituci\u00f3n o en la Ley o bien se hubiera producido con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador, la decisi\u00f3n extintiva ser\u00e1 nula, debiendo la autoridad judicial hacer tal declaraci\u00f3n de oficio. La no concesi\u00f3n del preaviso no anular\u00e1 la extinci\u00f3n, si bien el empresario, con independencia de los dem\u00e1s efectos que procedan, estar\u00e1 obligado a abonar los salarios correspondientes a dicho periodo. La posterior observancia por el empresario de los requisitos incumplidos no constituir\u00e1, en ning\u00fan caso, subsanaci\u00f3n del primitivo acto extintivo, sino un nuevo acuerdo de extinci\u00f3n con efectos desde su fecha."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) La de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 45, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho periodo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del periodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a), y la de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4 bis y 5 del art\u00edculo 37, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46; y la de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los periodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia de la decisi\u00f3n extintiva por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencia se\u00f1alados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se modifica la letra g) del apartado 2 del art\u00edculo 54, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg) El acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual y el acoso sexual o por raz\u00f3n de sexo al empresario o a las personas que trabajan en la empresa.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Catorce. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 55, que queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSer\u00e1 nulo el despido que tenga por m\u00f3vil alguna de las causas de discriminaci\u00f3n prohibidas en la Constituci\u00f3n o en la Ley, o bien se produzca con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nulo el despido en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) El de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 45, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho per\u00edodo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a), y el de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4 bis y 5 del art\u00edculo 37, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46; y el de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) El de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los per\u00edodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia del despido por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencia se\u00f1alados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Quince. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo segundo al n\u00famero 1 del apartado 1 del art\u00edculo 64, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abTambi\u00e9n tendr\u00e1 derecho a recibir informaci\u00f3n, al menos anualmente, relativa a la aplicaci\u00f3n en la empresa del derecho de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres, entre la que se incluir\u00e1n datos sobre la proporci\u00f3n de mujeres y hombres en los diferentes niveles profesionales, as\u00ed como, en su caso, sobre las medidas que se hubieran adoptado para fomentar la igualdad entre mujeres y hombres en la empresa y, de haberse establecido un plan de igualdad, sobre la aplicaci\u00f3n del mismo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecis\u00e9is. Se a\u00f1ade una nueva letra c) en el n\u00famero 9del apartado 1 del art\u00edculo 64, as\u00ed como un nuevo n\u00famero 13 en el mismo apartado 1, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abc) De vigilancia del respeto y aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab13. Colaborar con la direcci\u00f3n de la empresa en el establecimiento y puesta en marcha de medidas de conciliaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecisiete. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo en el apartado 1 del art\u00edculo 85, con la redacci\u00f3n siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSin perjuicio de la libertad de las partes para determinar el contenido de los convenios colectivos, en la negociaci\u00f3n de los mismos existir\u00e1, en todo caso, el deber de negociar medidas dirigidas a promover la igualdad de trato y de oportunidades entre mujeres y hombres en el \u00e1mbito laboral o, en su caso, planes de igualdad con el alcance y contenido previsto en el cap\u00edtulo III del T\u00edtulo IV de la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dieciocho. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo en el apartado 2 del art\u00edculo 85, con la redacci\u00f3n siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abAsimismo, sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n que se reconoce a las partes, a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva se articular\u00e1 el deber de negociar planes de igualdad en las empresas de m\u00e1s de doscientos cincuenta trabajadores de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) En los convenios colectivos de \u00e1mbito empresarial, el deber de negociar se formalizar\u00e1 en el marco de la negociaci\u00f3n de dichos convenios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) En los convenios colectivos de \u00e1mbito superior a la empresa, el deber de negociar se formalizar\u00e1 a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva que se desarrolle en la empresa en los t\u00e9rminos y condiciones que se hubieran establecido en los indicados convenios para cumplimentar dicho deber de negociar a trav\u00e9s de las oportunas reglas de complementariedad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecinueve. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 90, quedando redactado, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. Sin perjuicio de lo establecido en el apartado anterior, la autoridad laboral velar\u00e1 por el respeto al principio de igualdad en los convenios colectivos que pudieran contener discriminaciones, directas o indirectas, por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A tales efectos, podr\u00e1 recabar el asesoramiento del Instituto de la Mujer o de los Organismos de Igualdad de las Comunidades Aut\u00f3nomas, seg\u00fan proceda por su \u00e1mbito territorial. Cuando la autoridad laboral se haya dirigido a la jurisdicci\u00f3n competente por entender que el convenio colectivo pudiera contener cl\u00e1usulas discriminatorias, lo pondr\u00e1 en conocimiento del Instituto de la Mujer o de los Organismos de Igualdad de las Comunidades Aut\u00f3nomas, seg\u00fan su \u00e1mbito territorial, sin perjuicio de lo establecido en el apartado 3 del art\u00edculo 95 de la Ley de Procedimiento Laboral.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veinte. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Discrepancias en materia de conciliaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las discrepancias que surjan entre empresarios y trabajadores en relaci\u00f3n con el ejercicio de los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral reconocidos legal o convencionalmente se resolver\u00e1n por la jurisdicci\u00f3n competente a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 138 bis de la Ley de Procedimiento Laboral.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veintiuno. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional decimoctava, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional decimoctava. C\u00e1lculo de indemnizaciones en determinados supuestos de jornada reducida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. En los supuestos de reducci\u00f3n de jornada contemplados en el art\u00edculo 37, apartados 4 bis, 5 y 7 el salario a tener en cuenta a efectos del c\u00e1lculo de las indemnizaciones previstas en esta Ley, ser\u00e1 el que hubiera correspondido al trabajador sin considerar la reducci\u00f3n de jornada efectuada, siempre y cuando no hubiera transcurrido el plazo m\u00e1ximo legalmente establecido para dicha reducci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Igualmente, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior en los supuestos de ejercicio a tiempo parcial de los derechos establecidos en el p\u00e1rrafo d\u00e9cimo del art\u00edculo 48.4 y en el art\u00edculo 48 bis.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Modificaciones de la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales queda modificada como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se introduce un nuevo apartado 4 en el art\u00edculo 5, que quedar\u00e1 redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Las Administraciones p\u00fablicas promover\u00e1n la efectividad del principio de igualdad entre mujeres y hombres, considerando las variables relacionadas con el sexo tanto en los sistemas de recogida y tratamiento de datos como en el estudio e investigaci\u00f3n generales en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, con el objetivo de detectar y prevenir posibles situaciones en las que los da\u00f1os derivados del trabajo puedan aparecer vinculados con el sexo de los trabajadores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del apartado 2 y el apartado 4 del art\u00edculo 26, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Cuando la adaptaci\u00f3n de las condiciones o del tiempo de trabajo no resultase posible o, a pesar de tal adaptaci\u00f3n, las condiciones de un puesto de trabajo pudieran influir negativamente en la salud de la trabajadora embarazada o del feto, y as\u00ed lo certifiquen los Servicios M\u00e9dicos del Instituto Nacional de la Seguridad Social o de las Mutuas, en funci\u00f3n de la Entidad con la que la empresa tenga concertada la cobertura de los riesgos profesionales, con el informe del m\u00e9dico del Servicio Nacional de Salud que asista facultativamente a la trabajadora, \u00e9sta deber\u00e1 desempe\u00f1ar un puesto de trabajo o funci\u00f3n diferente y compatible con su estado. El empresario deber\u00e1 determinar, previa consulta con los representantes de los trabajadores, la relaci\u00f3n de los puestos de trabajo exentos de riesgos a estos efectos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Lo dispuesto en los n\u00fameros 1 y 2 de este art\u00edculo ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n durante el per\u00edodo de lactancia natural, si las condiciones de trabajo pudieran influir negativamente en la salud de la mujer o del hijo y as\u00ed lo certifiquen los Servicios M\u00e9dicos del Instituto Nacional de la Seguridad Social o de las Mutuas, en funci\u00f3n de la Entidad con la que la empresa tenga concertada la cobertura de los riesgos profesionales, con el informe del m\u00e9dico del Servicio Nacional de Salud que asista facultativamente a la trabajadora o a su hijo. Podr\u00e1, asimismo, declararse el pase de la trabajadora afectada a la situaci\u00f3n de suspensi\u00f3n del contrato por riesgo durante la lactancia natural de hijos menores de nueve meses contemplada en el art\u00edculo 45.1.d) del Estatuto de los Trabajadores, si se dan las circunstancias previstas en el n\u00famero 3 de este art\u00edculo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimotercera. Modificaciones de la Ley de Procedimiento Laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El texto refundido de la Ley de Procedimiento Laboral, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/1995, de 7 de abril, queda modificado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo segundo en el apartado 2 del art\u00edculo 27 en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLo anterior se entiende sin perjuicio de la posibilidad de reclamar, en los anteriores juicios, la indemnizaci\u00f3n derivada de discriminaci\u00f3n o lesi\u00f3n de derechos fundamentales conforme a los art\u00edculos 180 y 181 de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. El apartado 2 del art\u00edculo 108 queda redactado del siguiente modo:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Ser\u00e1 nulo el despido que tenga como m\u00f3vil alguna de las causas de discriminaci\u00f3n prevista en la Constituci\u00f3n y en la Ley, o se produzca con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nulo el despido en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) El de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho per\u00edodo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a), y el de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4 bis y 5 del art\u00edculo 37 del Estatuto de los Trabajadores, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46 del Estatuto de los Trabajadores; y el de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en el Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) El de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los per\u00edodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia del despido por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencias se\u00f1alados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tres. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 122, con el siguiente tenor:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. La decisi\u00f3n extintiva ser\u00e1 nula cuando:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) No se hubieren cumplido las formalidades legales de la comunicaci\u00f3n escrita, con menci\u00f3n de causa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) No se hubiese puesto a disposici\u00f3n del trabajador la indemnizaci\u00f3n correspondiente, salvo en aquellos supuestos en los que tal requisito no viniera legalmente exigido."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Resulte discriminatoria o contraria a los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Se haya efectuado en fraude de ley eludiendo las normas establecidas por los despidos colectivos, en los casos a que se refiere el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 51.1 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Ser\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) La de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d) del apartado 1 de art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho per\u00edodo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a), y la de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4 bis y 5 del art\u00edculo 37 del Estatuto de los Trabajadores, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46 del Estatuto de los Trabajadores; y la de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en el Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los per\u00edodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "Lo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia de la decisi\u00f3n extintiva por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencias se\u00f1alados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuatro. Se a\u00f1ade una nueva letra d) al art\u00edculo 146, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abd) De las comunicaciones de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social acerca de la constataci\u00f3n de una discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo y en las que se recojan las bases de los perjuicios estimados para el trabajador, a los efectos de la determinaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n correspondiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En este caso, la Jefatura de Inspecci\u00f3n correspondiente habr\u00e1 de informar sobre tal circunstancia a la autoridad laboral competente para conocimiento de \u00e9sta, con el fin de que por la misma se d\u00e9 traslado al \u00f3rgano jurisdiccional competente a efectos de la acumulaci\u00f3n de acciones si se iniciara con posterioridad el procedimiento de oficio a que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 149 de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 149, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Asimismo, en el caso de que las actas de infracci\u00f3n versen sobre alguna de las materias contempladas en los apartados 2, 6 y 10 del art\u00edculo 7 y 2, 11 y 12 del art\u00edculo 8 del Texto Refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones del Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, y el sujeto responsable las haya impugnado con base en alegaciones y pruebas de las que se deduzca que el conocimiento del fondo de la cuesti\u00f3n est\u00e1 atribuido al orden social de la jurisdicci\u00f3n seg\u00fan el art\u00edculo 9.5 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 180, que queda con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La sentencia declarar\u00e1 la existencia o no de la vulneraci\u00f3n denunciada. En caso afirmativo y previa la declaraci\u00f3n de nulidad radical de la conducta del empleador, asociaci\u00f3n patronal, Administraci\u00f3n p\u00fablica o cualquier otra persona, entidad o corporaci\u00f3n p\u00fablica o privada, ordenar\u00e1 el cese inmediato del comportamiento antisindical y la reposici\u00f3n de la situaci\u00f3n al momento anterior a producirse el mismo, as\u00ed como la reparaci\u00f3n de las consecuencias derivadas del acto, incluida la indemnizaci\u00f3n que procediera, que ser\u00e1 compatible, en su caso, con la que pudiera corresponder al trabajador por la modificaci\u00f3n o extinci\u00f3n del contrato de trabajo de acuerdo con lo establecido en el Estatuto de los Trabajadores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se modifica el art\u00edculo 181, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLas demandas de tutela de los dem\u00e1s derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas, incluida la prohibici\u00f3n de tratamiento discriminatorio y del acoso, que se susciten en el \u00e1mbito de las relaciones jur\u00eddicas atribuidas al conocimiento del orden jurisdiccional social, se tramitar\u00e1n conforme a las disposiciones establecidas en este cap\u00edtulo. En dichas demandas se expresar\u00e1n el derecho o derechos fundamentales que se estimen infringidos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando la sentencia declare la existencia de vulneraci\u00f3n, el Juez deber\u00e1 pronunciarse sobre la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n que, en su caso, le correspondiera al trabajador por haber sufrido discriminaci\u00f3n, si hubiera discrepancia entre las partes. Esta indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 compatible, en su caso, con la que pudiera corresponder al trabajador por la modificaci\u00f3n o extinci\u00f3n del contrato de trabajo de acuerdo con lo establecido en el Estatuto de los Trabajadores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimocuarta. Modificaciones de la Ley de Infracciones y Sanciones del Orden Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, queda modificado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un nuevo apartado, el 13, al art\u00edculo 7, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab13. No cumplir las obligaciones que en materia de planes de igualdad establecen el Estatuto de los Trabajadores o el convenio colectivo que sea de aplicaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifican los apartados 12 y 13 bis del art\u00edculo 8 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 17, quedando redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab12. Las decisiones unilaterales de la empresa que impliquen discriminaciones directas o indirectas desfavorables por raz\u00f3n de edad o discapacidad o favorables o adversas en materia de retribuciones, jornadas, formaci\u00f3n, promoci\u00f3n y dem\u00e1s condiciones de trabajo, por circunstancias de sexo, origen, incluido el racial o \u00e9tnico, estado civil, condici\u00f3n social, religi\u00f3n o convicciones, ideas pol\u00edticas, orientaci\u00f3n sexual, adhesi\u00f3n o no a sindicatos y a sus acuerdos, v\u00ednculos de parentesco con otros trabajadores en la empresa o lengua dentro del Estado espa\u00f1ol, as\u00ed como las decisiones del empresario que supongan un trato desfavorable de los trabajadores como reacci\u00f3n ante una reclamaci\u00f3n efectuada en la empresa o ante una acci\u00f3n administrativa o judicial destinada a exigir el cumplimiento del principio de igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab13 bis. El acoso por raz\u00f3n de origen racial o \u00e9tnico, religi\u00f3n o convicciones, discapacidad, edad y orientaci\u00f3n sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo, cuando se produzcan dentro del \u00e1mbito a que alcanzan las facultades de direcci\u00f3n empresarial, cualquiera que sea el sujeto activo del mismo, siempre que, conocido por el empresario, \u00e9ste no hubiera adoptado las medidas necesarias para impedirlo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab17. No elaborar o no aplicar el plan de igualdad, o hacerlo incumpliendo manifiestamente los t\u00e9rminos previstos, cuando la obligaci\u00f3n de realizar dicho plan responda a lo establecido en el apartado 2 del art\u00edculo 46 bis de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 46, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00abSin perjuicio de las sanciones a que se refiere el art\u00edculo 40.1 y salvo lo establecido en el art\u00edculo 46 bis) de esta Ley, los empresarios que hayan cometido infracciones muy graves tipificadas en los art\u00edculos 16 y 23 de esta Ley en materia de empleo y de protecci\u00f3n por desempleo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se a\u00f1ade una nueva Subsecci\u00f3n 3.\u00aa bis en la Secci\u00f3n 2.\u00aa del Cap\u00edtulo VI, comprensiva de un nuevo art\u00edculo 46 bis, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "\u00abSubsecci\u00f3n tercera bis. Responsabilidades en materia de igualdad"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 46 bis. Responsabilidades empresariales espec\u00edficas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los empresarios que hayan cometido las infracciones muy graves tipificadas en los apartados 12, 13 y 13 bis) del art\u00edculo 8 y en el apartado 2 del art\u00edculo 16 de esta Ley ser\u00e1n sancionados, sin perjuicio de lo establecido en el apartado 1 del art\u00edculo 40, con las siguientes sanciones accesorias:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) P\u00e9rdida autom\u00e1tica de las ayudas, bonificaciones y, en general, de los beneficios derivados de la aplicaci\u00f3n de los programas de empleo, con efectos desde la fecha en que se cometi\u00f3 la infracci\u00f3n, y"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Exclusi\u00f3n autom\u00e1tica del acceso a tales beneficios durante seis meses."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "2. No obstante lo anterior, en el caso de las infracciones muy graves tipificadas en el apartado 12 del art\u00edculo 8 y en el apartado 2 del art\u00edculo 16 de esta Ley referidas a los supuestos de discriminaci\u00f3n directa o indirecta por raz\u00f3n de sexo, las sanciones accesorias a las que se refiere el apartado anterior podr\u00e1n ser sustituidas por la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de un plan de igualdad en la empresa, si as\u00ed se determina por la autoridad laboral competente previa solicitud de la empresa e informe preceptivo de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente, suspendi\u00e9ndose el plazo de prescripci\u00f3n de dichas sanciones accesorias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el supuesto de que no se elabore o no se aplique el plan de igualdad o se haga incumpliendo manifiestamente los t\u00e9rminos establecidos en la resoluci\u00f3n de la autoridad laboral, \u00e9sta, a propuesta de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, sin perjuicio de la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n que corresponda por la comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n tipificada en el apartado 17 del art\u00edculo 8, dejar\u00e1 sin efecto la sustituci\u00f3n de las sanciones accesorias, que se aplicar\u00e1n de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) La p\u00e9rdida autom\u00e1tica de las ayudas, bonificaciones y beneficios a la que se refiere la letra a) del apartado anterior se aplicar\u00e1 con efectos desde la fecha en que se cometi\u00f3 la infracci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) La exclusi\u00f3n del acceso a tales beneficios ser\u00e1 durante seis meses a contar desde la fecha de la resoluci\u00f3n de la autoridad laboral por la que se acuerda dejar sin efecto la suspensi\u00f3n y aplicar las sanciones accesorias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoquinta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto Ley por el que se regulan las bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social de los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadores durante los per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el art\u00edculo 1 del Real Decreto Ley 11/1998, de 4 septiembre, por el que se regulan las bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social de los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadores durante los per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abDar\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 100 por 100 en las cuotas empresariales de la Seguridad Social, incluidas las de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, y en las aportaciones empresariales de las cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadoras que tengan suspendido su contrato de trabajo por riesgo durante el embarazo o por riesgo durante la lactancia natural y hasta tanto se inicie la correspondiente suspensi\u00f3n del contrato por maternidad biol\u00f3gica o el lactante cumpla nueve meses, respectivamente, o, en ambos casos, cuando desaparezca la imposibilidad de la trabajadora de reincorporarse a su puesto anterior o a otro compatible con su estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadores y trabajadoras que tengan suspendido su contrato de trabajo durante los per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n y acogimiento preadoptivo o permanente o que disfruten de la suspensi\u00f3n por paternidad en los t\u00e9rminos establecidos en los art\u00edculos 48.4 y 48 bis del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La duraci\u00f3n m\u00e1xima de las bonificaciones prevista en este apartado b) coincidir\u00e1 con la de las respectivas suspensiones de los contratos a que se refieren los art\u00edculos citados en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de que el trabajador no agote el per\u00edodo de descanso o permiso a que tuviese derecho, los beneficios se extinguir\u00e1n en el momento de su incorporaci\u00f3n a la empresa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadores aut\u00f3nomos, socios trabajadores o socios de trabajo de las sociedades cooperativas, en los supuestos de riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural, per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n y acogimiento o suspensi\u00f3n por paternidad, en los t\u00e9rminos establecidos en los p\u00e1rrafos anteriores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimosexta. Modificaciones de la Ley de Medidas Urgentes de Reforma del Mercado de Trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de Medidas Urgentes de Reforma del Mercado de Trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Bonificaciones de cuotas de Seguridad Social para los trabajadores en per\u00edodo de descanso por maternidad, adopci\u00f3n, acogimiento, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural o suspensi\u00f3n por paternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A la cotizaci\u00f3n de los trabajadores o de los socios trabajadores o socios de trabajo de las sociedades cooperativas, o trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos, sustituidos durante los per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n, acogimiento, paternidad, riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural, mediante los contratos de interinidad bonificados, celebrados con desempleados a que se refiere el Real Decreto-Ley 11/1998, de 4 de septiembre, les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Una bonificaci\u00f3n del 100 por 100 en las cuotas empresariales de la Seguridad Social, incluidas las de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales y en las aportaciones empresariales de las cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta para el caso de los trabajadores encuadrados en un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Una bonificaci\u00f3n del 100 por 100 de la cuota que resulte de aplicar sobre la base m\u00ednima o fija que corresponda el tipo de cotizaci\u00f3n establecido como obligatorio para trabajadores incluidos en un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores aut\u00f3nomos."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "S\u00f3lo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n esta bonificaci\u00f3n mientras coincidan en el tiempo la suspensi\u00f3n de actividad por dichas causas y el contrato de interinidad del sustituto y, en todo caso, con el l\u00edmite m\u00e1ximo del periodo de suspensi\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Modificaciones de la Ley de Empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 22 bis a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 22 bis. Discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los servicios p\u00fablicos de empleo, sus entidades colaboradoras y las agencias de colocaci\u00f3n sin fines lucrativos, en la gesti\u00f3n de la intermediaci\u00f3n laboral deber\u00e1n velar espec\u00edficamente para evitar la discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los gestores de la intermediaci\u00f3n laboral cuando, en las ofertas de colocaci\u00f3n, apreciasen car\u00e1cter discriminatorio, lo comunicar\u00e1n a quienes hubiesen formulado la oferta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. En particular, se considerar\u00e1n discriminatorias las ofertas referidas a uno de los sexos, salvo que se trate de un requisito profesional esencial y determinante de la actividad a desarrollar."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En todo caso se considerar\u00e1 discriminatoria la oferta referida a uno solo de los sexos basada en exigencias del puesto de trabajo relacionadas con el esfuerzo f\u00edsico.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoctava. Modificaciones de la Ley General de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda modificado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el p\u00e1rrafo primero de la letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 38, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abc) Prestaciones econ\u00f3micas en las situaciones de incapacidad temporal; maternidad; paternidad; riesgo durante el embarazo; riesgo durante la lactancia natural; invalidez, en sus modalidades contributiva y no contributiva; jubilaci\u00f3n, en sus modalidades contributiva y no contributiva; desempleo, en sus niveles contributivo y asistencial; muerte y supervivencia; as\u00ed como las que se otorguen en las contingencias y situaciones especiales que reglamentariamente se determinen por Real Decreto, a propuesta del Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 106, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. La obligaci\u00f3n de cotizar continuar\u00e1 en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, cualquiera que sea su causa, en la de maternidad, en la de paternidad, en la de riesgo durante el embarazo y en la de riesgo durante la lactancia natural, as\u00ed como en las dem\u00e1s situaciones previstas en el art\u00edculo 125 en que as\u00ed se establezca reglamentariamente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 124, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Las cuotas correspondientes a la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, de maternidad, de paternidad, de riesgo durante el embarazo o de riesgo durante la lactancia natural ser\u00e1n computables a efectos de los distintos per\u00edodos previos de cotizaci\u00f3n exigidos para el derecho a las prestaciones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 124, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. El per\u00edodo por maternidad o paternidad que subsista a la fecha de extinci\u00f3n del contrato de trabajo, o que se inicie durante la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo, ser\u00e1 considerado como per\u00edodo de cotizaci\u00f3n efectiva a efectos de las correspondientes prestaciones de la Seguridad Social por jubilaci\u00f3n, incapacidad permanente, muerte y supervivencia, maternidad y paternidad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 125, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La situaci\u00f3n legal de desempleo total durante la que el trabajador perciba prestaci\u00f3n por dicha contingencia ser\u00e1 asimilada a la de alta. Asimismo, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de situaci\u00f3n asimilada a la de alta, con cotizaci\u00f3n, salvo en lo que respecta a los subsidios por riesgo durante el embarazo y por riesgo durante la lactancia natural, la situaci\u00f3n del trabajador durante el per\u00edodo correspondiente a vacaciones anuales retribuidas que no hayan sido disfrutadas por el mismo con anterioridad a la finalizaci\u00f3n del contrato.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica el Cap\u00edtulo IV bis del T\u00edtulo II, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "\u00abCap\u00edtulo IV bis"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Maternidad"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "[ignorar]Secci\u00f3n primera. Supuesto general"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 bis.  Situaciones protegidas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A efectos de la prestaci\u00f3n por maternidad prevista en esta Secci\u00f3n, se consideran situaciones protegidas la maternidad, la adopci\u00f3n y el acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que, en este \u00faltimo caso, su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, y aunque dichos acogimientos sean provisionales, durante los per\u00edodos de descanso que por tales situaciones se disfruten, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 48.4 del Texto Refundido del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, y en el art\u00edculo 30.3 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la reforma de la funci\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 ter. Beneficiarios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Ser\u00e1n beneficiarios del subsidio por maternidad los trabajadores por cuenta ajena, cualquiera que sea su sexo, que disfruten de los descansos referidos en el art\u00edculo anterior, siempre que, reuniendo la condici\u00f3n general exigida en el art\u00edculo 124.1 y las dem\u00e1s que reglamentariamente se establezcan, acrediten los siguientes per\u00edodos m\u00ednimos de cotizaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Si el trabajador tiene menos de 21 a\u00f1os de edad en la fecha del parto o en la fecha de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento o de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n, no se exigir\u00e1 per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Si el trabajador tiene cumplidos entre 21 y 26 a\u00f1os de edad en la fecha del parto o en la fecha de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento o de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n, el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n exigido ser\u00e1 de 90 d\u00edas cotizados dentro de los siete a\u00f1os inmediatamente anteriores al momento de inicio del descanso. Se considerar\u00e1 cumplido el mencionado requisito si, alternativamente, el trabajador acredita 180 d\u00edas cotizados a lo largo de su vida laboral, con anterioridad a esta \u00faltima fecha."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Si el trabajador es mayor de 26 a\u00f1os de edad en la fecha del parto o en la fecha de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento o de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituye la adopci\u00f3n, el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n exigido ser\u00e1 de 180 d\u00edas dentro de los siete a\u00f1os inmediatamente anteriores al momento de inicio del descanso. Se considerar\u00e1 cumplido el mencionado requisito si, alternativamente, el trabajador acredita 360 d\u00edas cotizados a lo largo de su vida laboral, con anterioridad a esta \u00faltima fecha."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. En el supuesto de parto, y con aplicaci\u00f3n exclusiva a la madre biol\u00f3gica, la edad se\u00f1alada en el apartado anterior ser\u00e1 la que tenga cumplida la interesada en el momento de inicio del descanso, tom\u00e1ndose como referente el momento del parto a efectos de verificar la acreditaci\u00f3n del per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n que, en su caso, corresponda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. En los supuestos previstos en el pen\u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 48.4 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, y en el p\u00e1rrafo octavo del art\u00edculo 30.3 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de medidas para la reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica, la edad se\u00f1alada en el apartado 1 ser\u00e1 la que tengan cumplida los interesados en el momento de inicio del descanso, tom\u00e1ndose como referente el momento de la resoluci\u00f3n a efectos de verificar la acreditaci\u00f3n del per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n que, en su caso, corresponda."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 qu\u00e1ter. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por maternidad consistir\u00e1 en un subsidio equivalente al 100 por 100 de la base reguladora correspondiente. A tales efectos, la base reguladora ser\u00e1 equivalente a la que est\u00e9 establecida para la prestaci\u00f3n de incapacidad temporal, derivada de contingencias comunes."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 quinquies. P\u00e9rdida o suspensi\u00f3n del derecho al subsidio por maternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El derecho al subsidio por maternidad podr\u00e1 ser denegado, anulado o suspendido, cuando el beneficiario hubiera actuado fraudulentamente para obtener o conservar dicha prestaci\u00f3n, as\u00ed como cuando trabajara por cuenta propia o ajena durante los correspondientes per\u00edodos de descanso."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "[ignorar]Secci\u00f3n segunda. Supuesto especial"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 sexies. Beneficiarias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1n beneficiarias del subsidio por maternidad previsto en esta Secci\u00f3n las trabajadoras por cuenta ajena que, en caso de parto, re\u00fanan todos los requisitos establecidos para acceder a la prestaci\u00f3n por maternidad regulada en la Secci\u00f3n anterior, salvo el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n establecido en el art\u00edculo 133 ter."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 septies. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n ser\u00e1 igual al 100 por 100 del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples (IPREM) vigente en cada momento, salvo que la base reguladora calculada conforme al art\u00edculo 133 quater o a la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima fuese de cuant\u00eda inferior, en cuyo caso se estar\u00e1 a \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n, que tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de no contributiva a los efectos del art\u00edculo 86, ser\u00e1 de 42 d\u00edas naturales a contar desde el parto, pudiendo denegarse, anularse o suspenderse el derecho por la mismas causas establecidas en el art\u00edculo 133 quinquies.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. El actual Cap\u00edtulo IV ter del T\u00edtulo II, pasa a ser el Cap\u00edtulo IV quater, introduci\u00e9ndose en dicho T\u00edtulo un nuevo Cap\u00edtulo IV ter, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "\u00abCap\u00edtulo IV ter"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Paternidad"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 octies. Situaci\u00f3n protegida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A efectos de la prestaci\u00f3n por paternidad, se considerar\u00e1n situaciones protegidas el nacimiento de hijo, la adopci\u00f3n y el acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que, en este \u00faltimo caso, su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, y aunque dichos acogimientos sean provisionales, durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n que, por tales situaciones, se disfrute de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 48. bis del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, o durante el per\u00edodo de permiso que se disfrute, en los mismos supuestos, de acuerdo con lo dispuesto en la letra a) del art\u00edculo 30.1 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 nonies. Beneficiarios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1n beneficiarios del subsidio por paternidad los trabajadores por cuenta ajena que disfruten de la suspensi\u00f3n referida en el art\u00edculo anterior, siempre que, reuniendo la condici\u00f3n general exigida en el art\u00edculo 124.1, acrediten un per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n de 180 d\u00edas, dentro de los siete a\u00f1os inmediatamente anteriores a la fecha de inicio de dicha suspensi\u00f3n, o, alternativamente, 360 d\u00edas a lo largo de su vida laboral con anterioridad a la mencionada fecha, y re\u00fanan las dem\u00e1s condiciones que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 133 decies. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por paternidad consistir\u00e1 en un subsidio que se determinar\u00e1 en la forma establecida por el art\u00edculo 133 quater para la prestaci\u00f3n por maternidad, y podr\u00e1 ser denegada, anulada o suspendida por las mismas causas establecidas para esta \u00faltima.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se modifica el art\u00edculo 134 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto-Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en los t\u00e9rminos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 134. Situaci\u00f3n protegida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante el embarazo, se considera situaci\u00f3n protegida el periodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo en los supuestos en que, debiendo la mujer trabajadora cambiar de puesto de trabajo por otro compatible con su estado, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 26, apartado 3, de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, dicho cambio de puesto no resulte t\u00e9cnica u objetivamente posible, o no pueda razonablemente exigirse por motivos justificados."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prestaci\u00f3n correspondiente a la situaci\u00f3n de riesgo durante el embarazo tendr\u00e1 la naturaleza de prestaci\u00f3n derivada de contingencias profesionales.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se modifica el art\u00edculo 135 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 135. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante el embarazo se conceder\u00e1 a la mujer trabajadora en los t\u00e9rminos y condiciones previstos en esta Ley para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de incapacidad temporal derivada de contingencias profesionales, con las particularidades establecidas en los apartados siguientes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica nacer\u00e1 el d\u00eda en que se inicie la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo y finalizar\u00e1 el d\u00eda anterior a aqu\u00e9l en que se inicie la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad o el de reincorporaci\u00f3n de la mujer trabajadora a su puesto de trabajo anterior o a otro compatible con su estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica consistir\u00e1 en subsidio equivalente al 100 por 100 de la base reguladora correspondiente. A tales efectos, la base reguladora ser\u00e1 equivalente a la que est\u00e9 establecida para la prestaci\u00f3n de incapacidad temporal, derivada de contingencias profesionales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. La gesti\u00f3n y el pago de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante el embarazo corresponder\u00e1 a la Entidad Gestora o a la Mutua de Accidentes de Trabajo y Enfermedades Profesionales de la Seguridad Social en funci\u00f3n de la entidad con la que la empresa tenga concertada la cobertura de los riesgos profesionales.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se a\u00f1ade un nuevo Cap\u00edtulo IV quinquies en el T\u00edtulo II, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "\u00abCap\u00edtulo IV quinquies"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Riesgo durante la lactancia natural"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 135 bis. Situaci\u00f3n protegida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante la lactancia natural, se considera situaci\u00f3n protegida el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo en los supuestos en que, debiendo la mujer trabajadora cambiar de puesto de trabajo por otro compatible con su situaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 26.4 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, dicho cambio de puesto no resulte t\u00e9cnica u objetivamente posible, o no pueda razonablemente exigirse por motivos justificados."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 135 ter. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante la lactancia natural se conceder\u00e1 a la mujer trabajadora en los t\u00e9rminos y condiciones previstos en esta ley para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por riesgo durante el embarazo, y se extinguir\u00e1 en el momento en que el hijo cumpla nueve meses, salvo que la beneficiaria se haya reincorporado con anterioridad a su puesto de trabajo anterior o a otro compatible con su situaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. Se modifica la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 172, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) Los perceptores de los subsidios de incapacidad temporal, riesgo durante el embarazo, maternidad, paternidad o riesgo durante la lactancia natural, que cumplan el per\u00edodo de cotizaci\u00f3n que, en su caso, est\u00e9 establecido.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. Se modifica el art\u00edculo 180, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 180. Prestaciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los dos primeros a\u00f1os del per\u00edodo de excedencia que los trabajadores, de acuerdo con el art\u00edculo 46.3 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, disfruten en raz\u00f3n del cuidado de cada hijo o menor acogido, en los supuestos de acogimiento familiar permanente o preadoptivo, aunque \u00e9stos sean provisionales, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de per\u00edodo de cotizaci\u00f3n efectiva a efectos de las correspondientes prestaciones de la Seguridad Social por jubilaci\u00f3n, incapacidad permanente, muerte y supervivencia, maternidad y paternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El per\u00edodo de cotizaci\u00f3n efectiva a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 30 meses si la unidad familiar de la que forma parte el menor en raz\u00f3n de cuyo cuidado se solicita la excedencia, tiene la consideraci\u00f3n de familia numerosa de categor\u00eda general, o de 36 meses, si tiene la de categor\u00eda especial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. De igual modo, se considerar\u00e1 efectivamente cotizado a los efectos de las prestaciones indicadas en el apartado anterior, el primer a\u00f1o del per\u00edodo de excedencia que los trabajadores disfruten, de acuerdo con el art\u00edculo 46.3 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, en raz\u00f3n del cuidado de otros familiares, hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que, por razones de edad, accidente, enfermedad o discapacidad, no puedan valerse por s\u00ed mismos, y no desempe\u00f1en una actividad retribuida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las cotizaciones realizadas durante los dos primeros a\u00f1os del per\u00edodo de reducci\u00f3n de jornada por cuidado de menor previsto en el art\u00edculo 37.5 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, se computar\u00e1n incrementadas hasta el 100 por 100 de la cuant\u00eda que hubiera correspondido si se hubiera mantenido sin dicha reducci\u00f3n la jornada de trabajo, a efectos de las prestaciones se\u00f1aladas en el apartado 1. Dicho incremento vendr\u00e1 exclusivamente referido al primer a\u00f1o en el resto de supuestos de reducci\u00f3n de jornada contemplados en el mencionado art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Cuando las situaciones de excedencia se\u00f1aladas en los apartados 1 y 2 hubieran estado precedidas por una reducci\u00f3n de jornada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 37.5 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, a efectos de la consideraci\u00f3n como cotizados de los per\u00edodos de excedencia que correspondan, las cotizaciones realizadas durante la reducci\u00f3n de jornada se computar\u00e1n incrementadas hasta el 100 por 100 de la cuant\u00eda que hubiera correspondido si se hubiera mantenido sin dicha reducci\u00f3n la jornada de trabajo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 5 al art\u00edculo 211, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. En los supuestos de reducci\u00f3n de jornada previstos en los apartados 4 bis, 5 y 7 del art\u00edculo 37 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, para el c\u00e1lculo de la base reguladora, las bases de cotizaci\u00f3n se computar\u00e1n incrementadas hasta el cien por cien de la cuant\u00eda que hubiera correspondido si se hubiera mantenido, sin reducci\u00f3n, el trabajo a tiempo completo o parcial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si la situaci\u00f3n legal de desempleo se produce estando el trabajador en las situaciones de reducci\u00f3n de jornada citadas, las cuant\u00edas m\u00e1xima y m\u00ednima a que se refieren los apartados anteriores se determinar\u00e1n teniendo en cuenta el indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples en funci\u00f3n de las horas trabajadas antes de la reducci\u00f3n de la jornada.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Catorce. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 217, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La cuant\u00eda del subsidio ser\u00e1 igual al 80 por 100 del indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples mensual, vigente en cada momento."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el caso de desempleo por p\u00e9rdida de un trabajo a tiempo parcial tambi\u00e9n se percibir\u00e1 la cuant\u00eda antes indicada.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Quince. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 222, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Cuando el trabajador se encuentre en situaci\u00f3n de maternidad o de paternidad y durante las mismas se extinga su contrato por alguna de las causas previstas en el apartado 1 del art\u00edculo 208, seguir\u00e1 percibiendo la prestaci\u00f3n por maternidad o por paternidad hasta que se extingan dichas situaciones, pasando entonces a la situaci\u00f3n legal de desempleo y a percibir, si re\u00fane los requisitos necesarios, la correspondiente prestaci\u00f3n. En este caso no se descontar\u00e1 del per\u00edodo de percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo el tiempo que hubiera permanecido en situaci\u00f3n de maternidad o de paternidad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecis\u00e9is. Se modifican los p\u00e1rrafos tercero y cuarto del apartado 3 del art\u00edculo 222, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abCuando el trabajador est\u00e9 percibiendo la prestaci\u00f3n por desempleo total y pase a la situaci\u00f3n de maternidad o de paternidad, percibir\u00e1 la prestaci\u00f3n por estas \u00faltimas contingencias en la cuant\u00eda que corresponda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El per\u00edodo de percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo no se ampliar\u00e1 por la circunstancia de que el trabajador pase a la situaci\u00f3n de incapacidad temporal. Durante dicha situaci\u00f3n, la Entidad Gestora de las prestaciones por desempleo continuar\u00e1 satisfaciendo las cotizaciones a la Seguridad Social conforme a lo previsto en el p\u00e1rrafo b) del apartado 1 del art\u00edculo 206.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecisiete. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo quinto al apartado 3 del art\u00edculo 222, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSi el trabajador pasa a la situaci\u00f3n de maternidad o de paternidad, se le suspender\u00e1 la prestaci\u00f3n por desempleo y la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social antes indicada y pasar\u00e1 a percibir la prestaci\u00f3n por maternidad o por paternidad, gestionada directamente por su Entidad Gestora. Una vez extinguida la prestaci\u00f3n por maternidad o por paternidad, se reanudar\u00e1 la prestaci\u00f3n por desempleo, en los t\u00e9rminos recogidos en el art\u00edculo 212.3.b), por la duraci\u00f3n que restaba por percibir y la cuant\u00eda que correspond\u00eda en el momento de la suspensi\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dieciocho. Se modifica la disposici\u00f3n adicional sexta, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional sexta. Protecci\u00f3n de los trabajadores contratados para la formaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n comprender\u00e1, como contingencias, situaciones protegibles y prestaciones, las derivadas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, la asistencia sanitaria en los casos de enfermedad com\u00fan, accidente no laboral y maternidad, las prestaciones econ\u00f3micas por incapacidad temporal derivadas de riesgos comunes, por maternidad y paternidad, por riesgo durante el embarazo y riesgo durante la lactancia natural y las pensiones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diecinueve. Se modifica la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se modifica la letra a) de la regla segunda del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00aba) Para acreditar los per\u00edodos de cotizaci\u00f3n necesarios para causar derecho a las prestaciones de jubilaci\u00f3n, incapacidad permanente, muerte y supervivencia, incapacidad temporal, maternidad y paternidad, se computar\u00e1n exclusivamente las cotizaciones efectuadas en funci\u00f3n de las horas trabajadas, tanto ordinarias como complementarias, calculando su equivalencia en d\u00edas te\u00f3ricos de cotizaci\u00f3n. A tal fin, el n\u00famero de horas efectivamente trabajadas se dividir\u00e1 por cinco, equivalente diario del c\u00f3mputo de mil ochocientas veintis\u00e9is horas anuales.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Se modifica la letra a) de la regla tercera del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00aba) La base reguladora de las prestaciones de jubilaci\u00f3n e incapacidad permanente se calcular\u00e1 conforme a la regla general. Para las prestaciones por maternidad y por paternidad, la base reguladora diaria ser\u00e1 el resultado de dividir la suma de las bases de cotizaci\u00f3n acreditadas en la empresa durante el a\u00f1o anterior a la fecha del hecho causante entre 365.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veinte. Se modifica el apartado 4 de la disposici\u00f3n adicional octava, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. Lo previsto en los art\u00edculos 134, 135, 135 bis, 135 ter y 166 ser\u00e1 aplicable, en su caso, a los trabajadores por cuenta ajena de los reg\u00edmenes especiales. Lo previsto en los art\u00edculos 112 bis y 162.6 ser\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n a los trabajadores por cuenta ajena de los reg\u00edmenes especiales con excepci\u00f3n de los incluidos en los reg\u00edmenes especiales agrario y de empleados de hogar. Asimismo, lo dispuesto en los art\u00edculos 134, 135, 135 bis, 135 ter y 166 resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores por cuenta propia incluidos en los reg\u00edmenes especiales de trabajadores del mar, agrario y de trabajadores aut\u00f3nomos, en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan reglamentariamente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veintiuno. Se modifica la disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima bis, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional und\u00e9cima bis. Prestaciones por maternidad y por paternidad en los Reg\u00edmenes Especiales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los trabajadores por cuenta ajena y por cuenta propia incluidos en los distintos Reg\u00edmenes Especiales del sistema tendr\u00e1n derecho a las prestaciones establecidas en el Cap\u00edtulo IV bis y en el Cap\u00edtulo IV ter del T\u00edtulo II de la presente Ley, con la misma extensi\u00f3n y en los mismos t\u00e9rminos y condiciones all\u00ed previstos para los trabajadores del R\u00e9gimen General."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. En el supuesto de trabajadores por cuenta propia, los periodos durante los que se tendr\u00e1 derecho a percibir los subsidios por maternidad y por paternidad ser\u00e1n coincidentes, en lo relativo tanto a su duraci\u00f3n como a su distribuci\u00f3n, con los per\u00edodos de descanso laboral establecido para los trabajadores por cuenta ajena, pudiendo dar comienzo el abono del subsidio por paternidad a partir del momento del nacimiento del hijo. Los trabajadores por cuenta propia podr\u00e1n, igualmente, percibir el subsidio por maternidad y por paternidad en r\u00e9gimen de jornada parcial, en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Tanto para los trabajadores por cuenta propia incluidos en los distintos Reg\u00edmenes Especiales como para los trabajadores pertenecientes al R\u00e9gimen Especial de Empleados de Hogar que sean responsables de la obligaci\u00f3n de cotizar, ser\u00e1 requisito imprescindible para el reconocimiento y abono de la prestaci\u00f3n que los interesados se hallen al corriente en el pago de las cuotas a la Seguridad Social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veintid\u00f3s. Se da nueva redacci\u00f3n a la disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima ter, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional und\u00e9cima ter. Gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3micas por maternidad y por paternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3micas de maternidad y de paternidad reguladas en la presente ley corresponder\u00e1 directa y exclusivamente a la entidad gestora correspondiente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Veintitr\u00e9s. Se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima cuarta, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima cuarta. Per\u00edodos de cotizaci\u00f3n asimilados por parto."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A efectos de las pensiones contributivas de jubilaci\u00f3n y de incapacidad permanente de cualquier r\u00e9gimen de la Seguridad Social, se computar\u00e1n, a favor de la trabajadora solicitante de la pensi\u00f3n, un total de 112 d\u00edas completos de cotizaci\u00f3n por cada parto de un solo hijo y de 14 d\u00edas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo, \u00e9ste incluido, si el parto fuera m\u00faltiple, salvo si, por ser trabajadora o funcionaria en el momento del parto, se hubiera cotizado durante la totalidad de las diecis\u00e9is semanas o, si el parto fuese m\u00faltiple, durante el tiempo que corresponda.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimonovena. Modificaciones a la Ley de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifican los siguientes preceptos de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 29.4, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abTambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un periodo de excedencia de duraci\u00f3n no superior a tres a\u00f1os, los funcionarios para atender al cuidado de un familiar que se encuentre a su cargo, hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente, enfermedad o discapacidad no pueda valerse por s\u00ed mismo y no desempe\u00f1e actividad retribuida.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el p\u00e1rrafo quinto del art\u00edculo 29.4, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl periodo de permanencia en esta situaci\u00f3n ser\u00e1 computable a efectos de trienios, consolidaci\u00f3n de grado personal y derechos pasivos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los funcionarios podr\u00e1n participar en los cursos de formaci\u00f3n que convoque la Administraci\u00f3n. Durante los dos primeros a\u00f1os, tendr\u00e1n derecho a la reserva del puesto de trabajo que desempe\u00f1aban. Transcurrido este periodo, dicha reserva lo ser\u00e1 al puesto en la misma localidad y de igual nivel y retribuci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se suprime el actual p\u00e1rrafo sexto del art\u00edculo 29.4."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuatro. Se modifica la denominaci\u00f3n del art\u00edculo 29.8 que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abExcedencia por raz\u00f3n de violencia de g\u00e9nero sobre la mujer funcionaria.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se a\u00f1ade un p\u00e1rrafo, a continuaci\u00f3n del primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 29.8, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abIgualmente, durante los dos primeros meses de esta excedencia la funcionaria tendr\u00e1 derecho a percibir las retribuciones \u00edntegras y, en su caso, las prestaciones familiares por hijo a cargo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica la letra a) del art\u00edculo 30.1, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Se conceder\u00e1n permisos por las siguientes causas justificadas:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Por el nacimiento, acogimiento, o adopci\u00f3n de un hijo, quince d\u00edas a disfrutar por el padre a partir de la fecha del nacimiento, de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento o de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituya la adopci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se crea una nueva letra a bis), en el art\u00edculo 30.1, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00aba bis) Por el fallecimiento, accidente o enfermedad graves de un familiar dentro del primer grado de consanguinidad o afinidad, tres d\u00edas h\u00e1biles cuando el suceso se produzca en la misma localidad, y cinco d\u00edas h\u00e1biles cuando sea en distinta localidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cuando se trate del fallecimiento, accidente o enfermedad graves de un familiar dentro del segundo grado de consanguinidad o afinidad, el permiso ser\u00e1 de dos d\u00edas h\u00e1biles cuando el suceso se produzca en la misma localidad y cuatro d\u00edas h\u00e1biles cuando sea en distinta localidad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se modifica la letra f) del art\u00edculo 30.1 y se a\u00f1aden dos p\u00e1rrafos a dicha letra, quedando la redacci\u00f3n de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLa funcionaria, por lactancia de un hijo menor de doce meses, tendr\u00e1 derecho a una hora diaria de ausencia del trabajo, que podr\u00e1 dividir en dos fracciones. Este derecho podr\u00e1 sustituirse por una reducci\u00f3n de la jornada normal en media hora al inicio y al final de la jornada, o en una hora al inicio o al final de la jornada, con la misma finalidad. Este derecho podr\u00e1 ser ejercido indistintamente por uno u otro de los progenitores, en el caso de que ambos trabajen."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Igualmente, la funcionaria podr\u00e1 solicitar la sustituci\u00f3n del tiempo de lactancia por un permiso retribuido que acumule en jornadas completas el tiempo correspondiente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Este permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de parto m\u00faltiple.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se modifica el primer p\u00e1rrafo de la letra f bis) del art\u00edculo 30.1 que queda redactada de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abf bis) En los casos de nacimientos de hijos prematuros o que por cualquier causa deban permanecer hospitalizados a continuaci\u00f3n del parto, la funcionaria o el funcionario tendr\u00e1n derecho a ausentarse del trabajo durante un m\u00e1ximo de dos horas percibiendo las retribuciones \u00edntegras. Asimismo, tendr\u00e1n derecho a reducir su jornada de trabajo hasta un m\u00e1ximo de dos horas, con la disminuci\u00f3n proporcional de sus retribuciones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se modifica el primer p\u00e1rrafo de la letra g) del art\u00edculo 30.1, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg) El funcionario que, por razones de guarda legal, tenga a su cuidado directo alg\u00fan menor de doce a\u00f1os, persona mayor que requiera especial dedicaci\u00f3n o a una persona con discapacidad, que no desempe\u00f1e actividad retribuida, tendr\u00e1 derecho a la disminuci\u00f3n de su jornada de trabajo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. Se a\u00f1ade una letra g bis) al art\u00edculo 30.1 con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg bis) El funcionario que precise atender al cuidado de un familiar en primer grado, tendr\u00e1 derecho a solicitar una reducci\u00f3n de hasta el cincuenta por ciento de la jornada laboral, con car\u00e1cter retribuido, por razones de enfermedad muy grave y por el plazo m\u00e1ximo de un mes. Si hubiera m\u00e1s de un titular de este derecho por el mismo hecho causante, el tiempo de disfrute de esta reducci\u00f3n se podr\u00e1 prorratear entre los mismos, respetando, en todo caso, el plazo m\u00e1ximo de un mes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. Se a\u00f1ade al final del art\u00edculo 30.2 lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab... y por deberes derivados de la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Trece. Se modifica el art\u00edculo 30.3, que queda redactado de la siguiente manera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn el supuesto de parto, la duraci\u00f3n del permiso ser\u00e1 de diecis\u00e9is semanas ininterrumpidas ampliables en el caso de parto m\u00faltiple en dos semanas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo. El permiso se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de la funcionaria siempre que seis semanas sean inmediatamente posteriores al parto. En caso de fallecimiento de la madre, el otro progenitor podr\u00e1 hacer uso de la totalidad o, en su caso, de la parte que reste del permiso."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo anterior, y sin perjuicio de las seis semanas inmediatas posteriores al parto de descanso obligatorio para la madre, en el caso de que ambos progenitores trabajen, la madre, al iniciarse el per\u00edodo de descanso por maternidad, podr\u00e1 optar por que el otro progenitor disfrute de una parte determinada e ininterrumpida del per\u00edodo de descanso posterior al parto, bien de forma simult\u00e1nea o sucesiva con el de la madre. El otro progenitor podr\u00e1 seguir disfrutando del permiso de maternidad inicialmente cedido, aunque en el momento previsto para la reincorporaci\u00f3n de la madre al trabajo \u00e9sta se encuentre en situaci\u00f3n de incapacidad temporal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos de parto prematuro y en aqu\u00e9llos en que, por cualquier otra causa, el neonato deba permanecer hospitalizado a continuaci\u00f3n del parto, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n se ampliar\u00e1 en tantos d\u00edas como el neonato se encuentre hospitalizado, con un m\u00e1ximo de trece semanas adicionales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de adopci\u00f3n o de acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que el acogimiento simple sea de duraci\u00f3n no inferior a un a\u00f1o, y con independencia de la edad que tenga el menor, el permiso tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de diecis\u00e9is semanas ininterrumpidas, ampliables en el supuesto de adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiple en dos semanas m\u00e1s por cada hijo a partir del segundo, contadas a la elecci\u00f3n del funcionario, bien a partir de la decisi\u00f3n administrativa o judicial de acogimiento bien a partir de la resoluci\u00f3n judicial por la que se constituya la adopci\u00f3n, sin que en ning\u00fan caso un mismo menor pueda dar derecho a varios per\u00edodos de disfrute de este permiso. En el caso de que ambos progenitores trabajen, el permiso se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de los interesados, que podr\u00e1n disfrutarlo de forma simult\u00e1nea o sucesiva, siempre con per\u00edodos ininterrumpidos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En el supuesto de discapacidad del hijo o del menor adoptado o acogido, el permiso a que se refiere este apartado tendr\u00e1 una duraci\u00f3n adicional de dos semanas. En caso de que ambos progenitores trabajen, este per\u00edodo adicional se distribuir\u00e1 a opci\u00f3n de los interesados, que podr\u00e1n disfrutarlo de forma simult\u00e1nea o sucesiva y siempre de forma ininterrumpida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos de disfrute simult\u00e1neo de per\u00edodos de descanso, la suma de los mismos no podr\u00e1 exceder de las diecis\u00e9is semanas previstas en los apartados anteriores o de las que correspondan en caso de parto, adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiple y de discapacidad del hijo o menor adoptado o acogido."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los permisos a que se refiere el presente apartado podr\u00e1n disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o a tiempo parcial, a solicitud de los funcionarios y si lo permiten las necesidades del servicio, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de adopci\u00f3n internacional, cuando sea necesario el desplazamiento previo de los progenitores al pa\u00eds de origen del adoptado, el funcionario tendr\u00e1 derecho a disfrutar de un permiso de hasta dos meses de duraci\u00f3n percibiendo durante este periodo exclusivamente las retribuciones b\u00e1sicas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Con independencia del permiso previsto en el p\u00e1rrafo anterior, y para el supuesto contemplado en el mismo, el permiso por adopci\u00f3n y acogimiento, tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que el acogimiento simple sea de duraci\u00f3n no inferior a un a\u00f1o, podr\u00e1 iniciarse hasta cuatro semanas antes de la resoluci\u00f3n por la que se constituye la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Durante el disfrute de los permisos regulados en este apartado se podr\u00e1 participar en los cursos de formaci\u00f3n que convoque la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los casos previstos en este apartado, el tiempo transcurrido en la situaci\u00f3n de permiso por parto o maternidad se computar\u00e1 como de servicio efectivo a todos los efectos, garantiz\u00e1ndose la plenitud de derechos econ\u00f3micos de la funcionaria y, en su caso, del otro progenitor funcionario, durante todo el per\u00edodo de duraci\u00f3n del permiso, y, en su caso, durante los per\u00edodos posteriores al disfrute de \u00e9ste, si de acuerdo con la normativa aplicable, el derecho a percibir alg\u00fan concepto retributivo se determina en funci\u00f3n del per\u00edodo de disfrute del permiso."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los funcionarios que hayan hecho uso del permiso por parto o maternidad, tendr\u00e1n derecho, una vez finalizado el per\u00edodo de permiso a reintegrarse a su puesto de trabajo en t\u00e9rminos y condiciones que no le resulten menos favorables al disfrute del permiso, as\u00ed como a beneficiarse de cualquier mejora en las condiciones de trabajo a las que hubiera podido tener derecho durante su ausencia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima. Modificaciones de la Ley de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley 17/1999, de 18 de mayo, de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas, queda modificada como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 108.2:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Reglamentariamente se determinar\u00e1 la composici\u00f3n, incompatibilidades y normas de funcionamiento de los \u00f3rganos de evaluaci\u00f3n, adecu\u00e1ndose en lo posible al principio de composici\u00f3n equilibrada en los t\u00e9rminos definidos en la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres. En todo caso, estar\u00e1n constituidos por personal militar de mayor empleo que los evaluados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se incluye un nuevo apartado cuarto en el art\u00edculo 112, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. A la mujer se le dar\u00e1 especial protecci\u00f3n en situaciones de embarazo, parto y posparto para cumplir las condiciones para el ascenso a todos los empleos de militar profesional.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 132, en los t\u00e9rminos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abDurante el per\u00edodo de embarazo y previo informe facultativo, podr\u00e1 asignarse a la mujer militar profesional a un puesto org\u00e1nico o cometido distinto al que estuviera ocupando, que resulte adecuado a las circunstancias de su estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos de parto o adopci\u00f3n se tendr\u00e1 derecho a los correspondientes permisos de la madre y del padre, de conformidad con la legislaci\u00f3n vigente para el personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La aplicaci\u00f3n de estos supuestos no supondr\u00e1 p\u00e9rdida del destino.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 141.1.e), que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Lo soliciten para atender al cuidado de los hijos o en caso de acogimiento tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, aunque \u00e9stos sean provisionales, de menores de hasta seis a\u00f1os, o de menores de edad que sean mayores de seis a\u00f1os cuando se trate de menores discapacitados o que por sus circunstancias y experiencias personales o por provenir del extranjero, tengan especiales dificultades de inserci\u00f3n social y familiar debidamente acreditados por los servicios sociales competentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un per\u00edodo de excedencia de duraci\u00f3n no superior a un a\u00f1o los que lo soliciten para encargarse del cuidado directo de un familiar, hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente o enfermedad no pueda valerse por s\u00ed mismo y no desempe\u00f1e actividad retribuida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No podr\u00e1 concederse la situaci\u00f3n de excedencia voluntaria por estas causas cuando al c\u00f3nyuge o persona con an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad o a otro familiar del militar se le hubieran reconocido los derechos derivados de esta situaci\u00f3n administrativa y en relaci\u00f3n al mismo causante."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A la situaci\u00f3n de excedencia voluntaria tambi\u00e9n se pasar\u00e1 por agrupaci\u00f3n familiar cuando el c\u00f3nyuge resida en otro municipio por haber obtenido un puesto de trabajo de car\u00e1cter definitivo en cualquiera de las Administraciones p\u00fablicas o un destino de los contemplados en el art\u00edculo 126.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se incluye un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 148, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. Los militares de complemento y los militares profesionales de tropa y mariner\u00eda que, en el momento de finalizar su relaci\u00f3n de servicios con las Fuerzas Armadas, se encontrasen en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por accidente o enfermedad derivada del servicio, o en situaci\u00f3n de embarazo, parto o posparto, no causar\u00e1n baja en las Fuerzas Armadas y se prorrogar\u00e1 su compromiso hasta finalizar esas situaciones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera. Modificaciones de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El apartado 3 del art\u00edculo 69 del texto articulado de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado, aprobado por Decreto 315/1964, de 7 de febrero, queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Cuando las circunstancias a que se refieren los n\u00fameros 3 y 4 del art\u00edculo 26 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, afectasen a una funcionaria incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del mutualismo administrativo, podr\u00e1 concederse licencia por riesgo durante el embarazo o licencia por riesgo durante la lactancia en los mismos t\u00e9rminos y condiciones que las previstas en los n\u00fameros anteriores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 55/2003, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 59 de la ley 55/2003, del estatuto marco del personal estatutario de los servicios de salud, con el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Las medidas especiales previstas en este art\u00edculo no podr\u00e1n afectar al personal que se encuentre en situaci\u00f3n de permiso por maternidad o licencia por riesgo durante el embarazo o por riesgo durante la lactancia natural.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 61 de la ley 55/2003, del estatuto marco del personal estatutario de los servicios de salud con el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. El personal estatutario tendr\u00e1 derecho a disfrutar del r\u00e9gimen de permisos y licencias, incluida la licencia por riesgo durante el embarazo, establecido para los funcionarios p\u00fablicos por la Ley 39/1999, de 5 de noviembre, sobre conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral de las personas trabajadoras y por la ley org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima tercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifican los art\u00edculos 22 y 12.b) de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, aprobada por Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, que en adelante tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 22. Situaci\u00f3n de riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tendr\u00e1 la misma consideraci\u00f3n y efectos que la situaci\u00f3n de incapacidad temporal la situaci\u00f3n de la mujer funcionaria que haya obtenido licencia por riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural de hijos menores de nueve meses, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 69 del Texto Articulado de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 12. Prestaciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Subsidios por incapacidad temporal, riesgo durante el embarazo o riesgo durante la lactancia natural.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima cuarta. Modificaciones de la Ley de R\u00e9gimen del Personal del Cuerpo de la Guardia Civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley 42/1999, de 25 de noviembre, de R\u00e9gimen del Personal del Cuerpo de la Guardia Civil, queda modificada como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 56.2:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Reglamentariamente se determinar\u00e1 la composici\u00f3n, incompatibilidades y normas de funcionamiento de los \u00f3rganos de evaluaci\u00f3n, adecu\u00e1ndose siempre que sea posible al principio de composici\u00f3n equilibrada en los t\u00e9rminos definidos en la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres. En todo caso estar\u00e1n constituidos por personal del Cuerpo de la Guardia Civil de mayor empleo o antig\u00fcedad que los evaluados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se incluye un nuevo apartado sexto en el art\u00edculo 60, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. A las mujeres se le dar\u00e1 especial protecci\u00f3n en situaciones de embarazo, parto y posparto para cumplir las condiciones para el ascenso a todos los empleos del Cuerpo de la Guardia Civil.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 75:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abDurante el per\u00edodo de embarazo y previo informe facultativo, a la mujer guardia civil se le podr\u00e1 asignar un puesto org\u00e1nico o cometido distinto del que estuviera ocupando, adecuado a las circunstancias de su estado. En los supuestos de parto o adopci\u00f3n, se tendr\u00e1 derecho a los correspondientes permisos de maternidad y paternidad, conforme a la legislaci\u00f3n vigente para el personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas. La aplicaci\u00f3n de estos supuestos no supondr\u00e1 p\u00e9rdida del destino.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 83.1 e), que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Lo soliciten para atender al cuidado de los hijos o en caso de acogimiento tanto preadoptivo como permanente o simple, de conformidad con el C\u00f3digo Civil o las leyes civiles de las Comunidades Aut\u00f3nomas que lo regulen, siempre que su duraci\u00f3n no sea inferior a un a\u00f1o, aunque \u00e9stos sean provisionales, de menores de hasta seis a\u00f1os, o de menores de edad que sean mayores de seis a\u00f1os cuando se trate de menores discapacitados o que por sus circunstancias y experiencias personales o por provenir del extranjero, tengan especiales dificultades de inserci\u00f3n social y familiar debidamente acreditados por los servicios sociales competentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a un per\u00edodo de excedencia de duraci\u00f3n no superior a un a\u00f1o los que lo soliciten para encargarse del cuidado directo de un familiar, hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad que, por razones de edad, accidente o enfermedad, no pueda valerse por s\u00ed mismo, y que no desempe\u00f1e actividad retribuida."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Estos derechos no podr\u00e1n ser ejercidos simult\u00e1neamente por dos o m\u00e1s guardias civiles en relaci\u00f3n con el mismo causante.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima quinta. Modificaci\u00f3n de la Ley General para la Defensa de Consumidores y Usuarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se da nueva redacci\u00f3n al apartado 10 del art\u00edculo 34 de la Ley 26/1984, de 19 de julio, General para la Defensa de Consumidores y Usuarios, pasando su actual contenido a constituir un nuevo apartado 11:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab10. Las conductas discriminatorias en el acceso a los bienes y la prestaci\u00f3n de los servicios, y en especial las previstas como tales en la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima sexta. Modificaci\u00f3n de la Ley de Sociedades An\u00f3nimas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica la indicaci\u00f3n novena del art\u00edculo 200 de la Ley de Sociedades An\u00f3nimas, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1564/1989, de 22 de diciembre, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl n\u00famero medio de personas empleadas en el curso del ejercicio, expresado por categor\u00edas, as\u00ed como los gastos de personal que se refieran al ejercicio, distribuidos como prev\u00e9 el art\u00edculo 189, apartado A.3, cuando no est\u00e9n as\u00ed consignados en la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La distribuci\u00f3n por sexos al t\u00e9rmino del ejercicio del personal de la sociedad, desglosado en un n\u00famero suficiente de categor\u00edas y niveles, entre los que figurar\u00e1n el de altos directivos y el de consejeros.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima s\u00e9ptima. Modificaciones de la Ley de creaci\u00f3n del Instituto de la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 2 bis a la Ley 16/1983, de 24 de octubre, de creaci\u00f3n del Instituto de la Mujer, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 2 bis. Adem\u00e1s de las atribuidas en el art\u00edculo anterior y dem\u00e1s normas vigentes, el Instituto de la Mujer ejercer\u00e1, con independencia, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) la prestaci\u00f3n de asistencia a las v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n para que tramiten sus reclamaciones por discriminaci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) la realizaci\u00f3n de estudios sobre la discriminaci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) la publicaci\u00f3n de informes y la formulaci\u00f3n de recomendaciones sobre cualquier cuesti\u00f3n relacionada con la discriminaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima octava. Designaci\u00f3n del Instituto de la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Instituto de la Mujer ser\u00e1 el organismo competente en el Reino de Espa\u00f1a a efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 8 bis de la Directiva 76/207, de 9 de febrero de 1976, modificada por la Directiva 2002/73, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de septiembre de 2002, relativa a la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en lo que se refiere al acceso al empleo, a la formaci\u00f3n y a la promoci\u00f3n profesionales, y a las condiciones de trabajo y en el art\u00edculo 12 de la Directiva 2004/113, del Consejo, de 13 de diciembre de 2004, sobre aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en el acceso a bienes y servicios y su suministro."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima novena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional tercera a la Ley 5/1984, de 26 de marzo, reguladora del derecho de asilo y de la condici\u00f3n de refugiado, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional tercera."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Lo dispuesto en el apartado 1 del art\u00edculo 3 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las mujeres extranjeras que huyan de sus pa\u00edses de origen debido a un temor fundado a sufrir persecuci\u00f3n por motivos de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima. Modificaciones de la Ley de Ordenaci\u00f3n de los Cuerpos Especiales Penitenciarios y de Creaci\u00f3n del Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley 36/1977, de 23 de mayo, de Ordenaci\u00f3n de los Cuerpos Especiales Penitenciarios y de Creaci\u00f3n del Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias, queda modificada como sigue:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 1:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias estar\u00e1 integrado por personal funcionario, garantizando el acceso al mismo en los t\u00e9rminos definidos en la Ley Org\u00e1nica para la igualdad efectiva de mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se da nueva redacci\u00f3n a la Disposici\u00f3n transitoria primera:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abQuedan extinguidas las actuales escalas masculina y femenina del Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias y sus funcionarios se integran en su totalidad en el Cuerpo de Ayudantes de Instituciones Penitenciarias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima primera. Ampliaci\u00f3n a otros colectivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adoptar\u00e1n las disposiciones necesarias para aplicar lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cimo primera. Diez, en lo relativo a partos prematuros, a los colectivos no inclu\u00eddos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen transitorio de nombramientos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas sobre composici\u00f3n y representaci\u00f3n equilibrada contenidas en la presente Ley ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los nombramientos que se produzcan con posterioridad a su entrada en vigor, sin afectar a los ya realizados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Regulaci\u00f3n reglamentaria de transitoriedad en relaci\u00f3n con el distintivo empresarial en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente, se determinar\u00e1n, a los efectos de obtener el distintivo empresarial en materia de igualdad regulado en el cap\u00edtulo IV del t\u00edtulo IV de esta Ley, las condiciones de convalidaci\u00f3n de las calificaciones atribuidas a las empresas conforme a la normativa anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria tercera. R\u00e9gimen transitorio de procedimientos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los procedimientos administrativos y judiciales ya iniciados con anterioridad a la entrada en vigor de esta Ley no les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la misma, rigi\u00e9ndose por la normativa anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria cuarta. R\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n del deber de negociar en materia de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo 85 del Estatuto de los Trabajadores en materia de igualdad, seg\u00fan la redacci\u00f3n dada por esta Ley, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la negociaci\u00f3n subsiguiente a la primera denuncia del convenio que se produzca a partir de la entrada en vigor de la misma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria quinta. Tablas de mortalidad y supervivencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En tanto no se aprueben las disposiciones reglamentarias a las que se refiere el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 71.1 de la presente Ley, las entidades aseguradoras podr\u00e1n continuar aplicando las tablas de mortalidad y supervivencia y los dem\u00e1s elementos de las bases t\u00e9cnicas, actualmente utilizados, en los que el sexo constituye un factor determinante de la evaluaci\u00f3n del riesgo a partir de datos actuariales y estad\u00edsticos pertinentes y exactos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria sexta. Retroactividad de efectos para medidas de conciliaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los preceptos de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica modificados por esta Ley tendr\u00e1n car\u00e1cter retroactivo respecto de los hechos causantes originados y vigentes a 1 de enero de 2006 en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. R\u00e9gimen transitorio de los nuevos derechos en materia de maternidad, paternidad, riesgo durante el embarazo y consideraci\u00f3n como cotizados a efectos de Seguridad Social de determinados per\u00edodos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La regulaci\u00f3n introducida por esta Ley en materia de suspensi\u00f3n por maternidad y paternidad ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los nacimientos, adopciones o acogimientos que se produzcan o constituyan a partir de su entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las modificaciones introducidas por esta Ley en materia de riesgo durante el embarazo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a las suspensiones que por dicha causa se produzcan a partir de su entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La consideraci\u00f3n como cotizados de los per\u00edodos a que se refieren el apartado 6 del art\u00edculo 124 y la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9simo cuarta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para las prestaciones que se causen a partir de la entrada en vigor de la presente Ley. Iguales efectos se aplicar\u00e1n a la ampliaci\u00f3n del per\u00edodo que se considera como cotizado en el apartado 1 del art\u00edculo 180 de la misma norma y a la consideraci\u00f3n como cotizados al 100 por 100 de los per\u00edodos a que se refieren los apartados 3 y 4 del citado art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria octava. R\u00e9gimen transitorio del subsidio por desempleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La cuant\u00eda del subsidio por desempleo establecida en el segundo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 217 de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada por la presente Ley, se aplicar\u00e1 a los derechos al subsidio por desempleo que nazcan a partir de la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria novena. Ampliaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno ampliar\u00e1 de forma progresiva y gradual, la duraci\u00f3n de la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por paternidad regulado en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cimo primera, apartado Once, y en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cimonovena, apartado Seis, de la presente Ley, hasta alcanzar el objetivo de 4 semanas de este permiso de paternidad a los 6 a\u00f1os de la entrada en vigor de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. Despliegue del impacto de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en el presente a\u00f1o 2007, desarrollar\u00e1 reglamentariamente la Ley de Impacto de G\u00e9nero con la precisi\u00f3n de los indicadores que deben tenerse en cuenta para la elaboraci\u00f3n de dicho informe."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima primera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en el presente a\u00f1o 2007, regular\u00e1 el Fondo de Garant\u00eda previsto en la disposici\u00f3n adicional \u00fanica de la Ley 8/2005, de 8 de julio, que modifica el C\u00f3digo civil y la Ley de Enjuiciamiento Civil en materia de separaci\u00f3n y divorcio, creado y dotado inicialmente en la disposici\u00f3n adicional quincuag\u00e9sima tercera de la Ley 42/2006, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2007."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan derogadas cuantas normas de igual o inferior rango se opongan o contradigan lo dispuesto en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Fundamento constitucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los preceptos contenidos en el T\u00edtulo Preliminar, el T\u00edtulo I, el Cap\u00edtulo I del T\u00edtulo II, los art\u00edculos 28 a 31 y la disposici\u00f3n adicional primera de esta Ley constituyen regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garantizan la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y el cumplimiento de los deberes constitucionales, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.1.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los art\u00edculos 23 a 25 de esta Ley tienen car\u00e1cter b\u00e1sico, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.30.\u00aa de la Constituci\u00f3n. El art\u00edculo 27 y las disposiciones adicionales octava y novena de esta Ley tienen car\u00e1cter b\u00e1sico, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.16.\u00aa de la Constituci\u00f3n. Los art\u00edculos 36, 39 y 40 de esta Ley tienen car\u00e1cter b\u00e1sico, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.27.\u00aa de la Constituci\u00f3n. Los art\u00edculos 33, 35 y 51, el apartado seis de la disposici\u00f3n adicional decimonovena y los p\u00e1rrafos cuarto, s\u00e9ptimo, octavo y noveno del texto introducido en el apartado trece de la misma disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima novena de esta Ley tienen car\u00e1cter b\u00e1sico, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n. Las disposiciones adicionales d\u00e9cima quinta, d\u00e9cima sexta y d\u00e9cima octava constituyen legislaci\u00f3n b\u00e1sica en materia de Seguridad Social, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.17.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los preceptos contenidos en el T\u00edtulo IV y en las disposiciones adicionales d\u00e9cima primera, d\u00e9cima segunda, d\u00e9cima cuarta, y d\u00e9cima s\u00e9ptima constituyen legislaci\u00f3n laboral de aplicaci\u00f3n en todo el Estado, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 41, los preceptos contenidos en los T\u00edtulos VI y VII y las disposiciones adicionales vig\u00e9sima quinta y vig\u00e9sima sexta de esta Ley constituyen legislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n directa en todo el Estado, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.6.\u00aa y 8.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las disposiciones adicionales tercera a s\u00e9ptima y d\u00e9cima tercera se dictan en ejercicio de las competencias sobre legislaci\u00f3n procesal, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.6.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El resto de los preceptos de esta Ley son de aplicaci\u00f3n a la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Naturaleza de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas contenidas en las disposiciones adicionales primera, segunda y tercera de esta Ley tienen car\u00e1cter org\u00e1nico. El resto de los preceptos contenidos en esta Ley no tienen tal car\u00e1cter."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Habilitaciones reglamentarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se autoriza al Gobierno a dictar cuantas disposiciones sean necesarias para la aplicaci\u00f3n y el desarrollo de la presente Ley en las materias que sean de la competencia del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Reglamentariamente, en el plazo de seis meses a partir de la entrada en vigor de esta Ley:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se llevar\u00e1 a efecto la regulaci\u00f3n del distintivo empresarial en materia de igualdad establecido en el Cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo IV de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se integrar\u00e1 el contenido de los Anexos de la Directiva 92/85, del Consejo Europeo, de 19 de octubre de 1992, sobre aplicaci\u00f3n de medidas para promover la mejora de la seguridad y salud en el trabajo de la trabajadora embarazada, que haya dado a luz o en per\u00edodo de lactancia. El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales elaborar\u00e1, en el plazo de seis meses desde la publicaci\u00f3n del Real Decreto, unas directrices sobre evaluaci\u00f3n del riesgo."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. El Gobierno podr\u00e1 fijar, antes del 21 de diciembre de 2007 y mediante Real Decreto, los supuestos a que se refiere el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 71.1 de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Transposici\u00f3n de Directivas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mediante la presente Ley se incorpora al ordenamiento jur\u00eddico la Directiva 2002/73, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de septiembre de 2002, de modificaci\u00f3n de la Directiva 76/207, de 9 de febrero de 1976, relativa a la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en lo que se refiere al acceso al empleo, a la formaci\u00f3n y a la promoci\u00f3n profesionales, y a las condiciones de trabajo y la Directiva 2004/113, del Consejo, de 13 de diciembre de 2004, sobre aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato entre hombres y mujeres en el acceso a bienes y servicios y su suministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, mediante la presente Ley, se incorporan a la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, y a la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, la Directiva 97/80/CE del Consejo, de 15 de diciembre de 1997, relativa a la carga de la prueba en los casos de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Planes de igualdad y negociaci\u00f3n colectiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una vez transcurridos cuatro a\u00f1os desde la entrada en vigor de esta Ley, el Gobierno proceder\u00e1 a evaluar, junto a las organizaciones sindicales y asociaciones empresariales m\u00e1s representativas, el estado de la negociaci\u00f3n colectiva en materia de igualdad, y a estudiar, en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n habida, las medidas que, en su caso, resulten pertinentes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final sexta. Implantaci\u00f3n de las medidas preventivas del acoso sexual y del acoso por raz\u00f3n de sexo en la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La aplicaci\u00f3n del protocolo de actuaci\u00f3n sobre medidas relativas al acoso sexual o por raz\u00f3n de sexo regulado en el art\u00edculo 62 de esta Ley tendr\u00e1 lugar en el plazo de seis meses desde la entrada en vigor del Real Decreto que lo apruebe."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Medidas para posibilitar los permisos de maternidad y paternidad de las personas que ostentan un cargo electo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A partir de la entrada en vigor de esta Ley, el Gobierno promover\u00e1 el acuerdo necesario para iniciar un proceso de modificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n vigente con el fin de posibilitar los permisos de maternidad y paternidad de las personas que ostenten un cargo electo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final octava. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado, con excepci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo 71.2, que lo har\u00e1 el 31 de diciembre de 2008."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 22 de marzo de 2007."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO"
        }
      ]
    }
  }
}