{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20210804142601",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2004-21760",
      "titulo": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "313",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1290",
        "#text": "Ley Org\u00e1nica"
      },
      "numero_oficial": "1/2004",
      "fecha_disposicion": "20041228",
      "fecha_publicacion": "20041229",
      "fecha_vigencia": "20050128",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "42166",
      "pagina_final": "42197",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/2004/12/29/pdfs/A42166-42197.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2005/01/01/pdfs/A00249-00279.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2005/01/01/pdfs/A00172-00202.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2005/01/01/pdfs/A00155-00185.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2004-21760"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2004-12-28"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "1"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:corrected_by": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/corrigendum/20050412/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2004-12-29"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI ORG\u00c0NICA 1/2004, de 28 de desembre, de mesures de protecci\u00f3 integral contra la viol\u00e8ncia de g\u00e8nere."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2005-01-01"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Lei org\u00e1nica 1/2004, do 28 de decembro, de medidas de protecci\u00f3n integral contra a violencia de x\u00e9nero."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2005-01-01"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI ORG\u00c0NICA 1/2004, de 28 de desembre, de Mesures de Protecci\u00f3 Integral contra la Viol\u00e8ncia de G\u00e8nere."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2005-01-01"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2021-06-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2021-06-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20210605/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2018-08-04"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2018-08-04"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20180804/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-06"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-06"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20151006/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-07-23"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-07-23"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20150723/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-12-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-12-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20071205/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2004-21760"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-28"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2004-12-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2004-12-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/2004/12/28/1/con/20041229/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": {
        "nota": {
          "@codigo": "9",
          "@orden": "210",
          "#text": "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 28 de enero de 2005."
        }
      },
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "327",
            "@orden": "",
            "#text": "Asistencia sanitaria"
          },
          {
            "@codigo": "329",
            "@orden": "",
            "#text": "Asistencia social"
          },
          {
            "@codigo": "383",
            "@orden": "",
            "#text": "Audiencias Provinciales"
          },
          {
            "@codigo": "420",
            "@orden": "",
            "#text": "Ayudas"
          },
          {
            "@codigo": "886",
            "@orden": "",
            "#text": "C\u00f3digo Penal"
          },
          {
            "@codigo": "1499",
            "@orden": "",
            "#text": "Consejo General del Poder Judicial"
          },
          {
            "@codigo": "1509",
            "@orden": "",
            "#text": "Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud"
          },
          {
            "@codigo": "1754",
            "@orden": "",
            "#text": "Cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social"
          },
          {
            "@codigo": "2365",
            "@orden": "",
            "#text": "Delitos contra la libertad"
          },
          {
            "@codigo": "2366",
            "@orden": "",
            "#text": "Delitos contra la libertad sexual"
          },
          {
            "@codigo": "2414",
            "@orden": "",
            "#text": "Demarcaci\u00f3n judicial"
          },
          {
            "@codigo": "3114",
            "@orden": "",
            "#text": "Educaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "3160",
            "@orden": "",
            "#text": "Empleo"
          },
          {
            "@codigo": "3198",
            "@orden": "",
            "#text": "Enjuiciamiento Civil"
          },
          {
            "@codigo": "3199",
            "@orden": "",
            "#text": "Enjuiciamiento Criminal"
          },
          {
            "@codigo": "3478",
            "@orden": "",
            "#text": "Estatuto de los Trabajadores"
          },
          {
            "@codigo": "3593",
            "@orden": "",
            "#text": "Faltas contra las personas"
          },
          {
            "@codigo": "3842",
            "@orden": "",
            "#text": "Funci\u00f3n P\u00fablica"
          },
          {
            "@codigo": "3857",
            "@orden": "",
            "#text": "Funcionarios p\u00fablicos"
          },
          {
            "@codigo": "4353",
            "@orden": "",
            "#text": "Instituto de la Mujer"
          },
          {
            "@codigo": "4705",
            "@orden": "",
            "#text": "Justicia Gratuita"
          },
          {
            "@codigo": "8121",
            "@orden": "",
            "#text": "Juzgados de Violencia sobre la Mujer"
          },
          {
            "@codigo": "4759",
            "@orden": "",
            "#text": "Lesiones"
          },
          {
            "@codigo": "4845",
            "@orden": "",
            "#text": "Malos tratos"
          },
          {
            "@codigo": "5001",
            "@orden": "",
            "#text": "Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales"
          },
          {
            "@codigo": "5010",
            "@orden": "",
            "#text": "Ministerio Fiscal"
          },
          {
            "@codigo": "5066",
            "@orden": "",
            "#text": "Mujer"
          },
          {
            "@codigo": "5278",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5539",
            "@orden": "",
            "#text": "Penas"
          },
          {
            "@codigo": "5794",
            "@orden": "",
            "#text": "Publicidad"
          },
          {
            "@codigo": "5955",
            "@orden": "",
            "#text": "Registro Civil"
          },
          {
            "@codigo": "6910",
            "@orden": "",
            "#text": "Trabajo"
          },
          {
            "@codigo": "7928",
            "@orden": "",
            "#text": "Violencia de g\u00e9nero"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "104",
            "@orden": "",
            "#text": "Asuntos sociales"
          },
          {
            "@codigo": "113",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Penal"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2002-25037",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 1, 12, 15, 22, 23, 34, 40, 52, 56, 81, 82 y 105 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1996-750",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Art. 3 de la Ley 1/1996, de 10 de enero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-25444",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 83, 84, 88, 148, 153, 171, 172, 468 y 620 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-7730",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 37, 40, 45, 48, 49, 52 y 55 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1994-14960",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 124, 208, 210, 231 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicioinal 42 a la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1990-24172",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 1, 2 y 34 de la Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1988-29622",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 4, 9 , 21 y A\u00d1ADE el 15 bis, 46 ter y el anexo XIII de la Ley 38/1988, de 28 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1988-26156",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 3, 25 y A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional a la Ley 34/1988, de 11 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1985-12978",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 2, 31, 32, 33, 56 y 57 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1985-12666",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 26, 82, 87, 89 bis, 210, 211 y r\u00fabrica del cap\u00edtulo V del t\u00edtulo IV del libro I y A\u00d1ADE los arts. 87 bis y 87 ter a la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1984-17387",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 1, 17, 20, 29 y 30 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1982-837",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 18, 22 y A\u00d1ADE el 18 quater a la Ley 50/1981, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1957-7537",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Art. 58 de la Ley del Registro Civil, de 8 de junio de 1957 (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1882-6036",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "Arts. 14, 160, 789, 962 y A\u00d1ADE el 15 bis, 17 bis, 797 bis y la disposici\u00f3n adicional 4 a la Ley de Enjuiciamiento Criminal aprobada por Real Decreto de 14 de septiembre de 1882 (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2000-323",
              "@orden": "2040",
              "palabra": {
                "@codigo": "407",
                "#text": "A\u00d1ADE"
              },
              "texto": "el art. 49 bis a la Ley 1/2000, de 7 de enero"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-9347",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 1, por Ley Org\u00e1nica 8/2021, de 4 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2018-11135",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 20, 23 y 27, por Real Decreto-ley 9/2018, de 3 de agosto"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-10727",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 20.1, por Ley 42/2015, de 5 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-8222",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "los arts. 1.2, 61.2, 65 y 66, por Ley Org\u00e1nica 8/2015, de 22 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-20910",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n adicional 1.1, por Ley 40/2007, de 4 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-5835",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "201",
                "#text": "CORRECCI\u00d3N de errores"
              },
              "texto": "en BOE n\u00fam. 87, de 12 de abril de 2005"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-4629",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", y aprueba medidas urgentes para la protecci\u00f3n y asistencia a las v\u00edctimas: Ley 1/2021, de 24 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-19918",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 22, aprobando el programa de inserci\u00f3n sociolaboral: Real Decreto 1917/2008, de 21 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2006-4587",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 30.3, estableciendo las funciones, funcionamiento y composici\u00f3n del Observatorio Estatal de Violencia sobre la mujer: Real Decreto 253/2006, de 3 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-20788",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", regulando la ayuda econ\u00f3mica: Real Decreto 1452/2005, de 2 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2005-3774",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 29, estableciendo la Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la violencia: Real Decreto 237/2005, de 4 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-7620",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "331",
                "#text": "SE DICTA EN RELACI\u00d3N"
              },
              "texto": ", y se publica el Acuerdo que aprueba el protocolo de derivaci\u00f3n entre centros de acogida para las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y sus hijos e hijas: Resoluci\u00f3n  de 9 de junio de 2015"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-18646",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 9201/2006,  la INADMISI\u00d3N en relaci\u00f3n al art. 153.3 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 83/2010, de 3 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-17757",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 9130/2007,  por Sentencia 80/2010, de 26 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-17756",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 9853/2006,  la INADMISI\u00d3N de lo indicado en relaci\u00f3n con el art. 171 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 79/2010, de 26 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-17754",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 3508/2008,  la INADMISI\u00d3N de lo indicado en relaci\u00f3n al art. 171.4, p\u00e1rrafo 2, de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38 y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 77/2010, de 19 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-13113",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 5003/2007,  en relaci\u00f3n con los arts. 148.4 y 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 45/2010, de 28 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-12885",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES (acumuladas) 2755/2007 y 7291/2008,  en relaci\u00f3n con el art. 148.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 41/2010, de 22 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-21122",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 8197/2006,  la INADMISI\u00d3N en relaci\u00f3n con el art. 44, por Sentencia 213/2009, de 26 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-18824",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la INADMISI\u00d3N de lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s, en relaci\u00f3n con los arts. 153.1 y 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995 del 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 203/2009, de 27 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-18823",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 10789/2006 y 4615/2007,  la INADMISI\u00d3N de lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s, en relaci\u00f3n con los arts. 153.1 y 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 202/2009, de 27 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-18822",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACION de las CUESTIONES acumuladas 6812, 10662 y 11334/2006, 6883/2007, y 1038 y 6733/2008, en relaci\u00f3n con los arts 153.1 y 171.4 de la Ley ORGANICA 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 201/2009, de 27 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-13758",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 9131 y 1877/2008,  la INADMISI\u00d3N en relaci\u00f3n con lo indicado del art. 171.4 y 5 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995 del 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38 y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 180/2009, de 21 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-13757",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 7453 y 9194/2007, 1230 y 3802/2008,    la INADMISI\u00d3N en relaci\u00f3n con lo indicado del art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38 y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 179/2009, de 21 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-13756",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 9804/2006,  en relaci\u00f3n con el p\u00e1rrafo 1 de los arts. 153.1 y 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 178/2009, de 21 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-13755",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 9266/2005,  la INADMISI\u00d3N en relaci\u00f3n con lo indicado del art. 171.4 y 6 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995 del 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38, y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 177/2009, de 21 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12530",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 7825/2007,  en relaci\u00f3n con los art\u00edculos 153.1 y 172.2 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 167/2009, de 2 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12529",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 11335/2006, la INADMISI\u00d3N de lo indicado en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 166/2009, de 2 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12528",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la INADMISI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 2000/2007,  941, 1316, 5257, 8016, 8058 y 9495/2007, 963, 2857 y 3177/2008 ,  en relaci\u00f3n con el art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38, por Sentencia 165/2009, de 2 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12527",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la INADMISI\u00d3N de lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s de la CUESTI\u00d3N 5465/2006,  en relaci\u00f3n con los arts. 153.1 y 172.2, de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 164/2009, de 2 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12517",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la CUESTI\u00d3N 5438/2006,  la INADMISI\u00d3N de lo indicado en relaci\u00f3n con el art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995 del 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada por el art. 38, y la DESESTIMACI\u00d3N de todo lo dem\u00e1s, por Sentencia 154/2009, de 25 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12516",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES 1040, 8262 y 8965/2006, 46, 793, 1220, 2141, 3490, 6882, 7826, 8328, 9369, 9425 y 9927/2007, 717, 1039, 5752, 5753, 5756, 6620, 6621, 6734, 6777, 6954 y 8437/2008, en relaci\u00f3n con el art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada por el art. 38, por Sentencia 153/2009, de 25 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12515",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES, acumuladas, 649, 1820, 2879, 4016, 5266, 6898, y 7123/2006, en relaci\u00f3n con el art. 174.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 152/2009, de 25 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-12514",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES acumuladas 7258/2005, 208, 5865, 5866, 6171 y 6477/2006, en relaci\u00f3n con el art. 172.2 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 151/2009, de 25 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-10260",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la INADMISI\u00d3N en lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s de las CUESTIONES acumuladas 7393 y 8198/2006, 6138/2007 y 6878/2008,    en relaci\u00f3n con el art. 172.2 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 127/2009, de 26 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-4366",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la INADMISI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 7616/2007 (Ref. 2007/19007) y la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES 5983/2005, 8295 y 9765/2006, 954, 1264, 2083, 3088, 6968 y 8972/2007, 52 y 2315/2008 , en relaci\u00f3n con el art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 45/2009, de 19 de febrero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14044",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 1 y 2169/2008,  la INADMISI\u00d3N en lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s en relaci\u00f3n con el art. 153 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 100/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14043",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de las CUESTIONES acumuladas 8300, 9744 y 9745/2007, 2, 716, 1124 y 1879/2008 , en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 99/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14042",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 51/2007,  en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 98/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14041",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 10487/2006,  en relaci\u00f3n con el 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 97/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14040",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 4655/2006,  en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 96/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14039",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N de la CUESTI\u00d3N 2013/2006,  en relaci\u00f3n con el 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre,  en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 95/2008, de 24 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14027",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N en las CUESTIONES acumuladas 5163, 5439, 5937, 6034, 8109, 8231, 8232, 9154 y 9155/2006, 306, 4660, 6288, 7617, 8846, 8847, 8973, 9018, 9019, 9746/2007 y 483/2008 , en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 83/2008, de 17 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14026",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N en las CUESTIONES acumuladas 9579/2005, 2213, 2495, 2496, 2684, 3442, 4654 y 9592/2006 , en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 82/2008, de 17 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14025",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 8202 y 8992/2005, 768, 4574, 4575, 4998, 6035, 6438, 7229, 8199, 8261, 8966, 10596 y 10661/2006, 47, 1218, 1219, 2922, 4616, 4763, 4815, 5924, 5925, 6360, 6662, 6663, 8622, 9318, 9368, 9423 y 9424/2007 y 1037/2008, la INADMISI\u00d3N en lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s, relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 81/2008, de 17 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-14024",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en las CUESTIONES acumuladas 6660, 7729 y 8970/2005, 4576, 4577 y 9359/2006, 2848, 3340, 6439, 7827, 7828, 7829 y 7987/2007 y 84 y 85/2008 , la INADMISI\u00d3N en lo indicado y la DESESTIMACI\u00d3N en todo lo dem\u00e1s, en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 80/2008, de 17 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-T-2008-12649",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "la DESESTIMACI\u00d3N en las CUESTIONES acumuladas 6618 y 8236/2005, 760, 1579, 2215, 5351, 7558, 8437, 8906, 9361, 10486, 10913/2006,1415, 4561, 4814, 5615, 5926, 7497 y 8384/2007 y 543 y 1036/2008 , en relaci\u00f3n con el art. 153.1 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada, por Sentencia 76/2008, de 3 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2006-4503",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "530",
                "#text": "Cuestion"
              },
              "texto": "208/2006, promovida por supuesta inconstitucionalidad del art. 171.4 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, en la redacci\u00f3n dada"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "I"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La violencia de g\u00e9nero no es un problema que afecte al \u00e1mbito privado. Al contrario, se manifiesta como el s\u00edmbolo m\u00e1s brutal de la desigualdad existente en nuestra sociedad. Se trata de una violencia que se dirige sobre las mujeres por el hecho mismo de serlo, por ser consideradas, por sus agresores, carentes de los derechos m\u00ednimos de libertad, respeto y capacidad de decisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Nuestra Constituci\u00f3n incorpora en su art\u00edculo 15 el derecho de todos a la vida y a la integridad f\u00edsica y moral, sin que en ning\u00fan caso puedan ser sometidos a torturas ni a penas o tratos inhumanos o degradantes. Adem\u00e1s, contin\u00faa nuestra Carta Magna, estos derechos vinculan a todos los poderes p\u00fablicos y s\u00f3lo por ley puede regularse su ejercicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en la IV Conferencia Mundial de 1995 reconoci\u00f3 ya que la violencia contra las mujeres es un obst\u00e1culo para lograr los objetivos de igualdad, desarrollo y paz y viola y menoscaba el disfrute de los derechos humanos y las libertades fundamentales. Adem\u00e1s la define ampliamente como una manifestaci\u00f3n de las relaciones de poder hist\u00f3ricamente desiguales entre mujeres y hombres. Existe ya incluso una definici\u00f3n t\u00e9cnica del s\u00edndrome de la mujer maltratada que consiste en \u00ablas agresiones sufridas por la mujer como consecuencia de los condicionantes socioculturales que act\u00faan sobre el g\u00e9nero masculino y femenino, situ\u00e1ndola en una posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n al hombre y manifestadas en los tres \u00e1mbitos b\u00e1sicos de relaci\u00f3n de la persona: maltrato en el seno de las relaciones de pareja, agresi\u00f3n sexual en la vida social y acoso en el medio laboral\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la realidad espa\u00f1ola, las agresiones sobre las mujeres tienen una especial incidencia, existiendo hoy una mayor conciencia que en \u00e9pocas anteriores sobre \u00e9sta, gracias, en buena medida, al esfuerzo realizado por las organizaciones de mujeres en su lucha contra todas las formas de violencia de g\u00e9nero. Ya no es un \u00abdelito invisible\u00bb, sino que produce un rechazo colectivo y una evidente alarma social."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "II"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los poderes p\u00fablicos no pueden ser ajenos a la violencia de g\u00e9nero, que constituye uno de los ataques m\u00e1s flagrantes a derechos fundamentales como la libertad, la igualdad, la vida, la seguridad y la no discriminaci\u00f3n proclamados en nuestra Constituci\u00f3n. Esos mismos poderes p\u00fablicos tienen, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 9.2 de la Constituci\u00f3n, la obligaci\u00f3n de adoptar medidas de acci\u00f3n positiva para hacer reales y efectivos dichos derechos, removiendo los obst\u00e1culos que impiden o dificultan su plenitud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido en el derecho espa\u00f1ol avances legislativos en materia de lucha contra la violencia de g\u00e9nero, tales como la Ley Org\u00e1nica 11/2003, de 29 de septiembre, de Medidas Concretas en Materia de Seguridad Ciudadana, Violencia Dom\u00e9stica e Integraci\u00f3n Social de los Extranjeros; la Ley Org\u00e1nica 15/2003, de 25 de noviembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal, o la Ley 27/2003, de 31 de julio, reguladora de la Orden de Protecci\u00f3n de las V\u00edctimas de la Violencia Dom\u00e9stica; adem\u00e1s de las leyes aprobadas por diversas Comunidades Aut\u00f3nomas, dentro de su \u00e1mbito competencial. Todas ellas han incidido en distintos \u00e1mbitos civiles, penales, sociales o educativos a trav\u00e9s de sus respectivas nor-mativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley pretende atender a las recomendaciones de los organismos internacionales en el sentido de proporcionar una respuesta global a la violencia que se ejerce sobre las mujeres. Al respecto se puede citar la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n sobre la mujer de 1979; la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre la eliminaci\u00f3n de la violencia sobre la Mujer, proclamada en diciembre de 1993 por la Asamblea General; las Resoluciones de la \u00faltima Cumbre Internacional sobre la Mujer celebrada en Pek\u00edn en septiembre de 1995; la Resoluci\u00f3n WHA49.25 de la Asamblea Mundial de la Salud declarando la violencia como problema prioritario de salud p\u00fablica proclamada en 1996 por la OMS; el informe del Parlamento Europeo de julio de 1997; la Resoluci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Naciones Unidas de 1997; y la Declaraci\u00f3n de 1999 como A\u00f1o Europeo de Lucha Contra la Violencia de G\u00e9nero, entre otros. Muy recientemente, la Decisi\u00f3n n.\u00ba 803/2004/CE del Parlamento Europeo, por la que se aprueba un programa de acci\u00f3n comunitario (2004-2008) para prevenir y combatir la violencia ejercida sobre la infancia, los j\u00f3venes y las mujeres y proteger a las v\u00edctimas y grupos de riesgo (programa Daphne II), ha fijado la posici\u00f3n y estrategia de los representantes de la ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n al respecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El \u00e1mbito de la Ley abarca tanto los aspectos preventivos, educativos, sociales, asistenciales y de atenci\u00f3n posterior a las v\u00edctimas, como la normativa civil que incide en el \u00e1mbito familiar o de convivencia donde principalmente se producen las agresiones, as\u00ed como el principio de subsidiariedad en las Administraciones P\u00fablicas. Igualmente se aborda con decisi\u00f3n la respuesta punitiva que deben recibir todas las manifestaciones de violencia que esta Ley regula."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La violencia de g\u00e9nero se enfoca por la Ley de un modo integral y multidisciplinar, empezando por el proceso de socializaci\u00f3n y educaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La conquista de la igualdad y el respeto a la dignidad humana y la libertad de las personas tienen que ser un objetivo prioritario en todos los niveles de socializaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley establece medidas de sensibilizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en al \u00e1mbito educativo. Se refuerza, con referencia concreta al \u00e1mbito de la publicidad, una imagen que respete la igualdad y la dignidad de las mujeres. Se apoya a las v\u00edctimas a trav\u00e9s del reconocimiento de derechos como el de la informaci\u00f3n, la asistencia jur\u00eddica gratuita y otros de protecci\u00f3n social y apoyo econ\u00f3mico. Proporciona por tanto una respuesta legal integral que abarca tanto las normas procesales, creando nuevas instancias, como normas sustantivas penales y civiles, incluyendo la debida formaci\u00f3n de los operadores sanitarios, policiales y jur\u00eddicos responsables de la obtenci\u00f3n de pruebas y de la aplicaci\u00f3n de la ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se establecen igualmente medidas de sensibilizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario para optimizar la detecci\u00f3n precoz y la atenci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica de las v\u00edctimas, en coordinaci\u00f3n con otras medidas de apoyo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las situaciones de violencia sobre la mujer afectan tambi\u00e9n a los menores que se encuentran dentro de su entorno familiar, v\u00edctimas directas o indirectas de esta violencia. La Ley contempla tambi\u00e9n su protecci\u00f3n no s\u00f3lo para la tutela de los derechos de los menores, sino para garantizar de forma efectiva las medidas de protecci\u00f3n adoptadas respecto de la mujer."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "III"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley se estructura en un t\u00edtulo preliminar, cinco t\u00edtulos, veinte disposiciones adicionales, dos disposiciones transitorias, una disposici\u00f3n derogatoria y siete disposiciones finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el t\u00edtulo preliminar se recogen las disposiciones generales de la Ley que se refieren a su objeto y principios rectores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el t\u00edtulo I se determinan las medidas de sensibilizaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos. En el educativo se especifican las obligaciones del sistema para la transmisi\u00f3n de valores de respeto a la dignidad de las mujeres y a la igualdad entre hombres y mujeres. El objetivo fundamental de la educaci\u00f3n es el de proporcionar una formaci\u00f3n integral que les permita conformar su propia identidad, as\u00ed como construir una concepci\u00f3n de la realidad que integre a la vez el conocimiento y valoraci\u00f3n \u00e9tica de la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la Educaci\u00f3n Secundaria se incorpora la educaci\u00f3n sobre la igualdad entre hombres y mujeres y contra la violencia de g\u00e9nero como contenido curricular, incorporando en todos los Consejos Escolares un nuevo miembro que impulse medidas educativas a favor de la igualdad y contra la violencia sobre la mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el campo de la publicidad, \u00e9sta habr\u00e1 de respetar la dignidad de las mujeres y su derecho a una imagen no estereotipada, ni discriminatoria, tanto si se exhibe en los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos como en los privados. De otro lado, se modifica la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n o rectificaci\u00f3n de la publicidad legitimando a las instituciones y asociaciones que trabajan a favor de la igualdad entre hombres y mujeres para su ejercicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el \u00e1mbito sanitario se contemplan actuaciones de detecci\u00f3n precoz y apoyo asistencial a las v\u00edctimas, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de protocolos sanitarios ante las agresiones derivadas de la violencia objeto de esta Ley, que se remitir\u00e1n a los Tribunales correspondientes con objeto de agilizar el procedimiento judicial. Asimismo, se crea, en el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, una Comisi\u00f3n encargada de apoyar t\u00e9cnicamente, coordinar y evaluar las medidas sanitarias establecidas en la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el t\u00edtulo II, relativo a los derechos de las mujeres v\u00edctimas de violencia, en su cap\u00edtulo I, se garantiza el derecho de acceso a la informaci\u00f3n y a la asistencia social integrada, a trav\u00e9s de servicios de atenci\u00f3n permanente, urgente y con especializaci\u00f3n de prestaciones y multidisciplinariedad profesional. Con el fin de coadyuvar a la puesta en marcha de estos servicios, se dotar\u00e1 un Fondo al que podr\u00e1n acceder las Comunidades Aut\u00f3nomas, de acuerdo con los criterios objetivos que se determinen en la respectiva Conferencia Sectorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, se reconoce el derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita, con el fin de garantizar a aquellas v\u00edctimas con recursos insuficientes para litigar una asistencia letrada en todos los procesos y procedimientos, relacionados con la violencia de g\u00e9nero, en que sean parte, asumiendo una misma direcci\u00f3n letrada su asistencia en todos los procesos. Se extiende la medida a los perjudicados en caso de fallecimiento de la v\u00edctima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se establecen, asimismo, medidas de protecci\u00f3n en el \u00e1mbito social, modificando el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, para justificar las ausencias del puesto de trabajo de las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, posibilitar su movilidad geogr\u00e1fica, la suspensi\u00f3n con reserva del puesto de trabajo y la extinci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En id\u00e9ntico sentido se prev\u00e9n medidas de apoyo a las funcionarias p\u00fablicas que sufran formas de violencia de las que combate esta Ley, modificando los preceptos correspondientes de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se regulan, igualmente, medidas de apoyo econ\u00f3mico, modificando el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, para que las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero generen derecho a la situaci\u00f3n legal de desempleo cuando resuelvan o suspendan voluntariamente su contrato de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para garantizar a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que carezcan de recursos econ\u00f3micos unas ayudas sociales en aquellos supuestos en que se estime que la v\u00edctima debido a su edad, falta de preparaci\u00f3n general especializada y circunstancias sociales no va a mejorar de forma sustancial su empleabilidad, se prev\u00e9 su incorporaci\u00f3n al programa de acci\u00f3n espec\u00edfico creado al efecto para su inserci\u00f3n profesional. Estas ayudas, que se modular\u00e1n en relaci\u00f3n a la edad y responsabilidades familiares de la v\u00edctima, tienen como objetivo fundamental facilitarle unos recursos m\u00ednimos de subsistencia que le permitan independizarse del agresor; dichas ayudas ser\u00e1n compatibles con las previstas en la Ley 35/1995, de 11 de diciembre, de Ayudas y Asistencia a las V\u00edctimas de Delitos Violentos y Contra la Libertad Sexual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el t\u00edtulo III, concerniente a la Tutela Institucional, se procede a la creaci\u00f3n de dos \u00f3rganos administrativos. En primer lugar, la Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, a la que corresponder\u00e1, entre otras funciones, proponer la pol\u00edtica del Gobierno en relaci\u00f3n con la violencia sobre la mujer y coordinar e impulsar todas las actuaciones que se realicen en dicha materia, que necesariamente habr\u00e1n de comprender todas aquellas actuaciones que hagan efectiva la garant\u00eda de los derechos de las mujeres. Tambi\u00e9n se crea el Observatorio Estatal de Violencia sobre la Mujer, como un \u00f3rgano colegiado en el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, y que tendr\u00e1 como principales funciones servir como centro de an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la violencia sobre la mujer, as\u00ed como asesorar y colaborar con el Delegado en la elaboraci\u00f3n de propuestas y medidas para erradicar este tipo de violencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En su t\u00edtulo IV la Ley introduce normas de naturaleza penal, mediante las que se pretende incluir, dentro de los tipos agravados de lesiones, uno espec\u00edfico que incremente la sanci\u00f3n penal cuando la lesi\u00f3n se produzca contra quien sea o haya sido la esposa del autor, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada a \u00e9l por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia. Tambi\u00e9n se castigar\u00e1n como delito las coacciones leves y las amenazas leves de cualquier clase cometidas contra las mujeres mencionadas con anterioridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la ciudadan\u00eda, para los colectivos de mujeres y espec\u00edficamente para aquellas que sufren este tipo de agresiones, la Ley quiere dar una respuesta firme y contundente y mostrar firmeza plasm\u00e1ndolas en tipos penales espec\u00edficos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el t\u00edtulo V se establece la llamada Tutela Judicial para garantizar un tratamiento adecuado y eficaz de la situaci\u00f3n jur\u00eddica, familiar y social de las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero en las relaciones intrafamiliares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Desde el punto de vista judicial nos encontramos ante un fen\u00f3meno complejo en el que es necesario intervenir desde distintas perspectivas jur\u00eddicas, que tienen que abarcar desde las normas procesales y sustantivas hasta las disposiciones relativas a la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas, intervenci\u00f3n que s\u00f3lo es posible a trav\u00e9s de una legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una Ley para la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia sobre la mujer ha de ser una Ley que recoja medidas procesales que permitan procedimientos \u00e1giles y sumarios, como el establecido en la Ley 27/2003, de 31 de julio, pero, adem\u00e1s, que compagine, en los \u00e1mbitos civil y penal, medidas de protecci\u00f3n a las mujeres y a sus hijos e hijas, y medidas cautelares para ser ejecutadas con car\u00e1cter de urgencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La normativa actual, civil, penal, publicitaria, social y administrativa presenta muchas deficiencias, debidas fundamentalmente a que hasta el momento no se ha dado a esta cuesti\u00f3n una respuesta global y multidisciplinar. Desde el punto de vista penal la respuesta nunca puede ser un nuevo agravio para la mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cuanto a las medidas jur\u00eddicas asumidas para garantizar un tratamiento adecuado y eficaz de la situaci\u00f3n jur\u00eddica, familiar y social de las v\u00edctimas de violencia sobre la mujer en las relaciones intrafamiliares, se han adoptado las siguientes: conforme a la tradici\u00f3n jur\u00eddica espa\u00f1ola, se ha optado por una f\u00f3rmula de especializaci\u00f3n dentro del orden penal, de los Jueces de Instrucci\u00f3n, creando los Juzgados de Violencia sobre la Mujer y excluyendo la posibilidad de creaci\u00f3n de un orden jurisdiccional nuevo o la asunci\u00f3n de competencias penales por parte de los Jueces Civiles. Estos Juzgados conocer\u00e1n de la instrucci\u00f3n, y, en su caso, del fallo de las causas penales en materia de violencia sobre la mujer, as\u00ed como de aquellas causas civiles relacionadas, de forma que unas y otras en la primera instancia sean objeto de tratamiento procesal ante la misma sede. Con ello se asegura la mediaci\u00f3n garantista del debido proceso penal en la intervenci\u00f3n de los derechos fundamentales del presunto agresor, sin que con ello se reduzcan lo m\u00e1s m\u00ednimo las posibilidades legales que esta Ley dispone para la mayor, m\u00e1s inmediata y eficaz protecci\u00f3n de la v\u00edctima, as\u00ed como los recursos para evitar reiteraciones en la agresi\u00f3n o la escalada en la violencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de la regulaci\u00f3n expresa de las medidas de protecci\u00f3n que podr\u00e1 adoptar el Juez de violencia de g\u00e9nero, se ha optado por su inclusi\u00f3n expresa, ya que no est\u00e1n recogidas como medidas cautelares en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, que s\u00f3lo regula la prohibici\u00f3n de residencia y la de acudir a determinado lugar para los delitos recogidos en el art\u00edculo 57 del C\u00f3digo Penal (art\u00edculo 544 bis LECrim, introducido por la LO 14/1999). Adem\u00e1s se opta por la delimitaci\u00f3n temporal de estas medidas (cuando son medidas cautelares) hasta la finalizaci\u00f3n del proceso. Sin embargo, se a\u00f1ade la posibilidad de que cualquiera de estas medidas de protecci\u00f3n pueda ser utilizada como medida de seguridad, desde el principio o durante la ejecuci\u00f3n de la sentencia, incrementando con ello la lista del art\u00edculo 105 del C\u00f3digo Penal (introducido por la LO 11/1999), y posibilitando al Juez la garant\u00eda de protecci\u00f3n de las v\u00edctimas m\u00e1s all\u00e1 de la finalizaci\u00f3n del proceso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se contemplan normas que afectan a las funciones del Ministerio Fiscal, mediante la creaci\u00f3n del Fiscal contra la Violencia sobre la Mujer, encargado de la supervisi\u00f3n y coordinaci\u00f3n del Ministerio Fiscal en este aspecto, as\u00ed como mediante la creaci\u00f3n de una Secci\u00f3n equivalente en cada Fiscal\u00eda de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias Provinciales a las que se adscribir\u00e1n Fiscales con especializaci\u00f3n en la materia. Los Fiscales intervendr\u00e1n en los procedimientos penales por los hechos constitutivos de delitos o faltas cuya competencia est\u00e9 atribuida a los Juzgados de Violencia de G\u00e9nero, adem\u00e1s de intervenir en los procesos civiles de nulidad, separaci\u00f3n o divorcio, o que versen sobre guarda y custodia de los hijos menores en los que se aleguen malos tratos al c\u00f3nyuge o a los hijos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En sus disposiciones adicionales la Ley lleva a cabo una profunda reforma del ordenamiento jur\u00eddico para adaptar las normas vigentes al marco introducido por el presente texto. Con objeto de armonizar las normas anteriores y ofrecer un contexto coordinado entre los textos legales, parte de la reforma integral se ha llevado a cabo mediante la modificaci\u00f3n de normas existentes. En este sentido, las disposiciones adicionales desarrollan las medidas previstas en el articulado, pero integr\u00e1ndolas directamente en la legislaci\u00f3n educativa, publicitaria, laboral, de Seguridad Social y de Funci\u00f3n P\u00fablica; asimismo, dichas disposiciones afectan, en especial, al reconocimiento de pensiones y a la dotaci\u00f3n del Fondo previsto en esta Ley para favorecer la asistencia social integral a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En materia de r\u00e9gimen transitorio se extiende la aplicaci\u00f3n de la presente Ley a los procedimientos en tramitaci\u00f3n en el momento de su entrada en vigor, aunque respetando la competencia judicial de los \u00f3rganos respectivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo, la presente Ley incluye en sus disposiciones finales las habilitaciones necesarias para el desarrollo normativo de sus preceptos."
        },
        {
          "@class": "titulo",
          "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La presente Ley tiene por objeto actuar contra la violencia que, como manifestaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n, la situaci\u00f3n de desigualdad y las relaciones de poder de los hombres sobre las mujeres, se ejerce sobre \u00e9stas por parte de quienes sean o hayan sido sus c\u00f3nyuges o de quienes est\u00e9n o hayan estado ligados a ellas por relaciones similares de afectividad, aun sin convivencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Por esta Ley se establecen medidas de protecci\u00f3n integral cuya finalidad es prevenir, sancionar y erradicar esta violencia y prestar asistencia a sus v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La violencia de g\u00e9nero a que se refiere la presente Ley comprende todo acto de violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones o la privaci\u00f3n arbitraria de libertad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. Principios rectores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A trav\u00e9s de esta Ley se articula un conjunto integral de medidas encaminadas a alcanzar los siguientes fines:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Fortalecer las medidas de sensibilizaci\u00f3n ciudadana de prevenci\u00f3n, dotando a los poderes p\u00fablicos de instrumentos eficaces en el \u00e1mbito educativo, servicios sociales, sanitario, publicitario y medi\u00e1tico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Consagrar derechos de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, exigibles ante las Administraciones P\u00fablicas, y as\u00ed asegurar un acceso r\u00e1pido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Reforzar hasta la consecuci\u00f3n de los m\u00ednimos exigidos por los objetivos de la ley los servicios sociales de informaci\u00f3n, de atenci\u00f3n, de emergencia, de apoyo y de recuperaci\u00f3n integral, as\u00ed como establecer un sistema para la m\u00e1s eficaz coordinaci\u00f3n de los servicios ya existentes a nivel municipal y auton\u00f3mico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Garantizar derechos en el \u00e1mbito laboral y funcionarial que concilien los requerimientos de la relaci\u00f3n laboral y de empleo p\u00fablico con las circunstancias de aquellas trabajadoras o funcionarias que sufran violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Garantizar derechos econ\u00f3micos para las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, con el fin de facilitar su integraci\u00f3n social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administraci\u00f3n General del Estado, a trav\u00e9s de la Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboraci\u00f3n con el Observatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a ofrecer tutela a las v\u00edctimas de la violencia contemplada en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protecci\u00f3n integral, desde las instancias jurisdiccionales, a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Coordinar los recursos e instrumentos de todo tipo de los distintos poderes p\u00fablicos para asegurar la prevenci\u00f3n de los hechos de violencia de g\u00e9nero y, en su caso, la sanci\u00f3n adecuada a los culpables de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Promover la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la sociedad civil act\u00faan contra la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Fomentar la especializaci\u00f3n de los colectivos profesionales que intervienen en el proceso de informaci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n a las v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Garantizar el principio de transversalidad de las medidas, de manera que en su aplicaci\u00f3n se tengan en cuenta las necesidades y demandas espec\u00edficas de todas las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Medidas de sensibilizaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. Planes de sensibilizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Desde la responsabilidad del Gobierno del Estado y de manera inmediata a la entrada en vigor de esta Ley, con la consiguiente dotaci\u00f3n presupuestaria, se pondr\u00e1 en marcha un Plan Nacional de Sensibilizaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero que como m\u00ednimo recoja los siguientes elementos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Que introduzca en el escenario social las nuevas escalas de valores basadas en el respeto de los derechos y libertades fundamentales y de la igualdad entre hombres y mujeres, as\u00ed como en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia, todo ello desde la perspectiva de las relaciones de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dirigido tanto a hombres como a mujeres, desde un trabajo comunitario e intercultural."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Que contemple un amplio programa de formaci\u00f3n complementaria y de reciclaje de los profesionales que intervienen en estas situaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Controlado por una Comisi\u00f3n de amplia participaci\u00f3n, que se crear\u00e1 en un plazo m\u00e1ximo de un mes, en la que se ha de asegurar la presencia de los afectados, las instituciones, los profesionales y de personas de reconocido prestigio social relacionado con el tratamiento de estos temas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los poderes p\u00fablicos, en el marco de sus competencias, impulsar\u00e1n adem\u00e1s campa\u00f1as de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n espec\u00edficas con el fin de prevenir la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las campa\u00f1as de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n contra esta forma de violencia se realizar\u00e1n de manera que se garantice el acceso a las mismas de las personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "En el \u00e1mbito educativo"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. Principios y valores del sistema educativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El sistema educativo espa\u00f1ol incluir\u00e1 entre sus fines la formaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales y de la igualdad entre hombres y mujeres, as\u00ed como en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Igualmente, el sistema educativo espa\u00f1ol incluir\u00e1, dentro de sus principios de calidad, la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que dificultan la plena igualdad entre hombres y mujeres y la formaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de conflictos y para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Educaci\u00f3n Infantil contribuir\u00e1 a desarrollar en la infancia el aprendizaje en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La Educaci\u00f3n Primaria contribuir\u00e1 a desarrollar en el alumnado su capacidad para adquirir habilidades en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos y para comprender y respetar la igualdad entre sexos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria contribuir\u00e1 a desarrollar en el alumnado la capacidad para relacionarse con los dem\u00e1s de forma pac\u00edfica y para conocer, valorar y respetar la igualdad de oportunidades de hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Bachillerato y la Formaci\u00f3n Profesional contribuir\u00e1n a desarrollar en el alumnado la capacidad para consolidar su madurez personal, social y moral, que les permita actuar de forma responsable y aut\u00f3noma y para analizar y valorar cr\u00edticamente las desigualdades de sexo y fomentar la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La Ense\u00f1anza para las personas adultas incluir\u00e1 entre sus objetivos desarrollar actividades en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos y fomentar el respeto a la dignidad de las personas y a la igualdad entre hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Las Universidades incluir\u00e1n y fomentar\u00e1n en todos los \u00e1mbitos acad\u00e9micos la formaci\u00f3n, docencia e investigaci\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero y no discriminaci\u00f3n de forma transversal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Escolarizaci\u00f3n inmediata en caso de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones competentes deber\u00e1n prever la escolarizaci\u00f3n inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio de residencia derivada de actos de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Fomento de la igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con el fin de garantizar la efectiva igualdad entre hombres y mujeres, las Administraciones educativas velar\u00e1n para que en todos los materiales educativos se eliminen los estereotipos sexistas o discriminatorios y para que fomenten el igual valor de hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones educativas adoptar\u00e1n las medidas necesarias para que en los planes de formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado se incluya una formaci\u00f3n espec\u00edfica en materia de igualdad, con el fin de asegurar que adquieren los conocimientos y las t\u00e9cnicas necesarias que les habiliten para:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La educaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales y de la igualdad entre hombres y mujeres y en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La educaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de conflictos y en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos, en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La detecci\u00f3n precoz de la violencia en el \u00e1mbito familiar, especialmente sobre la mujer y los hijos e hijas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El fomento de actitudes encaminadas al ejercicio de iguales derechos y obligaciones por parte de mujeres y hombres, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado, y la corresponsabilidad entre los mismos en el \u00e1mbito dom\u00e9stico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Participaci\u00f3n en los Consejos Escolares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adoptar\u00e1n las medidas precisas para asegurar que los Consejos Escolares impulsen la adopci\u00f3n de medidas educativas que fomenten la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres. Con el mismo fin, en el Consejo Escolar del Estado se asegurar\u00e1 la representaci\u00f3n del Instituto de la Mujer y de las organizaciones que defiendan los intereses de las mujeres, con implantaci\u00f3n en todo el territorio nacional."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Actuaci\u00f3n de la inspecci\u00f3n educativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los servicios de inspecci\u00f3n educativa velar\u00e1n por el cumplimiento y aplicaci\u00f3n de los principios y valores recogidos en este cap\u00edtulo en el sistema educativo destinados a fomentar la igualdad real entre mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "En el \u00e1mbito de la publicidad y de los medios de comunicaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Publicidad il\u00edcita."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De acuerdo con lo establecido en la Ley 34/1988, de 11 de noviembre, General de Publicidad, se considerar\u00e1 il\u00edcita la publicidad que utilice la imagen de la mujer con car\u00e1cter vejatorio o discriminatorio."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Ente p\u00fablico al que corresponda velar para que los medios audiovisuales cumplan sus obligaciones adoptar\u00e1 las medidas que procedan para asegurar un tratamiento de la mujer conforme con los principios y valores constitucionales, sin perjuicio de las posibles actuaciones por parte de otras entidades."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Titulares de la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n y rectificaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer , el Instituto de la Mujer u \u00f3rgano equivalente de cada Comunidad Aut\u00f3noma, el Ministerio Fiscal y las Asociaciones que tengan como objetivo \u00fanico la defensa de los intereses de la mujer estar\u00e1n legitimados para ejercitar ante los Tribunales la acci\u00f3n de cesaci\u00f3n de publicidad il\u00edcita por utilizar en forma vejatoria la imagen de la mujer, en los t\u00e9rminos de la Ley 34/1988, de 11 de noviembre, General de Publicidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Medios de comunicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones P\u00fablicas velar\u00e1n por el cumplimiento estricto de la legislaci\u00f3n en lo relativo a la protecci\u00f3n y salvaguarda de los derechos fundamentales, con especial atenci\u00f3n a la erradicaci\u00f3n de conductas favorecedoras de situaciones de desigualdad de las mujeres en todos los medios de comunicaci\u00f3n social, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n p\u00fablica promover\u00e1 acuerdos de autorregulaci\u00f3n que, contando con mecanismos de control preventivo y de resoluci\u00f3n extrajudicial de controversias eficaces, contribuyan al cumplimiento de la legislaci\u00f3n publicitaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 14."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los medios de comunicaci\u00f3n fomentar\u00e1n la protecci\u00f3n y salvaguarda de la igualdad entre hombre y mujer, evitando toda discriminaci\u00f3n entre ellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La difusi\u00f3n de informaciones relativas a la violencia sobre la mujer garantizar\u00e1, con la correspondiente objetividad informativa, la defensa de los derechos humanos, la libertad y dignidad de las mujeres v\u00edctimas de violencia y de sus hijos. En particular, se tendr\u00e1 especial cuidado en el tratamiento gr\u00e1fico de las informaciones."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "En el \u00e1mbito sanitario"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones sanitarias, en el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, promover\u00e1n e impulsar\u00e1n actuaciones de los profesionales sanitarios para la detecci\u00f3n precoz de la violencia de g\u00e9nero y propondr\u00e1n las medidas que estimen necesarias a fin de optimizar la contribuci\u00f3n del sector sanitario en la lucha contra este tipo de violencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En particular, se desarrollar\u00e1n programas de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n continuada del personal sanitario con el fin de mejorar e impulsar el diagn\u00f3stico precoz, la asistencia y la rehabilitaci\u00f3n de la mujer en las situaciones de violencia de g\u00e9nero a que se refiere esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones educativas competentes asegurar\u00e1n que en los \u00e1mbitos curriculares de las licenciaturas y diplomaturas, y en los programas de especializaci\u00f3n de las profesiones sociosanitarias, se incorporen contenidos dirigidos a la capacitaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n, la detecci\u00f3n precoz, intervenci\u00f3n y apoyo a las v\u00edctimas de esta forma de violencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En los Planes Nacionales de Salud que procedan se contemplar\u00e1 un apartado de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n integral en violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud se constituir\u00e1, en el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigor de la presente Ley, una Comisi\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero que apoye t\u00e9cnicamente y oriente la planificaci\u00f3n de las medidas sanitarias contempladas en este cap\u00edtulo, eval\u00fae y proponga las necesarias para la aplicaci\u00f3n del protocolo sanitario y cualesquiera otras medidas que se estimen precisas para que el sector sanitario contribuya a la erradicaci\u00f3n de esta forma de violencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n contra la Violencia de G\u00e9nero del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud estar\u00e1 compuesta por representantes de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencia en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n emitir\u00e1 un informe anual que ser\u00e1 remitido al Observatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer y al Pleno del Consejo Interterritorial."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derecho a la informaci\u00f3n, a la asistencia social integral y a la asistencia jur\u00eddica gratuita"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Todas las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, con independencia de su origen, religi\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social, tienen garantizados los derechos reconocidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La informaci\u00f3n, la asistencia social integral y la asistencia jur\u00eddica a las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, en los t\u00e9rminos regulados en este cap\u00edtulo, contribuyen a hacer reales y efectivos sus derechos constitucionales a la integridad f\u00edsica y moral, a la libertad y seguridad y a la igualdad y no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Derecho a la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tienen derecho a recibir plena informaci\u00f3n y asesoramiento adecuado a su situaci\u00f3n personal, a trav\u00e9s de los servicios, organismos u oficinas que puedan disponer las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dicha informaci\u00f3n comprender\u00e1 las medidas contempladas en esta Ley relativas a su protecci\u00f3n y seguridad, y los derechos y ayudas previstos en la misma, as\u00ed como la referente al lugar de prestaci\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n, emergencia, apoyo y recuperaci\u00f3n integral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se garantizar\u00e1, a trav\u00e9s de los medios necesarios, que las mujeres con discapacidad v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tengan acceso integral a la informaci\u00f3n sobre sus derechos y sobre los recursos existentes. Esta informaci\u00f3n deber\u00e1 ofrecerse en formato accesible y comprensible a las personas con discapacidad, tales como lengua de signos u otras modalidades u opciones de comunicaci\u00f3n, incluidos los sistemas alternativos y aumentativos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, se articular\u00e1n los medios necesarios para que las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que por sus circunstancias personales y sociales puedan tener una mayor dificultad para el acceso integral a la informaci\u00f3n, tengan garantizado el ejercicio efectivo de este derecho."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Derecho a la asistencia social integral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tienen derecho a servicios sociales de atenci\u00f3n, de emergencia, de apoyo y acogida y de recuperaci\u00f3n integral. La organizaci\u00f3n de estos servicios por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Corporaciones Locales, responder\u00e1 a los principios de atenci\u00f3n permanente, actuaci\u00f3n urgente, especializaci\u00f3n de prestaciones y multidisciplinariedad profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La atenci\u00f3n multidisciplinar implicar\u00e1 especialmente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Informaci\u00f3n a las v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Atenci\u00f3n psicol\u00f3gica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Apoyo social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Seguimiento de las reclamaciones de los derechos de la mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Apoyo educativo a la unidad familiar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Formaci\u00f3n preventiva en los valores de igualdad dirigida a su desarrollo personal y a la adquisici\u00f3n de habilidades en la resoluci\u00f3n no violenta de conflictos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Apoyo a la formaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Los servicios adoptar\u00e1n f\u00f3rmulas organizativas que, por la especializaci\u00f3n de su personal, por sus caracter\u00edsticas de convergencia e integraci\u00f3n de acciones, garanticen la efectividad de los indicados principios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Estos servicios actuar\u00e1n coordinadamente y en colaboraci\u00f3n con los Cuerpos de Seguridad, los Jueces de Violencia sobre la Mujer, los servicios sanitarios y las instituciones encargadas de prestar asistencia jur\u00eddica a las v\u00edctimas, del \u00e1mbito geogr\u00e1fico correspondiente. Estos servicios podr\u00e1n solicitar al Juez las medidas urgentes que consideren necesarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a la asistencia social integral a trav\u00e9s de estos servicios sociales los menores que se encuentren bajo la patria potestad o guarda y custodia de la persona agredida. A estos efectos, los servicios sociales deber\u00e1n contar con personal espec\u00edficamente formado para atender a los menores, con el fin de prevenir y evitar de forma eficaz las situaciones que puedan comportar da\u00f1os ps\u00edquicos y f\u00edsicos a los menores que viven en entornos familiares donde existe violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. En los instrumentos y procedimientos de cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la Administraci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en las materias reguladas en este art\u00edculo, se incluir\u00e1n compromisos de aportaci\u00f3n, por parte de la Administraci\u00f3n General del Estado, de recursos financieros referidos espec\u00edficamente a la prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Los organismos de igualdad orientar\u00e1n y valorar\u00e1n los programas y acciones que se lleven a cabo y emitir\u00e1n recomendaciones para su mejora."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Asistencia jur\u00eddica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que acrediten insuficiencia de recursos para litigar, en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley 1/1996, de 10 enero, de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita, tienen derecho a la defensa y representaci\u00f3n gratuitas por Abogado y Procurador en todos los procesos y procedimientos administrativos que tengan causa directa o indirecta en la violencia padecida. En estos supuestos una misma direcci\u00f3n letrada asumir\u00e1 la defensa de la v\u00edctima. Este derecho asistir\u00e1 tambi\u00e9n a los causahabientes en caso de fallecimiento de la v\u00edctima. En todo caso, se garantizar\u00e1 la defensa jur\u00eddica, gratuita y especializada de forma inmediata a todas las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que lo soliciten, sin perjuicio de que si no se les reconoce con posterioridad el derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita, \u00e9stas deber\u00e1n abonar al abogado los honorarios devengados por su intervenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todo caso, cuando se trate de garantizar la defensa y asistencia jur\u00eddica a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, se proceder\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en la Ley 1/1996, de 10 enero, de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los Colegios de Abogados, cuando exijan para el ejercicio del turno de oficio cursos de especializaci\u00f3n, asegurar\u00e1n una formaci\u00f3n espec\u00edfica que coadyuve al ejercicio profesional de una defensa eficaz en materia de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Igualmente, los Colegios de Abogados adoptar\u00e1n las medidas necesarias para la designaci\u00f3n urgente de letrado de oficio en los procedimientos que se sigan por violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos laborales y prestaciones de la Seguridad Social"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Derechos laborales y de Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La trabajadora v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero tendr\u00e1 derecho, en los t\u00e9rminos previstos en el Estatuto de los Trabajadores, a la reducci\u00f3n o a la reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, a la movilidad geogr\u00e1fica, al cambio de centro de trabajo, a la suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral con reserva de puesto de trabajo y a la extinci\u00f3n del contrato de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En los t\u00e9rminos previstos en la Ley General de la Seguridad Social, la suspensi\u00f3n y la extinci\u00f3n del contrato de trabajo previstas en el apartado anterior dar\u00e1n lugar a situaci\u00f3n legal de desempleo. El tiempo de suspensi\u00f3n se considerar\u00e1 como per\u00edodo de cotizaci\u00f3n efectiva a efectos de las prestaciones de Seguridad Social y de desempleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las empresas que formalicen contratos de interinidad para sustituir a trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que hayan suspendido su contrato de trabajo o ejercitado su derecho a la movilidad geogr\u00e1fica o al cambio de centro de trabajo, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 100 por 100 de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, durante todo el per\u00edodo de suspensi\u00f3n de la trabajadora sustituida o durante seis meses en los supuestos de movilidad geogr\u00e1fica o cambio de centro de trabajo. Cuando se produzca la reincorporaci\u00f3n, \u00e9sta se realizar\u00e1 en las mismas condiciones existentes en el momento de la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las ausencias o faltas de puntualidad al trabajo motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de la violencia de g\u00e9nero se considerar\u00e1n justificadas, cuando as\u00ed lo determinen los servicios sociales de atenci\u00f3n o servicios de salud, seg\u00fan proceda, sin perjuicio de que dichas ausencias sean comunicadas por la trabajadora a la empresa a la mayor brevedad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. A las trabajadoras por cuenta propia v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que cesen en su actividad para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, se les suspender\u00e1 la obligaci\u00f3n de cotizaci\u00f3n durante un per\u00edodo de seis meses, que les ser\u00e1n considerados como de cotizaci\u00f3n efectiva a efectos de las prestaciones de Seguridad Social. Asimismo, su situaci\u00f3n ser\u00e1 considerada como asimilada al alta."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "A los efectos de lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, se tomar\u00e1 una base de cotizaci\u00f3n equivalente al promedio de las bases cotizadas durante los seis meses previos a la suspensi\u00f3n de la obligaci\u00f3n de cotizar."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Programa espec\u00edfico de empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el marco del Plan de Empleo del Reino de Espa\u00f1a, se incluir\u00e1 un programa de acci\u00f3n espec\u00edfico para las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero inscritas como demandantes de empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este programa incluir\u00e1 medidas para favorecer el inicio de una nueva actividad por cuenta propia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. Acreditaci\u00f3n de las situaciones de violencia de g\u00e9nero ejercida sobre las trabajadoras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las situaciones de violencia que dan lugar al reconocimiento de los derechos regulados en este cap\u00edtulo se acreditar\u00e1n con la orden de protecci\u00f3n a favor de la v\u00edctima. Excepcionalmente, ser\u00e1 t\u00edtulo de acreditaci\u00f3n de esta situaci\u00f3n, el informe del Ministerio Fiscal que indique la existencia de indicios de que la demandante es v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero hasta tanto se dicte la orden de protecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos de las funcionarias p\u00fablicas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. \u00c1mbito de los derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La funcionaria v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero tendr\u00e1 derecho a la reducci\u00f3n o a la reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, a la movilidad geogr\u00e1fica de centro de trabajo y a la excedencia en los t\u00e9rminos que se determinen en su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. Justificaci\u00f3n de las faltas de asistencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las ausencias totales o parciales al trabajo motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de la violencia de g\u00e9nero sufrida por una mujer funcionaria se considerar\u00e1n justificadas en los t\u00e9rminos que se determine en su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 26. Acreditaci\u00f3n de las situaciones de violencia de g\u00e9nero ejercida sobre las funcionarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La acreditaci\u00f3n de las circunstancias que dan lugar al reconocimiento de los derechos de movilidad geogr\u00e1fica de centro de trabajo, excedencia, y reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo, se realizar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 23."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos econ\u00f3micos"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 27. Ayudas sociales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero careciesen de rentas superiores, en c\u00f3mputo mensual, al 75 por 100 del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias, recibir\u00e1n una ayuda de pago \u00fanico, siempre que se presuma que debido a su edad, falta de preparaci\u00f3n general o especializada y circunstancias sociales, la v\u00edctima tendr\u00e1 especiales dificultades para obtener un empleo y por dicha circunstancia no participar\u00e1 en los programas de empleo establecidos para su inserci\u00f3n profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El importe de esta ayuda ser\u00e1 equivalente al de seis meses de subsidio por desempleo. Cuando la v\u00edctima de la violencia ejercida contra la mujer tuviera reconocida oficialmente una minusval\u00eda en grado igual o superior al 33 por 100, el importe ser\u00eda equivalente a 12 meses de subsidio por desempleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Estas ayudas, financiadas con cargo a los Presupuestos Generales del Estado, ser\u00e1n concedidas por las Administraciones competentes en materia de servicios sociales. En la tramitaci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n, deber\u00e1 incorporarse informe del Servicio P\u00fablico de Empleo referido a la previsibilidad de que por las circunstancias a las que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo, la aplicaci\u00f3n del programa de empleo no incida de forma sustancial en la mejora de la empleabilidad de la v\u00edctima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La concurrencia de las circunstancias de violencia se acreditar\u00e1 de conformidad con lo establecido en el art\u00edcu-lo 23 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En el caso de que la v\u00edctima tenga responsabilidades familiares, su importe podr\u00e1 alcanzar el de un per\u00edodo equivalente al de 18 meses de subsidio, o de 24 meses si la v\u00edctima o alguno de los familiares que conviven con ella tiene reconocida oficialmente una minusval\u00eda en grado igual o superior al 33 por 100, en los t\u00e9rminos que establezcan las disposiciones de desarrollo de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Estas ayudas ser\u00e1n compatibles con cualquiera de las previstas en la Ley 35/1995, de 11 de diciembre, de Ayudas y Asistencia a las V\u00edctimas de Delitos Violentos y contra la Libertad Sexual."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 28. Acceso a la vivienda y residencias p\u00fablicas para mayores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero ser\u00e1n consideradas colectivos prioritarios en el acceso a viviendas protegidas y residencias p\u00fablicas para mayores, en los t\u00e9rminos que determine la legislaci\u00f3n aplicable."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Tutela Institucional"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 29. La Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, adscrito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, formular\u00e1 las pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n con la violencia de g\u00e9nero a desarrollar por el Gobierno, y coordinar\u00e1 e impulsar\u00e1 cuantas acciones se realicen en dicha materia, trabajando en colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con las Administraciones con competencia en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El titular de la Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer estar\u00e1 legitimado ante los \u00f3rganos jurisdiccionales para intervenir en defensa de los derechos y de los intereses tutelados en esta Ley en colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con las Administraciones con competencias en la materia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Reglamentariamente se determinar\u00e1 el rango y las funciones concretas del titular de la Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 30. Observatorio Estatal de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se constituir\u00e1 el Observatorio Estatal de Violencia sobre la Mujer, como \u00f3rgano colegiado adscrito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, al que corresponder\u00e1 el asesoramiento, evaluaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n institucional, elaboraci\u00f3n de informes y estudios, y propuestas de actuaci\u00f3n en materia de violencia de g\u00e9nero. Estos informes, estudios y propuestas considerar\u00e1n de forma especial la situaci\u00f3n de las mujeres con mayor riesgo de sufrir violencia de g\u00e9nero o con mayores dificultades para acceder a los servicios. En cualquier caso, los datos contenidos en dichos informes, estudios y propuestas se consignar\u00e1n desagregados por sexo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Observatorio Estatal de Violencia sobre la Mujer remitir\u00e1 al Gobierno y a las Comunidades Aut\u00f3nomas, con periodicidad anual, un informe sobre la evoluci\u00f3n de la violencia ejercida sobre la mujer en los t\u00e9rminos a que se refiere el art\u00edculo 1 de la presente Ley, con determinaci\u00f3n de los tipos penales que se hayan aplicado, y de la efectividad de las medidas acordadas para la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas. El informe destacar\u00e1 asimismo las necesidades de reforma legal con objeto de garantizar que la aplicaci\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas puedan asegurar el m\u00e1ximo nivel de tutela para las mujeres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Reglamentariamente se determinar\u00e1n sus funciones, su r\u00e9gimen de funcionamiento y su composici\u00f3n, en la que se garantizar\u00e1, en todo caso, la participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas, las entidades locales, los agentes sociales, las asociaciones de consumidores y usuarios, y las organizaciones de mujeres con implantaci\u00f3n en todo el territorio del Estado as\u00ed como de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 31. Fuerzas y Cuerpos de Seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno establecer\u00e1, en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, unidades especializadas en la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y en el control de la ejecuci\u00f3n de las medidas judiciales adoptadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Gobierno, con el fin de hacer m\u00e1s efectiva la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas, promover\u00e1 las actuaciones necesarias para que las Polic\u00edas Locales, en el marco de su colaboraci\u00f3n con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, cooperen en asegurar el cumplimiento de las medidas acordadas por los \u00f3rganos judiciales cuando \u00e9stas sean algunas de las previstas en la presente Ley o en el art\u00edculo 544 bis de la Ley de Enjuiciamiento Criminal o en el art\u00edculo 57 del C\u00f3digo Penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La actuaci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad habr\u00e1 de tener en cuenta el Protocolo de Actuaci\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinaci\u00f3n con los \u00d3rganos Judiciales para la protecci\u00f3n de la violencia dom\u00e9stica y de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Lo dispuesto en el presente art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en las Comunidades Aut\u00f3nomas que cuenten con cuerpos de polic\u00eda que desarrollen las funciones de protecci\u00f3n de las personas y bienes y el mantenimiento del orden y la seguridad ciudadana dentro del territorio aut\u00f3nomo, en los t\u00e9rminos previstos en sus Estatutos, en la Ley Org\u00e1nica 2/1986, de 13 de marzo, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, y en sus leyes de polic\u00eda, y todo ello con la finalidad de hacer m\u00e1s efectiva la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 32. Planes de colaboraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los poderes p\u00fablicos elaborar\u00e1n planes de colaboraci\u00f3n que garanticen la ordenaci\u00f3n de sus actuaciones en la prevenci\u00f3n, asistencia y persecuci\u00f3n de los actos de violencia de g\u00e9nero, que deber\u00e1n implicar a las Administraciones sanitarias, la Administraci\u00f3n de Justicia, las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y los servicios sociales y organismos de igualdad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En desarrollo de dichos planes, se articular\u00e1n protocolos de actuaci\u00f3n que determinen los procedimientos que aseguren una actuaci\u00f3n global e integral de las distintas administraciones y servicios implicados, y que garanticen la actividad probatoria en los procesos que se sigan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones con competencias sanitarias promover\u00e1n la aplicaci\u00f3n, permanente actualizaci\u00f3n y difusi\u00f3n de protocolos que contengan pautas uniformes de actuaci\u00f3n sanitaria, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado, y en especial, del Protocolo aprobado por el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tales protocolos impulsar\u00e1n las actividades de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n precoz e intervenci\u00f3n continuada con la mujer sometida a violencia de g\u00e9nero o en riesgo de padecerla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los protocolos, adem\u00e1s de referirse a los procedimientos a seguir, har\u00e1n referencia expresa a las relaciones con la Administraci\u00f3n de Justicia, en aquellos casos en que exista constataci\u00f3n o sospecha fundada de da\u00f1os f\u00edsicos o ps\u00edquicos ocasionados por estas agresiones o abusos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En las actuaciones previstas en este art\u00edculo se considerar\u00e1 de forma especial la situaci\u00f3n de las mujeres que, por sus circunstancias personales y sociales puedan tener mayor riesgo de sufrir la violencia de g\u00e9nero o mayores dificultades para acceder a los servicios previstos en esta Ley, tales como las pertenecientes a minor\u00edas, las inmigrantes, las que se encuentran en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social o las mujeres con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Tutela Penal"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 33. Suspensi\u00f3n de penas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El p\u00e1rrafo segundo del apartado 1, 6.\u00aa, del art\u00edculo 83 del C\u00f3digo Penal, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 15/2003, queda redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSi se tratase de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero, el Juez o Tribunal condicionar\u00e1 en todo caso la suspensi\u00f3n al cumplimiento de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1.\u00aa, 2.\u00aa y 5.\u00aa de este apartado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 34. Comisi\u00f3n de delitos durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n de la pena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El apartado 3 del art\u00edculo 84 del C\u00f3digo Penal, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 15/2003, queda redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. En el supuesto de que la pena suspendida fuera de prisi\u00f3n por la comisi\u00f3n de delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero, el incumplimiento por parte del reo de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1.\u00aa, 2.\u00aa y 5.\u00aa del apartado 1 del art\u00edculo 83 determinar\u00e1 la revocaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 35. Sustituci\u00f3n de penas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El p\u00e1rrafo tercero del apartado 1 del art\u00edculo 88 del C\u00f3digo Penal, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 15/2003, queda redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn el caso de que el reo hubiera sido condenado por un delito relacionado con la violencia de g\u00e9nero, la pena de prisi\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 ser sustituida por la de trabajos en beneficio de la comunidad. En estos supuestos, el Juez o Tribunal impondr\u00e1 adicionalmente, adem\u00e1s de la sujeci\u00f3n a programas espec\u00edficos de reeducaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico, la observancia de las obligaciones o deberes previstos en las reglas 1.\u00aa y 2.\u00aa, del apartado 1 del art\u00edculo 83 de este C\u00f3digo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 36. Protecci\u00f3n contra las lesiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLas lesiones previstas en el apartado 1 del art\u00edculo anterior podr\u00e1n ser castigadas con la pena de prisi\u00f3n de dos a cinco a\u00f1os, atendiendo al resultado causado o riesgo producido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1.\u00ba Si en la agresi\u00f3n se hubieren utilizado armas, instrumentos, objetos, medios, m\u00e9todos o formas concretamente peligrosas para la vida o salud, f\u00edsica o ps\u00edquica, del lesionado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Si hubiere mediado ensa\u00f1amiento o ale-vos\u00eda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba Si la v\u00edctima fuere menor de doce a\u00f1os o incapaz."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4.\u00ba Si la v\u00edctima fuere o hubiere sido esposa, o mujer que estuviere o hubiere estado ligada al autor por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5.\u00ba Si la v\u00edctima fuera una persona especialmente vulnerable que conviva con el autor.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 37. Protecci\u00f3n contra los malos tratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 153 del C\u00f3digo Penal, queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El que por cualquier medio o procedimiento causare a otro menoscabo ps\u00edquico o una lesi\u00f3n no definidos como delito en este C\u00f3digo, o golpeare o maltratare de obra a otro sin causarle lesi\u00f3n, cuando la ofendida sea o haya sido esposa, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada a \u00e9l por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia, o persona especialmente vulnerable que conviva con el autor, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de seis meses a un a\u00f1o o de trabajos en beneficios de la comunidad de treinta y uno a ochenta d\u00edas y, en todo caso, privaci\u00f3n del derecho a la tenencia y porte de armas de un a\u00f1o y un d\u00eda a tres a\u00f1os, as\u00ed como, cuando el Juez o Tribunal lo estime adecuado al inter\u00e9s del menor o incapaz, inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de patria potestad, tutela, curatela, guarda o acogimiento hasta cinco a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Si la v\u00edctima del delito previsto en el apartado anterior fuere alguna de las personas a que se refiere el art\u00edculo 173.2, exceptuadas las personas contempladas en el apartado anterior de este art\u00edculo, el autor ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de tres meses a un a\u00f1o o de trabajos en beneficio de la comunidad de treinta y uno a ochenta d\u00edas y, en todo caso, privaci\u00f3n del derecho a la tenencia y porte de armas de un a\u00f1o y un d\u00eda a tres a\u00f1os, as\u00ed como, cuando el Juez o Tribunal lo estime adecuado al inter\u00e9s del menor o incapaz, inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de patria potestad, tutela, curatela, guarda o acogimiento de seis meses a tres a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Las penas previstas en los apartados 1 y 2 se impondr\u00e1n en su mitad superior cuando el delito se perpetre en presencia de menores, o utilizando armas, o tenga lugar en el domicilio com\u00fan o en el domicilio de la v\u00edctima, o se realicen quebrantando una pena de las contempladas en el art\u00edculo 48 de este C\u00f3digo o una medida cautelar o de seguridad de la misma naturaleza."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. No obstante lo previsto en los apartados anteriores, el Juez o Tribunal, razon\u00e1ndolo en sentencia, en atenci\u00f3n a las circunstancias personales del autor y las concurrentes en la realizaci\u00f3n del hecho, podr\u00e1 imponer la pena inferior en grado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 38. Protecci\u00f3n contra las amenazas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1aden tres apartados, numerados como 4, 5 y 6, al art\u00edculo 171 del C\u00f3digo Penal, que tendr\u00e1n la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab4. El que de modo leve amenace a quien sea o haya sido su esposa, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada a \u00e9l por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad aun sin convivencia, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de seis meses a un a\u00f1o o de trabajos en beneficio de la comunidad de treinta y uno a ochenta d\u00edas y, en todo caso, privaci\u00f3n del derecho a la tenencia y porte de armas de un a\u00f1o y un d\u00eda a tres a\u00f1os, as\u00ed como, cuando el Juez o Tribunal lo estime adecuado al inter\u00e9s del menor o incapaz, inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad, tutela, curatela, guarda o acogimiento hasta cinco a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Igual pena se impondr\u00e1 al que de modo leve amenace a una persona especialmente vulnerable que conviva con el autor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. El que de modo leve amenace con armas u otros instrumentos peligrosos a alguna de las personas a las que se refiere el art\u00edculo 173.2, exceptuadas las contempladas en el apartado anterior de este art\u00edculo, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de tres meses a un a\u00f1o o trabajos en beneficios de la comunidad de treinta y uno a ochenta d\u00edas y, en todo caso, privaci\u00f3n del derecho a la tenencia y porte de armas de uno a tres a\u00f1os, as\u00ed como, cuando el Juez o Tribunal lo estime adecuado al inter\u00e9s del menor o incapaz, inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad, tutela, curatela, guarda o acogimiento por tiempo de seis meses a tres a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Se impondr\u00e1n las penas previstas en los apartados 4 y 5, en su mitad superior cuando el delito se perpetre en presencia de menores, o tenga lugar en el domicilio com\u00fan o en el domicilio de la v\u00edctima, o se realice quebrantando una pena de las contempladas en el art\u00edculo 48 de este C\u00f3digo o una medida cautelar o de seguridad de la misma naturaleza."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. No obstante lo previsto en los apartados 4 y 5, el Juez o Tribunal, razon\u00e1ndolo en sentencia, en atenci\u00f3n a las circunstancias personales del autor y a las concurrentes en la realizaci\u00f3n del hecho, podr\u00e1 imponer la pena inferior en grado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 39. Protecci\u00f3n contra las coacciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El contenido actual del art\u00edculo 172 del C\u00f3digo Penal queda numerado como apartado 1 y se a\u00f1ade un apartado 2 a dicho art\u00edculo con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. El que de modo leve coaccione a quien sea o haya sido su esposa, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada a \u00e9l por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de seis meses a un a\u00f1o o de trabajos en beneficio de la comunidad de treinta y uno a ochenta d\u00edas y, en todo caso, privaci\u00f3n del derecho a la tenencia y porte de armas de un a\u00f1o y un d\u00eda a tres a\u00f1os, as\u00ed como, cuando el Juez o Tribunal lo estime adecuado al inter\u00e9s del menor o incapaz, inhabilitaci\u00f3n especial para el ejercicio de la patria potestad, tutela, curatela, guarda o acogimiento hasta cinco a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Igual pena se impondr\u00e1 al que de modo leve coaccione a una persona especialmente vulnerable que conviva con el autor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Se impondr\u00e1 la pena en su mitad superior cuando el delito se perpetre en presencia de menores, o tenga lugar en el domicilio com\u00fan o en el domicilio de la v\u00edctima, o se realicen quebrantando una pena de las contempladas en el art\u00edculo 48 de este C\u00f3digo o una medida cautelar o de seguridad de la misma naturaleza."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo previsto en los p\u00e1rrafos anteriores, el Juez o Tribunal, razon\u00e1ndolo en sentencia, en atenci\u00f3n a las circunstancias personales del autor y a las concurrentes en la realizaci\u00f3n del hecho, podr\u00e1 imponer la pena inferior en grado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 40. Quebrantamiento de condena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el art\u00edculo 468 del C\u00f3digo Penal que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Los que quebrantaren su condena, medida de seguridad, prisi\u00f3n, medida cautelar, conducci\u00f3n o custodia ser\u00e1n castigados con la pena de prisi\u00f3n de seis meses a un a\u00f1o si estuvieran privados de libertad, y con la pena de multa de doce a veinticuatro meses en los dem\u00e1s casos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Se impondr\u00e1 en todo caso la pena de prisi\u00f3n de seis meses a un a\u00f1o a los que quebrantaren una pena de las contempladas en el art\u00edculo 48 de este C\u00f3digo o una medida cautelar o de seguridad de la misma naturaleza impuestas en procesos criminales en los que el ofendido sea alguna de las personas a las que se refiere el art\u00edculo 173.2.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 41. Protecci\u00f3n contra las vejaciones leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 620 del C\u00f3digo Penal queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSer\u00e1n castigados con la pena de multa de diez a veinte d\u00edas:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1.\u00ba Los que de modo leve amenacen a otro con armas u otros instrumentos peligrosos, o los saquen en ri\u00f1a, como no sea en justa defensa, salvo que el hecho sea constitutivo de delito."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Los que causen a otro una amenaza, coacci\u00f3n, injuria o vejaci\u00f3n injusta de car\u00e1cter leve, salvo que el hecho sea constitutivo de delito."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Los hechos descritos en los dos n\u00fameros anteriores s\u00f3lo ser\u00e1n perseguibles mediante denuncia de la persona agraviada o de su representante legal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos del n\u00famero 2.\u00ba de este art\u00edculo, cuando el ofendido fuere alguna de las personas a las que se refiere el art\u00edculo 173.2, la pena ser\u00e1 la de localizaci\u00f3n permanente de cuatro a ocho d\u00edas, siempre en domicilio diferente y alejado del de la v\u00edctima, o trabajos en beneficio de la comunidad de cinco a diez d\u00edas. En estos casos no ser\u00e1 exigible la denuncia a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior de este art\u00edculo, excepto para la persecuci\u00f3n de las injurias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 42. Administraci\u00f3n penitenciaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La Administraci\u00f3n penitenciaria realizar\u00e1 programas espec\u00edficos para internos condenados por delitos relacionados con la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Juntas de Tratamiento valorar\u00e1n, en las progresiones de grado, concesi\u00f3n de permisos y concesi\u00f3n de la libertad condicional, el seguimiento y aprovechamiento de dichos programas espec\u00edficos por parte de los internos a que se refiere el apartado anterior."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Tutela Judicial"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De los Juzgados de Violencia sobre la Mujer"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 43. Organizaci\u00f3n territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un art\u00edculo 87 bis en la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. En cada partido habr\u00e1 uno o m\u00e1s Juzgados de Violencia sobre la Mujer, con sede en la capital de aqu\u00e9l y jurisdicci\u00f3n en todo su \u00e1mbito territorial. Tomar\u00e1n su designaci\u00f3n del municipio de su sede."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. No obstante lo anterior, podr\u00e1n establecerse, excepcionalmente, Juzgados de Violencia sobre la Mujer que extiendan su jurisdicci\u00f3n a dos o m\u00e1s partidos dentro de la misma provincia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. El Consejo General del Poder Judicial podr\u00e1 acordar, previo informe de las Salas de Gobierno, que, en aquellas circunscripciones donde sea conveniente en funci\u00f3n de la carga de trabajo existente, el conocimiento de los asuntos referidos en el art\u00edculo 87 ter de la presente Ley Org\u00e1nica, corresponda a uno de los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, o de Instrucci\u00f3n en su caso, determin\u00e1ndose en esta situaci\u00f3n que uno solo de estos \u00d3rganos conozca de todos estos asuntos dentro del partido judicial, ya sea de forma exclusiva o conociendo tambi\u00e9n de otras materias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. En los partidos judiciales en que exista un solo Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n ser\u00e1 \u00e9ste el que asuma el conocimiento de los asuntos a que se refiere el art\u00edculo 87 ter de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 44. Competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un art\u00edculo 87 ter en la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Los Juzgados de Violencia sobre la Mujer conocer\u00e1n, en el orden penal, de conformidad en todo caso con los procedimientos y recursos previstos en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, de los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) De la instrucci\u00f3n de los procesos para exigir responsabilidad penal por los delitos recogidos en los t\u00edtulos del C\u00f3digo Penal relativos a homicidio, aborto, lesiones, lesiones al feto, delitos contra la libertad, delitos contra la integridad moral, contra la libertad e indemnidad sexuales o cualquier otro delito cometido con violencia o intimidaci\u00f3n, siempre que se hubiesen cometido contra quien sea o haya sido su esposa, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada al autor por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia, as\u00ed como de los cometidos sobre los descendientes, propios o de la esposa o conviviente, o sobre los menores o incapaces que con \u00e9l convivan o que se hallen sujetos a la potestad, tutela, curatela, acogimiento o guarda de hecho de la esposa o conviviente, cuando tambi\u00e9n se haya producido un acto de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) De la instrucci\u00f3n de los procesos para exigir responsabilidad penal por cualquier delito contra los derechos y deberes familiares, cuando la v\u00edctima sea alguna de las personas se\u00f1aladas como tales en la letra anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) De la adopci\u00f3n de las correspondientes \u00f3rdenes de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas, sin perjuicio de las competencias atribuidas al Juez de Guardia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Del conocimiento y fallo de las faltas contenidas en los t\u00edtulos I y II del libro III del C\u00f3digo Penal, cuando la v\u00edctima sea alguna de las personas se\u00f1aladas como tales en la letra a) de este apartado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Los Juzgados de Violencia sobre la Mujer podr\u00e1n conocer en el orden civil, en todo caso de conformidad con los procedimientos y recursos previstos en la Ley de Enjuiciamiento Civil, de los siguientes asuntos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Los de filiaci\u00f3n, maternidad y paternidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Los de nulidad del matrimonio, separaci\u00f3n y divorcio."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Los que versen sobre relaciones paterno filiales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Los que tengan por objeto la adopci\u00f3n o modificaci\u00f3n de medidas de trascendencia familiar."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Los que versen exclusivamente sobre guarda y custodia de hijos e hijas menores o sobre alimentos reclamados por un progenitor contra el otro en nombre de los hijos e hijas menores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Los que versen sobre la necesidad de asentimiento en la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Los que tengan por objeto la oposici\u00f3n a las resoluciones administrativas en materia de protecci\u00f3n de menores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Los Juzgados de Violencia sobre la Mujer tendr\u00e1n de forma exclusiva y excluyente competencia en el orden civil cuando concurran simult\u00e1neamente los siguientes requisitos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Que se trate de un proceso civil que tenga por objeto alguna de las materias indicadas en el n\u00famero 2 del presente art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Que alguna de las partes del proceso civil sea v\u00edctima de los actos de violencia de g\u00e9nero, en los t\u00e9rminos a que hace referencia el apartado 1 a) del presente art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Que alguna de las partes del proceso civil sea imputado como autor, inductor o cooperador necesario en la realizaci\u00f3n de actos de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Que se hayan iniciado ante el Juez de Violencia sobre la Mujer actuaciones penales por delito o falta a consecuencia de un acto de violencia sobre la mujer, o se haya adoptado una orden de protecci\u00f3n a una v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Cuando el Juez apreciara que los actos puestos en su conocimiento, de forma notoria, no constituyen expresi\u00f3n de violencia de g\u00e9nero, podr\u00e1 inadmitir la pretensi\u00f3n, remiti\u00e9ndola al \u00f3rgano judicial competente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. En todos estos casos est\u00e1 vedada la mediaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 45. Recursos en materia penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo ordinal 4.\u00ba al art\u00edculo 82.1 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abDe los recursos que establezca la ley contra las resoluciones en materia penal dictadas por los Juzgados de Violencia sobre la Mujer de la provincia. A fin de facilitar el conocimiento de estos recursos, y atendiendo al n\u00famero de asuntos existentes, deber\u00e1n especializarse una o varias de sus secciones de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 98 de la citada Ley Org\u00e1nica. Esta especializaci\u00f3n se extender\u00e1 a aquellos supuestos en que corresponda a la Audiencia Provincial el enjuiciamiento en primera instancia de asuntos instruidos por los Juzgados de Violencia sobre la Mujer de la provincia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 46. Recursos en materia civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo p\u00e1rrafo al art\u00edculo 82.4 en la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLas Audiencias Provinciales conocer\u00e1n, asimismo, de los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas en materia civil por los Juzgados de Violencia sobre la Mujer de la provincia. A fin de facilitar el conocimiento de estos recursos, y atendiendo al n\u00famero de asuntos existentes, podr\u00e1n especializarse una o varias de sus secciones de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 98 de la citada Ley Org\u00e1nica.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 47. Formaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, el Consejo General del Poder Judicial y las Comunidades Aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, asegurar\u00e1n una formaci\u00f3n espec\u00edfica relativa a la igualdad y no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo y sobre violencia de g\u00e9nero en los cursos de formaci\u00f3n de Jueces y Magistrados, Fiscales, Secretarios Judiciales, Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y M\u00e9dicos Forenses. En todo caso, en los cursos de formaci\u00f3n anteriores se introducir\u00e1 el enfoque de la discapacidad de las v\u00edctimas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 48. Jurisdicci\u00f3n de los Juzgados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 4 de la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y los Juzgados de Violencia sobre la Mujer tienen jurisdicci\u00f3n en el \u00e1mbito territorial de su respectivo partido."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante lo anterior, y atendidas las circunstancias geogr\u00e1ficas, de ubicaci\u00f3n y poblaci\u00f3n, podr\u00e1n crearse Juzgados de Violencia sobre la Mujer que atiendan a m\u00e1s de un partido judicial.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 49. Sede de los Juzgados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el art\u00edculo 9 de la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y los Juzgados de Violencia sobre la Mujer tienen su sede en la capital del partido.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 50. Planta de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un art\u00edculo 15 bis en la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La planta inicial de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer ser\u00e1 la establecida en el anexo XIII de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La concreci\u00f3n de la planta inicial y la que sea objeto de desarrollo posterior, ser\u00e1 realizada mediante Real Decreto de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 20 de la presente Ley y se ajustar\u00e1 a los siguientes criterios:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Podr\u00e1n crearse Juzgados de Violencia sobre la Mujer en aquellos partidos judiciales en los que la carga de trabajo as\u00ed lo aconseje."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) En aquellos partidos judiciales en los que, en atenci\u00f3n al volumen de asuntos, no se considere necesario el desarrollo de la planta judicial, se podr\u00e1n transformar algunos de los Juzgados de Instrucci\u00f3n y de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n en funcionamiento en Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Asimismo cuando se considere, en funci\u00f3n de la carga de trabajo, que no es precisa la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano judicial espec\u00edfico, se determinar\u00e1, de existir varios, qu\u00e9 Juzgados de Instrucci\u00f3n o de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, asumir\u00e1n el conocimiento de las materias de violencia sobre la mujer en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 de la Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero con car\u00e1cter exclusivo junto con el resto de las correspondientes a la jurisdicci\u00f3n penal o civil, seg\u00fan la naturaleza del \u00f3rgano en cuesti\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Ser\u00e1n servidos por Magistrados los Juzgados de Violencia sobre la Mujer que tengan su sede en la capital de la provincia y los dem\u00e1s Juzgados que as\u00ed se establecen en el anexo XIII de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 51. Plazas servidas por Magistrados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El apartado 2 del art\u00edculo 21 de la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. El Ministro de Justicia podr\u00e1 establecer que los Juzgados de Primera Instancia y de Instrucci\u00f3n o de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y los Juzgados de Violencia sobre la Mujer, sean servidos por Magistrados, siempre que est\u00e9n radicados en un partido judicial superior a 150.000 habitantes de derecho o experimenten aumentos de poblaci\u00f3n de hecho que superen dicha cifra, y el volumen de cargas competenciales as\u00ed lo exija.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 52. Constituci\u00f3n de los Juzgados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se incluye un nuevo art\u00edculo 46 ter en la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El Gobierno, dentro del marco de la Ley de Presupuestos Generales del Estado, o\u00eddo el Consejo General del Poder Judicial y, en su caso, la Comunidad Aut\u00f3noma afectada, proceder\u00e1 de forma escalonada y mediante Real Decreto a la constituci\u00f3n, compatibilizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de Juzgados de Instrucci\u00f3n y de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n para la plena efectividad de la planta de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. En tanto las Comunidades Aut\u00f3nomas no fijen la sede de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer, \u00e9sta se entender\u00e1 situada en aquellas poblaciones que se establezcan en el anexo XIII de la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 53. Notificaci\u00f3n de las sentencias dictadas por Tribunales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo p\u00e1rrafo en el art\u00edculo 160 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abCuando la instrucci\u00f3n de la causa hubiera correspondido a un Juzgado de Violencia sobre la Mujer la sentencia ser\u00e1 remitida al mismo por testimonio de forma inmediata, con indicaci\u00f3n de si la misma es o no firme.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 54. Especialidades en el supuesto de juicios r\u00e1pidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo art\u00edculo 779 bis en la Ley de Enjuiciamiento Criminal con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. En el supuesto de que la competencia corresponda al Juzgado de Violencia sobre la Mujer, las diligencias y resoluciones se\u00f1aladas en los art\u00edculos anteriores deber\u00e1n ser practicadas y adoptadas durante las horas de audiencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. La Polic\u00eda Judicial habr\u00e1 de realizar las citaciones a que se refiere el art\u00edculo 796, ante el Juzgado de Violencia sobre la Mujer, en el d\u00eda h\u00e1bil m\u00e1s pr\u00f3ximo, entre aqu\u00e9llos que se fijen reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante el detenido, si lo hubiere, habr\u00e1 de ser puesto a disposici\u00f3n del Juzgado de Instrucci\u00f3n de Guardia, a los solos efectos de regularizar su situaci\u00f3n personal, cuando no sea posible la presentaci\u00f3n ante el Juzgado de Violencia sobre la Mujer que resulte competente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Para la realizaci\u00f3n de las citaciones antes referidas, la Polic\u00eda Judicial fijar\u00e1 el d\u00eda y la hora de la comparecencia coordinadamente con el Juzgado de Violencia sobre la Mujer. A estos efectos el Consejo General del Poder Judicial, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 110 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, dictar\u00e1 los Reglamentos oportunos para asegurar esta coordinaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 55. Notificaci\u00f3n de las sentencias dictadas por Juzgado de lo Penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un apartado 5 en el art\u00edculo 789 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. Cuando la instrucci\u00f3n de la causa hubiera correspondido a un Juzgado de Violencia sobre la Mujer la sentencia ser\u00e1 remitida al mismo por testimonio de forma inmediata. Igualmente se le remitir\u00e1 la declaraci\u00f3n de firmeza y la sentencia de segunda instancia cuando la misma fuera revocatoria, en todo o en parte, de la sentencia previamente dictada.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 56. Especialidades en el supuesto de juicios r\u00e1pidos en materia de faltas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo apartado 5 al art\u00edculo 962 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. En el supuesto de que la competencia para conocer corresponda al Juzgado de Violencia sobre la Mujer, la Polic\u00eda Judicial habr\u00e1 de realizar las citaciones a que se refiere este art\u00edculo ante dicho Juzgado en el d\u00eda h\u00e1bil m\u00e1s pr\u00f3ximo. Para la realizaci\u00f3n de las citaciones antes referidas, la Polic\u00eda Judicial fijar\u00e1 el d\u00eda y la hora de la comparecencia coordinadamente con el Juzgado de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A estos efectos el Consejo General del Poder Judicial, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 110 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, dictar\u00e1 los Reglamentos oportunos para asegurar esta coordinaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Normas procesales civiles"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 57. P\u00e9rdida de la competencia objetiva cuando se produzcan actos de violencia sobre la mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo art\u00edculo 49 bis en la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, cuya redacci\u00f3n es la siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 49 bis. P\u00e9rdida de la competencia cuando se produzcan actos de violencia sobre la mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Cuando un Juez, que est\u00e9 conociendo en primera instancia de un procedimiento civil, tuviese noticia de la comisi\u00f3n de un acto de violencia de los definidos en el art\u00edculo 1 de la Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero, que haya dado lugar a la iniciaci\u00f3n de un proceso penal o a una orden de protecci\u00f3n, tras verificar la concurrencia de los requisitos previstos en el p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 87 ter de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, deber\u00e1 inhibirse, remitiendo los autos en el estado en que se hallen al Juez de Violencia sobre la Mujer que resulte competente, salvo que se haya iniciado la fase del juicio oral."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Cuando un Juez que est\u00e9 conociendo de un procedimiento civil, tuviese noticia de la posible comisi\u00f3n de un acto de violencia de g\u00e9nero, que no haya dado lugar a la iniciaci\u00f3n de un proceso penal, ni a dictar una orden de protecci\u00f3n, tras verificar que concurren los requisitos del p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 87 ter de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, deber\u00e1 inmediatamente citar a las partes a una comparecencia con el Ministerio Fiscal que se celebrar\u00e1 en las siguientes 24 horas a fin de que \u00e9ste tome conocimiento de cuantos datos sean relevantes sobre los hechos acaecidos. Tras ella, el Fiscal, de manera inmediata, habr\u00e1 de decidir si procede, en las 24 horas siguientes, a denunciar los actos de violencia de g\u00e9nero o a solicitar orden de protecci\u00f3n ante el Juzgado de Violencia sobre la Mujer que resulte competente. En el supuesto de que se interponga denuncia o se solicite la orden de protecci\u00f3n, el Fiscal habr\u00e1 de entregar copia de la denuncia o solicitud en el Tribunal, el cual continuar\u00e1 conociendo del asunto hasta que sea, en su caso, requerido de inhibici\u00f3n por el Juez de Violencia sobre la Mujer competente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Cuando un Juez de Violencia sobre la Mujer que est\u00e9 conociendo de una causa penal por violencia de g\u00e9nero tenga conocimiento de la existencia de un proceso civil, y verifique la concurrencia de los requisitos del p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 87 ter de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, requerir\u00e1 de inhibici\u00f3n al Tribunal Civil, el cual deber\u00e1 acordar de inmediato su inhibici\u00f3n y la remisi\u00f3n de los autos al \u00f3rgano requirente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A los efectos del p\u00e1rrafo anterior, el requerimiento de inhibici\u00f3n se acompa\u00f1ar\u00e1 de testimonio de la incoaci\u00f3n de diligencias previas o de juicio de faltas, del auto de admisi\u00f3n de la querella, o de la orden de protecci\u00f3n adoptada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. En los casos previstos en los apartados 1 y 2 de este art\u00edculo, el Tribunal Civil remitir\u00e1 los autos al Juzgado de Violencia sobre la Mujer sin que sea de aplicaci\u00f3n lo previsto en el art\u00edculo 48.3 de la Ley de Enjuiciamiento Civil, debiendo las partes desde ese momento comparecer ante dicho \u00f3rgano."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En estos supuestos no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las restantes normas de esta secci\u00f3n, ni se admitir\u00e1 declinatoria, debiendo las partes que quieran hacer valer la competencia del Juzgado de Violencia sobre la Mujer presentar testimonio de alguna de las resoluciones dictadas por dicho Juzgado a las que se refiere el p\u00e1rrafo final del n\u00famero anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Los Juzgados de Violencia sobre la Mujer ejercer\u00e1n sus competencias en materia civil de forma exclusiva y excluyente, y en todo caso de conformidad con los procedimientos y recursos previstos en la Ley de Enjuiciamiento Civil.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Normas procesales penales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 58. Competencias en el orden penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el art\u00edculo 14 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abFuera de los casos que expresa y limitadamente atribuyen la Constituci\u00f3n y las leyes a Jueces y Tribunales determinados, ser\u00e1n competentes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Para el conocimiento y fallo de los juicios de faltas, el Juez de Instrucci\u00f3n, salvo que la competencia corresponda al Juez de Violencia sobre la Mujer de conformidad con el n\u00famero quinto de este art\u00edculo. Sin embargo, conocer\u00e1 de los juicios por faltas tipificadas en los art\u00edculos 626, 630, 632 y 633 del C\u00f3digo Penal, el Juez de Paz del lugar en que se hubieran cometido. Tambi\u00e9n conocer\u00e1n los Jueces de Paz de los juicios por faltas tipificadas en el art\u00edculo 620.1.\u00ba y 2.\u00ba, del C\u00f3digo Penal, excepto cuando el ofendido fuere alguna de las personas a que se refiere el art\u00edculo 173.2 del mismo C\u00f3digo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Para la instrucci\u00f3n de las causas, el Juez de Instrucci\u00f3n del partido en que el delito se hubiere cometido, o el Juez de Violencia sobre la Mujer, o el Juez Central de Instrucci\u00f3n respecto de los delitos que la Ley determine."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Para el conocimiento y fallo de las causas por delitos a los que la Ley se\u00f1ale pena privativa de libertad de duraci\u00f3n no superior a cinco a\u00f1os o pena de multa cualquiera que sea su cuant\u00eda, o cualesquiera otras de distinta naturaleza, bien sean \u00fanicas, conjuntas o alternativas, siempre que la duraci\u00f3n de \u00e9stas no exceda de diez a\u00f1os, as\u00ed como por faltas, sean o no incidentales, imputables a los autores de estos delitos o a otras personas, cuando la comisi\u00f3n de la falta o su prueba estuviesen relacionadas con aqu\u00e9llos, el Juez de lo Penal de la circunscripci\u00f3n donde el delito fue cometido, o el Juez de lo Penal correspondiente a la circunscripci\u00f3n del Juzgado de Violencia sobre la Mujer en su caso, o el Juez Central de lo Penal en el \u00e1mbito que le es propio, sin perjuicio de la competencia del Juez de Instrucci\u00f3n de Guardia del lugar de comisi\u00f3n del delito para dictar sentencia de conformidad, o del Juez de Violencia sobre la Mujer competente en su caso, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 801."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante, en los supuestos de competencia del Juez de lo Penal, si el delito fuere de los atribuidos al Tribunal del Jurado, el conocimiento y fallo corresponder\u00e1 a \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Para el conocimiento y fallo de las causas en los dem\u00e1s casos la Audiencia Provincial de la circunscripci\u00f3n donde el delito se haya cometido, o la Audiencia Provincial correspondiente a la circunscripci\u00f3n del Juzgado de Violencia sobre la Mujer en su caso, o la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante, en los supuestos de competencia de la Audiencia Provincial, si el delito fuere de los atribuidos al Tribunal de Jurado, el conocimiento y fallo corresponder\u00e1 a \u00e9ste."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Los Juzgados de Violencia sobre la Mujer ser\u00e1n competentes en las siguientes materias, en todo caso de conformidad con los procedimientos y recursos previstos en esta Ley:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) De la instrucci\u00f3n de los procesos para exigir responsabilidad penal por los delitos recogidos en los t\u00edtulos del C\u00f3digo Penal relativos a homicidio, aborto, lesiones, lesiones al feto, delitos contra la libertad, delitos contra la integridad moral, contra la libertad e indemnidad sexuales o cualquier otro delito cometido con violencia o intimidaci\u00f3n, siempre que se hubiesen cometido contra quien sea o haya sido su esposa, o mujer que est\u00e9 o haya estado ligada al autor por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia, as\u00ed como de los cometidos sobre los descendientes, propios o de la esposa o conviviente, o sobre los menores o incapaces que con \u00e9l convivan o que se hallen sujetos a la potestad, tutela, curatela, acogimiento o guarda de hecho de la esposa o conviviente, cuando tambi\u00e9n se haya producido un acto de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) De la instrucci\u00f3n de los procesos para exigir responsabilidad penal por cualquier delito contra los derechos y deberes familiares, cuando la v\u00edctima sea alguna de las personas se\u00f1aladas como tales en la letra anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) De la adopci\u00f3n de las correspondientes \u00f3rdenes de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas, sin perjuicio de las competencias atribuidas al Juez de Guardia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Del conocimiento y fallo de las faltas contenidas en los t\u00edtulos I y II del libro III del C\u00f3digo Penal, cuando la v\u00edctima sea alguna de las personas se\u00f1aladas como tales en la letra a) de este apartado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 59. Competencia territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo art\u00edculo 15 bis en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, cuya redacci\u00f3n es la siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn el caso de que se trate de algunos de los delitos o faltas cuya instrucci\u00f3n o conocimiento corresponda al Juez de Violencia sobre la Mujer, la competencia territorial vendr\u00e1 determinada por el lugar del domicilio de la v\u00edctima, sin perjuicio de la adopci\u00f3n de la orden de protecci\u00f3n, o de medidas urgentes del art\u00edculo 13 de la presente Ley que pudiera adoptar el Juez del lugar de comisi\u00f3n de los hechos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 60. Competencia por conexi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un nuevo art\u00edculo 17 bis en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, cuya redacci\u00f3n es la siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLa competencia de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer se extender\u00e1 a la instrucci\u00f3n y conocimiento de los delitos y faltas conexas siempre que la conexi\u00f3n tenga su origen en alguno de los supuestos previstos en los n\u00fameros 3.\u00ba y 4.\u00ba del art\u00edculo 17 de la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Medidas judiciales de protecci\u00f3n y de seguridad de las v\u00edctimas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 61. Disposiciones generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las medidas de protecci\u00f3n y seguridad previstas en el presente cap\u00edtulo ser\u00e1n compatibles con cualesquiera de las medidas cautelares y de aseguramiento que se pueden adoptar en los procesos civiles y penales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todos los procedimientos relacionados con la violencia de g\u00e9nero, el Juez competente, de oficio o a instancia de las v\u00edctimas, de los hijos, de las personas que convivan con ellas o se hallen sujetas a su guarda o custodia, del Ministerio Fiscal o de la Administraci\u00f3n de la que dependan los servicios de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas o su acogida, deber\u00e1 pronunciarse en todo caso sobre la pertinencia de la adopci\u00f3n de las medidas cautelares y de aseguramiento contempladas en este cap\u00edtulo, determinando su plazo, si procediera su adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 62. De la orden de protecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Recibida la solicitud de adopci\u00f3n de una orden de protecci\u00f3n, el Juez de Violencia sobre la Mujer y, en su caso, el Juez de Guardia, actuar\u00e1n de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 544 ter de la Ley de Enjuiciamiento Criminal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 63. De la protecci\u00f3n de datos y las limitaciones a la publicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En las actuaciones y procedimientos relacionados con la violencia de g\u00e9nero se proteger\u00e1 la intimidad de las v\u00edctimas; en especial, sus datos personales, los de sus descendientes y los de cualquier otra persona que est\u00e9 bajo su guarda o custodia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los Jueces competentes podr\u00e1n acordar, de oficio o a instancia de parte, que las vistas se desarrollen a puerta cerrada y que las actuaciones sean reservadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 64. De las medidas de salida del domicilio, alejamiento o suspensi\u00f3n de las comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Juez podr\u00e1 ordenar la salida obligatoria del inculpado por violencia de g\u00e9nero del domicilio en el que hubiera estado conviviendo o tenga su residencia la unidad familiar, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de volver al mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Juez, con car\u00e1cter excepcional, podr\u00e1 autorizar a que la persona protegida concierte, con una agencia o sociedad p\u00fablica all\u00ed donde la hubiere y que incluya entre sus actividades la del arrendamiento de viviendas, la permuta del uso atribuido de la vivienda familiar de la que sean copropietarios, por el uso de otra vivienda, durante el tiempo y en las condiciones que se determinen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El Juez podr\u00e1 prohibir al inculpado que se aproxime a la persona protegida, lo que le impide acercarse a la misma en cualquier lugar donde se encuentre, as\u00ed como acercarse a su domicilio, a su lugar de trabajo o a cualquier otro que sea frecuentado por ella."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Podr\u00e1 acordarse la utilizaci\u00f3n de instrumentos con la tecnolog\u00eda adecuada para verificar de inmediato su incumplimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Juez fijar\u00e1 una distancia m\u00ednima entre el inculpado y la persona protegida que no se podr\u00e1 rebasar, bajo apercibimiento de incurrir en responsabilidad penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La medida de alejamiento podr\u00e1 acordarse con independencia de que la persona afectada, o aqu\u00e9llas a quienes se pretenda proteger, hubieran abandonado previamente el lugar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El Juez podr\u00e1 prohibir al inculpado toda clase de comunicaci\u00f3n con la persona o personas que se indique, bajo apercibimiento de incurrir en responsabilidad penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Las medidas a que se refieren los apartados anteriores podr\u00e1n acordarse acumulada o separadamente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 65. De las medidas de suspensi\u00f3n de la patria potestad o la custodia de menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Juez podr\u00e1 suspender para el inculpado por violencia de g\u00e9nero el ejercicio de la patria potestad o de la guarda y custodia, respecto de los menores a que se refiera."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 66. De la medida de suspensi\u00f3n del r\u00e9gimen de visitas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Juez podr\u00e1 ordenar la suspensi\u00f3n de visitas del inculpado por violencia de g\u00e9nero a sus descendientes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 67. De la medida de suspensi\u00f3n del derecho a la tenencia, porte y uso de armas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Juez podr\u00e1 acordar, respecto de los inculpados en delitos relacionados con la violencia a que se refiere esta Ley, la suspensi\u00f3n del derecho a la tenencia, porte y uso de armas, con la obligaci\u00f3n de depositarlas en los t\u00e9rminos establecidos por la normativa vigente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 68. Garant\u00edas para la adopci\u00f3n de las medidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las medidas restrictivas de derechos contenidas en este cap\u00edtulo deber\u00e1n adoptarse mediante auto motivado en el que se aprecie su proporcionalidad y necesidad, y, en todo caso, con intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal y respeto de los principios de contradicci\u00f3n, audiencia y defensa."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 69. Mantenimiento de las medidas de protecci\u00f3n y seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las medidas de este cap\u00edtulo podr\u00e1n mantenerse tras la sentencia definitiva y durante la tramitaci\u00f3n de los eventuales recursos que correspondiesen. En este caso, deber\u00e1 hacerse constar en la sentencia el mantenimiento de tales medidas."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Del Fiscal contra la Violencia sobre la Mujer"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 70. Funciones del Fiscal contra la Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un art\u00edculo 18 qu\u00e1ter en la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, reguladora del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El Fiscal General del Estado nombrar\u00e1, o\u00eddo el Consejo Fiscal, como delegado, un Fiscal contra la Violencia sobre la Mujer, con categor\u00eda de Fiscal de Sala, que ejercer\u00e1 las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Practicar las diligencias a que se refiere el art\u00edculo 5 del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal, e intervenir directamente en aquellos procesos penales de especial trascendencia apreciada por el Fiscal General del Estado, referentes a los delitos por actos de violencia de g\u00e9nero comprendidos en el art\u00edculo 87 ter.1 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Intervenir, por delegaci\u00f3n del Fiscal General del Estado, en los procesos civiles comprendidos en el art\u00edculo 87 ter.2 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Supervisar y coordinar la actuaci\u00f3n de las Secciones contra la Violencia sobre la Mujer, y recabar informes de las mismas, dando conocimiento al Fiscal Jefe de las Fiscal\u00edas en que se integren."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Coordinar los criterios de actuaci\u00f3n de las diversas Fiscal\u00edas en materias de violencia de g\u00e9nero, para lo cual podr\u00e1 proponer al Fiscal General del Estado la emisi\u00f3n de las correspondientes instrucciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Elaborar semestralmente, y presentar al Fiscal General del Estado, para su remisi\u00f3n a la Junta de Fiscales de Sala del Tribunal Supremo, y al Consejo Fiscal, un informe sobre los procedimientos seguidos y actuaciones practicadas por el Ministerio Fiscal en materia de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Para su adecuada actuaci\u00f3n se le adscribir\u00e1n los profesionales y expertos que sean necesarios para auxiliarlo de manera permanente u ocasional.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 71. Secciones contra la violencia sobre la mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se sustituyen los p\u00e1rrafos segundo y tercero del apartado 1 del art\u00edculo 18 de la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, reguladora del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal, por el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEn la Fiscal\u00eda de la Audiencia Nacional y en cada Fiscal\u00eda de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias Provinciales, existir\u00e1 una Secci\u00f3n de Menores a la que se encomendar\u00e1n las funciones y facultades que al Ministerio Fiscal atribuye la Ley Org\u00e1nica Reguladora de la Responsabilidad Penal de los Menores y otra Secci\u00f3n Contra la Violencia sobre la Mujer en cada Fiscal\u00eda de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias Provinciales. A estas Secciones ser\u00e1n adscritos Fiscales que pertenezcan a sus respectivas plantillas, teniendo preferencia aquellos que por raz\u00f3n de las anteriores funciones desempe\u00f1adas, cursos impartidos o superados o por cualquier otra circunstancia an\u00e1loga, se hayan especializado en la materia. No obstante, cuando las necesidades del servicio as\u00ed lo aconsejen podr\u00e1n actuar tambi\u00e9n en otros \u00e1mbitos o materias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En las Fiscal\u00edas de los Tribunales Superiores de Justicia y en las Audiencias Provinciales podr\u00e1n existir las adscripciones permanentes que se determinen reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A la Secci\u00f3n Contra la Violencia sobre la Mujer se atribuyen las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) Intervenir en los procedimientos penales por los hechos constitutivos de delitos o faltas cuya competencia est\u00e9 atribuida a los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Intervenir directamente en los procesos civiles cuya competencia est\u00e9 atribuida a los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En la Secci\u00f3n Contra la Violencia sobre la Mujer deber\u00e1 llevarse un registro de los procedimientos que se sigan relacionados con estos hechos que permitir\u00e1 la consulta de los Fiscales cuando conozcan de un procedimiento de los que tienen atribuida la competencia, al efecto en cada caso procedente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 72. Delegados de la Jefatura de la Fiscal\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se adiciona un apartado 6 al art\u00edculo 22 de la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, reguladora del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. En aquellas Fiscal\u00edas en las que el n\u00famero de asuntos de que conociera as\u00ed lo aconsejara y siempre que resultara conveniente para la organizaci\u00f3n del servicio, previo informe del Consejo Fiscal, podr\u00e1n designarse delegados de la Jefatura con el fin de asumir las funciones de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n que le fueran espec\u00edficamente encomendadas. La plantilla org\u00e1nica determinar\u00e1 el n\u00famero m\u00e1ximo de delegados de la Jefatura que se puedan designar en cada Fiscal\u00eda. En todo caso, en cada Fiscal\u00eda habr\u00e1 un delegado de Jefatura que asumir\u00e1 las funciones de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en este apartado, en materia de infracciones relacionadas con la violencia de g\u00e9nero, delitos contra el medio ambiente, y vigilancia penitenciaria, con car\u00e1cter exclusivo o compartido con otras materias."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Tales delegados ser\u00e1n nombrados y, en su caso, relevados mediante resoluci\u00f3n dictada por el Fiscal General del Estado, a propuesta motivada del Fiscal Jefe respectivo, o\u00edda la Junta de Fiscal\u00eda. Cuando la resoluci\u00f3n del Fiscal General del Estado sea discrepante con la propuesta del Fiscal Jefe respectivo, deber\u00e1 ser motivada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Para la cobertura de estas plazas ser\u00e1 preciso, con car\u00e1cter previo a la propuesta del Fiscal Jefe correspondiente, realizar una convocatoria entre los Fiscales de la plantilla. A la propuesta se acompa\u00f1ar\u00e1 relaci\u00f3n del resto de los Fiscales que hayan solicitado el puesto con aportaci\u00f3n de los m\u00e9ritos alegados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Pensiones y ayudas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Quien fuera condenado, por sentencia firme, por la comisi\u00f3n de un delito doloso de homicidio en cualquiera de sus formas o de lesiones, cuando la ofendida por el delito fuera su c\u00f3nyuge o exc\u00f3nyuge, perder\u00e1 la condici\u00f3n de beneficiario de la pensi\u00f3n de viudedad que le corresponda dentro del Sistema P\u00fablico de Pensiones causada por la v\u00edctima, salvo que, en su caso, medie reconciliaci\u00f3n entre ellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A quien fuera condenado, por sentencia firme, por la comisi\u00f3n de un delito doloso de homicidio en cualquiera de sus formas o de lesiones cuando la ofendida por el delito fuera su c\u00f3nyuge o exc\u00f3nyuge, o estuviera o hubiera estado ligada a \u00e9l por una an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, aun sin convivencia, no le ser\u00e1 abonable, en ning\u00fan caso, la pensi\u00f3n por orfandad de la que pudieran ser beneficiarios sus hijos dentro del Sistema P\u00fablico de Pensiones, salvo que, en su caso, hubiera mediado reconciliaci\u00f3n entre aquellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. No tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de beneficiario, a t\u00ed-tulo de v\u00edctima indirecta, de las ayudas previstas en la Ley 35/1995, de 11 de diciembre, de Ayudas y Asistencia a las V\u00edctimas de Delitos Violentos y contra la Libertad Sexual, quien fuera condenado por delito doloso de homicidio en cualquiera de sus formas, cuando la ofendida fuera su c\u00f3nyuge o exc\u00f3nyuge o persona con la que estuviera o hubiera estado ligado de forma estable por an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, con independencia de su orientaci\u00f3n sexual, durante, al menos, los dos a\u00f1os anteriores al momento del fallecimiento, salvo que hubieran tenido descendencia en com\u00fan, en cuyo caso bastar\u00e1 la mera convivencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Protocolos de actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno y las Comunidades Aut\u00f3nomas, que hayan asumido competencias en materia de justicia, organizar\u00e1n en el \u00e1mbito que a cada una le es propio los servicios forenses de modo que cuenten con unidades de valoraci\u00f3n forense integral encargadas de dise\u00f1ar protocolos de actuaci\u00f3n global e integral en casos de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Las letras b) y g) del art\u00edculo 2 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, quedar\u00e1n redactadas de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) La formaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales, de la igualdad entre hombres y mujeres y en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) La formaci\u00f3n para la paz, la cooperaci\u00f3n y la solidaridad entre los pueblos y para la prevenci\u00f3n de conflictos y para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos y no violencia en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se incorporan tres nuevas letras en el apartado 1 del art\u00edculo 31 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, que quedar\u00e1n redactadas de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abk) Las organizaciones de mujeres con implantaci\u00f3n en todo el territorio del Estado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "l) El Instituto de la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "m) Personalidades de reconocido prestigio en la lucha para la erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. La letra e) del apartado 1 del art\u00edculo 32 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, quedar\u00e1 redactada de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Las disposiciones que se refieran al desarrollo de la igualdad de derechos y oportunidades y al fomento de la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres en la ense\u00f1anza.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. El apartado 1 del art\u00edculo 33 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, quedar\u00e1 redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El Consejo Escolar del Estado elaborar\u00e1 y har\u00e1 p\u00fablico anualmente un informe sobre el sistema educativo, donde deber\u00e1n recogerse y valorarse los diversos aspectos del mismo, incluyendo la posible situaci\u00f3n de violencia ejercida en la comunidad educativa. Asimismo se informar\u00e1 de las medidas que en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n de violencia y fomento de la igualdad entre hombres y mujeres establezcan las Administraciones educativas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se incluye un nuevo s\u00e9ptimo gui\u00f3n en el apartado 1 del art\u00edculo 56 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab\u2013Una persona, elegida por los miembros del Consejo Escolar del Centro, que impulse medidas educativas que fomenten la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se adiciona una nueva letra m) en el art\u00edculo 57 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abm) Proponer medidas e iniciativas que favorezcan la convivencia en el centro, la igualdad entre hombres y mujeres y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica la letra b) del apartado 1 del art\u00edcu-lo 1 de la Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) La formaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales, de la igualdad entre hombres y mujeres y en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica la letra e) y se a\u00f1ade la letra l) en el apartado 3 del art\u00edculo 2 de la Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo, que quedar\u00e1n redactadas de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) El fomento de los h\u00e1bitos de comportamiento democr\u00e1tico y las habilidades y t\u00e9cnica en la prevenci\u00f3n de conflictos y en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "l) La formaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de conflictos y para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 34 de la Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo, que quedar\u00e1 redactada de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. La metodolog\u00eda did\u00e1ctica de la formaci\u00f3n profesional espec\u00edfica promover\u00e1 la integraci\u00f3n de contenidos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos y organizativos. Asimismo, favorecer\u00e1 en el alumno la capacidad para aprender por s\u00ed mismo y para trabajar en equipo, as\u00ed como la formaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de conflictos y para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se adiciona una nueva letra b), con el consiguiente desplazamiento de los actuales, y tres nuevas letras n), \u00f1) y o) en el art\u00edculo 1 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) La eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que dificultan la plena igualdad entre hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "n) La formaci\u00f3n en el respeto de los derechos y libertades fundamentales, de la igualdad entre hombres y mujeres y en el ejercicio de la tolerancia y de la libertad dentro de los principios democr\u00e1ticos de convivencia."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00f1) La formaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de conflictos y para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos y no violencia en todos los \u00e1mbitos de la vida personal familiar y social."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "o) El desarrollo de las capacidades afectivas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se adicionan dos nuevas letras e) y f), con el consiguiente desplazamiento de las actuales, en el apartado 2 del art\u00edculo 12 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Ejercitarse en la prevenci\u00f3n de los conflictos y en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Desarrollar sus capacidades afectivas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se adicionan tres nuevas letras b), c) y d), con el consiguiente desplazamiento de las actuales, en el apartado 2 del art\u00edculo 15 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) Adquirir habilidades en la prevenci\u00f3n de conflictos y en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los mismos que permitan desenvolverse con autonom\u00eda en el \u00e1mbito familiar y dom\u00e9stico, as\u00ed como en los grupos sociales en los que se relacionan."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Comprender y respetar la igualdad entre sexos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Desarrollar sus capacidades afectivas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se adicionan tres nuevas letras b), c) y d), con el consiguiente desplazamiento de las actuales, en el apartado 2 del art\u00edculo 22 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) Conocer, valorar y respetar la igualdad de oportunidades de hombres y mujeres."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Relacionarse con los dem\u00e1s sin violencia, resolviendo pac\u00edficamente los conflictos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Desarrollar sus capacidades afectivas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se modifica la letra f) del apartado 1 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 5 en el art\u00edculo 23 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, que queda redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. f) \u00c9tica e igualdad entre hombres y mujeres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. La asignatura de \u00c9tica incluir\u00e1 contenidos espec\u00edficos sobre la igualdad entre hombres y mujeres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se adicionan dos nuevas letras b) y c), con el consiguiente desplazamiento de las actuales, en el apartado 2 del art\u00edculo 34 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) Consolidar una madurez personal, social y moral, que les permita actuar de forma responsable, aut\u00f3noma y prever y resolver pac\u00edficamente los conflictos personales, familiares y sociales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Fomentar la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres y analizar y valorar cr\u00edticamente las desigualdades entre ellos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se adiciona un nuevo apartado 3 en el art\u00edcu-lo 40 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Con el fin de promover la efectiva igualdad entre hombres y mujeres, las Administraciones educativas velar\u00e1n para que todos los curr\u00edculos y los materiales educativos reconozcan el igual valor de hombres y mujeres y se elaboren a partir de presupuestos no discriminatorios para las mujeres. Asimismo, deber\u00e1n fomentar el respeto en la igualdad de derechos y obligaciones.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se adicionan dos nuevas letras e) y f) en el apartado 2 del art\u00edculo 52 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abe) Desarrollar habilidades en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos en las relaciones personales, familiares y sociales."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Fomentar el respeto a la dignidad de las personas y a la igualdad entre hombres y mujeres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. Se modifica la letra d) del art\u00edculo 56 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, que queda redactada de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abd) La tutor\u00eda del alumnado para dirigir su aprendizaje, transmitirles valores y ayudarlos, en colaboraci\u00f3n con los padres, a superar sus dificultades y resolver pac\u00edficamente sus conflictos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Diez. Se adiciona una nueva letra g), con el consiguiente desplazamiento de la letra g) actual que pasar\u00e1 a ser una nueva letra h), en el apartado 2 del art\u00edculo 81 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg) Una persona que impulse medidas educativas que fomenten la igualdad real y efectiva entre hombres y mujeres, residente en la ciudad donde se halle emplazado el centro y elegida por el Consejo Escolar del centro.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Once. Se modifica la letra k) en el apartado 1 del ar-t\u00edculo 82 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, que queda redactado de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abk) Proponer medidas e iniciativas que favorezcan la convivencia en el centro, la igualdad entre hombres y mujeres y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos en todos los \u00e1mbitos de la vida personal, familiar y social.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Doce. Se a\u00f1ade una nueva letra g) al apartado 1 del art\u00edculo 105 de la Ley Org\u00e1nica 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la Educaci\u00f3n, que queda redactada de la forma siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abg) Velar por el cumplimiento y aplicaci\u00f3n de las medidas e iniciativas educativas destinadas a fomentar la igualdad real entre mujeres y hombres.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Modificaci\u00f3n de la Ley General de Publicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el art\u00edculo 3, letra a), de la Ley 34/1988, de 11 de noviembre, General de Publicidad, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEs il\u00edcita:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) La publicidad que atente contra la dignidad de la persona o vulnere los valores y derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n, especialmente a los que se refieren sus art\u00edculos 18 y 20, apartado 4. Se entender\u00e1n incluidos en la previsi\u00f3n anterior los anuncios que presenten a las mujeres de forma vejatoria, bien utilizando particular y directamente su cuerpo o partes del mismo como mero objeto desvinculado del producto que se pretende promocionar, bien su imagen asociada a comportamientos estereotipados que vulneren los fundamentos de nuestro ordenamiento coadyuvando a generar la violencia a que se refiere la Ley Org\u00e1nica de medidas de protecci\u00f3n integral contra la violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se adiciona un nuevo apartado 1 bis en el ar-t\u00edculo 25 de la Ley 34/1988, de 11 de noviembre, General de Publicidad, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1 bis. Cuando una publicidad sea considerada il\u00edcita por afectar a la utilizaci\u00f3n vejatoria o discriminatoria de la imagen de la mujer, podr\u00e1n solicitar del anunciante su cesaci\u00f3n y rectificaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) La Delegaci\u00f3n Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El Instituto de la Mujer o su equivalente en el \u00e1mbito auton\u00f3mico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Las asociaciones legalmente constituidas que tengan como objetivo \u00fanico la defensa de los intereses de la mujer y no incluyan como asociados a personas jur\u00eddicas con \u00e1nimo de lucro."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Los titulares de un derecho o inter\u00e9s leg\u00edtimo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se adiciona una disposici\u00f3n adicional a la Ley 34/1988, de 11 de noviembre, General de Publicidad, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLa acci\u00f3n de cesaci\u00f3n cuando una publicidad sea considerada il\u00edcita por afectar a la utilizaci\u00f3n vejatoria o discriminatoria de la imagen de la mujer, se ejercitar\u00e1 en la forma y en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 26 y 29, excepto en materia de legitimaci\u00f3n que la tendr\u00e1n, adem\u00e1s del Ministerio Fiscal, las personas y las Instituciones a que se refiere el art\u00edculo 25.1 bis de la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n de la Ley del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se introduce un nuevo apartado 7 en el art\u00edcu-lo 37 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab7. La trabajadora v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero tendr\u00e1 derecho, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, a la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo con disminuci\u00f3n proporcional del salario o a la reordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo, a trav\u00e9s de la adaptaci\u00f3n del horario, de la aplicaci\u00f3n del horario flexible o de otras formas de ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo que se utilicen en la empresa."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Estos derechos se podr\u00e1n ejercitar en los t\u00e9rminos que para estos supuestos concretos se establezcan en los convenios colectivos o en los acuerdos entre la empresa y los representantes de los trabajadores, o conforme al acuerdo entre la empresa y la trabajadora afectada. En su defecto, la concreci\u00f3n de estos derechos corresponder\u00e1 a la trabajadora, siendo de aplicaci\u00f3n las reglas establecidas en el apartado anterior, incluidas las relativas a la resoluci\u00f3n de discrepancias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se introduce un nuevo apartado 3 bis) en el art\u00edculo 40 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3 bis) La trabajadora v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero que se vea obligada a abandonar el puesto de trabajo en la localidad donde ven\u00eda prestando sus servicios, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, tendr\u00e1 derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo, del mismo grupo profesional o categor\u00eda equivalente, que la empresa tenga vacante en cualquier otro de sus centros de trabajo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En tales supuestos, la empresa estar\u00e1 obligada a comunicar a la trabajadora las vacantes existentes en dicho momento o las que se pudieran producir en el futuro."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El traslado o el cambio de centro de trabajo tendr\u00e1n un duraci\u00f3n inicial de seis meses, durante los cuales la empresa tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de reservar el puesto de trabajo que anteriormente ocupaba la trabajadora."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Terminado este per\u00edodo, la trabajadora podr\u00e1 optar entre el regreso a su puesto de trabajo anterior o la continuidad en el nuevo. En este \u00faltimo caso, decaer\u00e1 la mencionada obligaci\u00f3n de reserva.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se introduce una nueva letra n) en el art\u00edculo 45, apartado 1, de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abn) Por decisi\u00f3n de la trabajadora que se vea obligada a abandonar su puesto de trabajo como consecuencia de ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se introduce un nuevo apartado 6, en el ar-t\u00edculo 48 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab6. En el supuesto previsto en la letra n) del apartado 1 del art\u00edculo 45, el per\u00edodo de suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inicial que no podr\u00e1 exceder de seis meses, salvo que de las actuaciones de tutela judicial resultase que la efectividad del derecho de protecci\u00f3n de la v\u00edctima requiriese la continuidad de la suspensi\u00f3n, En este caso, el juez podr\u00e1 prorrogar la suspensi\u00f3n por per\u00edodos de tres meses, con un m\u00e1ximo de dieciocho meses.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se introduce una nueva letra m) en el art\u00edculo 49, apartado 1, de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abm) Por decisi\u00f3n de la trabajadora que se vea obligada a abandonar definitivamente su puesto de trabajo como consecuencia de ser v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo de la letra d) del art\u00edculo 52 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abNo se computar\u00e1n como faltas de asistencia, a los efectos del p\u00e1rrafo anterior, las ausencias debidas a huelga legal por el tiempo de duraci\u00f3n de la misma, el ejercicio de actividades de representaci\u00f3n legal de los trabajadores, accidente de trabajo, maternidad, riesgo durante el embarazo, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia, licencias y vacaciones, enfermedad o accidente no laboral, cuando la baja haya sido acordada por los servicios sanitarios oficiales y tenga una duraci\u00f3n de m\u00e1s de veinte d\u00edas consecutivos, ni las motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de violencia de g\u00e9nero, acreditada por los servicios sociales de atenci\u00f3n o servicios de salud, seg\u00fan proceda.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. Se modifica la letra b) del apartado 5 del ar-t\u00edculo 55, de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abb) El de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta la del comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a); la de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4 y 5 del art\u00edculo 37 de esta Ley, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46 de la misma; y la de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Modificaci\u00f3n de la Ley General de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se a\u00f1ade un apartado 5 en el art\u00edculo 124 de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. El per\u00edodo de suspensi\u00f3n con reserva del puesto de trabajo, contemplado en el art\u00edculo 48.6 del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de per\u00edodo de cotizaci\u00f3n efectiva a efectos de las correspondientes prestaciones de la Seguridad Social por jubilaci\u00f3n, incapacidad permanente, muerte o supervivencia, maternidad y desempleo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se modifica la letra e) del apartado 1.1, as\u00ed como el apartado 1.2 del art\u00edculo 208 de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1.1.e) Por resoluci\u00f3n voluntaria por parte del trabajador, en los supuestos previstos en los art\u00edculos 40, 41.3, 49.1.m) y 50 del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1.2 Cuando se suspenda su relaci\u00f3n laboral en virtud de expediente de regulaci\u00f3n de empleo, o de resoluci\u00f3n judicial adoptada en el seno de un procedimiento concursal, o en el supuesto contemplado en la letra n), del apartado 1 del art\u00edculo 45 del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 210 de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. A efectos de determinaci\u00f3n del per\u00edodo de ocupaci\u00f3n cotizada a que se refiere el apartado anterior se tendr\u00e1n en cuenta todas las cotizaciones que no hayan sido computadas para el reconocimiento de un derecho anterior, tanto de nivel contributivo como asistencial. No obstante, no se considerar\u00e1 como derecho anterior el que se reconozca en virtud de la suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral prevista en el art\u00edculo 45.1.n) del Estatuto de los Trabajadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No se computar\u00e1n las cotizaciones correspondientes al tiempo de abono de la prestaci\u00f3n que efectu\u00e9 la entidad gestora o, en su caso, la empresa, excepto cuando la prestaci\u00f3n se perciba en virtud de la suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral prevista en el art\u00edculo 45.1.n) del Estatuto de los Trabajadores, tal como establece el art\u00edculo 124.5 de esta Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 231 de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. A los efectos previstos en este t\u00edtulo, se entender\u00e1 por compromiso de actividad el que adquiera el solicitante o beneficiario de las prestaciones de buscar activamente empleo, aceptar una colocaci\u00f3n adecuada y participar en acciones espec\u00edficas de motivaci\u00f3n, informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n, reconversi\u00f3n o inserci\u00f3n profesional para incrementar su ocupabilidad, as\u00ed como de cumplir las restantes obligaciones previstas en este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Para la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior el Servicio P\u00fablico de Empleo competente tendr\u00e1 en cuenta la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero, a efectos de atemperar, en caso necesario, el cumplimiento de las obligaciones que se deriven del compromiso suscrito.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional en la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abDisposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima segunda. Acreditaci\u00f3n de situaciones legales de desempleo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La situaci\u00f3n legal de desempleo prevista en los art\u00edculos 208.1.1e) y 208.1.2 de la presente Ley, cuando se refieren, respectivamente, a los art\u00edculos 49.1 m) y 45.1 n) de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, se acreditar\u00e1 por comunicaci\u00f3n escrita del empresario sobre la extinci\u00f3n o suspensi\u00f3n temporal de la relaci\u00f3n laboral, junto con la orden de protecci\u00f3n a favor de la v\u00edctima o, en su defecto, junto con el informe del Ministerio Fiscal que indique la existencia de indicios sobre la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Modificaci\u00f3n de la Ley de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. El apartado 3 del art\u00edculo 1 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica, tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. Se consideran bases del r\u00e9gimen estatutario de los funcionarios p\u00fablicos, dictadas al amparo del art\u00edculo 149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n, y en consecuencia aplicables al personal de todas las Administraciones P\u00fablicas, los siguientes preceptos: art\u00edculos: 3.2.e) y f); 6; 7; 8; 11; 12; 13.2, 3 y 4; 14.4 y 5; 16; 17; 18.1 a 5; 19.1 y 3; 20.1.a), b), p\u00e1rrafo primero, c), e), g) en sus p\u00e1rrafos primero a cuarto, e i); 2 y 3; 21; 22.1, a excepci\u00f3n de los dos \u00faltimos p\u00e1rrafos; 23; 24; 25; 26; 29, a excepci\u00f3n del \u00faltimo p\u00e1rrafo de sus apartados 5, 6 y 7; 30.5; 31; 32; 33; disposiciones adicionales tercera, 2 y 3, cuarta, duod\u00e9cima y decimoquinta; disposiciones transitoria segunda, octava y novena.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 al art\u00edculo 17 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab3. En el marco de los Acuerdos que las Administraciones P\u00fablicas suscriban con la finalidad de facilitar la movilidad entre los funcionarios de las mismas, se tendr\u00e1 especial consideraci\u00f3n los casos de movilidad geogr\u00e1fica de las funcionarias v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se a\u00f1ade una letra i) al apartado 1 del art\u00edculo 20 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abi) La funcionaria v\u00edctima de violencia sobre la mujer que se vea obligada a abandonar el puesto de trabajo en la localidad donde ven\u00eda prestando sus servicios, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, tendr\u00e1 derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo propio de su Cuerpo o Escala y de an\u00e1logas caracter\u00edsticas que se encuentre vacante y sea de necesaria provisi\u00f3n. En tales supuestos la Administraci\u00f3n P\u00fablica competente en cada caso estar\u00e1 obligada a comunicarle las vacantes de necesaria provisi\u00f3n ubicadas en la misma localidad o en las localidades que la interesada expresamente solicite.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 8 en el art\u00edculo 29 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab8. Excedencia por raz\u00f3n de violencia sobre la mujer funcionaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las funcionarias p\u00fablicas v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, tendr\u00e1n derecho a solicitar la situaci\u00f3n de excedencia sin necesidad de haber prestado un tiempo m\u00ednimo de servicios previos y sin que resulte de aplicaci\u00f3n ning\u00fan plazo de permanencia en la misma. Durante los seis primeros meses tendr\u00e1n derecho a la reserva del puesto de trabajo que desempe\u00f1aran, siendo computable dicho per\u00edodo a efectos de ascensos, trienios y derechos pasivos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Esto no obstante, cuando de las actuaciones de tutela judicial resultase que la efectividad del derecho de protecci\u00f3n de la v\u00edctima lo exigiere, se podr\u00e1 prorrogar por per\u00edodos de tres meses, con un m\u00e1ximo de dieciocho, el per\u00edodo en el que, de acuerdo con el p\u00e1rrafo anterior, se tendr\u00e1 derecho a la reserva del puesto de trabajo, con id\u00e9nticos efectos a los se\u00f1alados en dicho p\u00e1rrafo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 5 al art\u00edculo 30 de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. En los casos en los que las funcionarias v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tuvieran que ausentarse por ello de su puesto de trabajo, estas faltas de asistencia, totales o parciales, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de justificadas por el tiempo y en las condiciones en que as\u00ed lo determinen los servicios sociales de atenci\u00f3n o salud, seg\u00fan proceda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las funcionarias v\u00edctimas de violencia sobre la mujer, para hacer efectiva su protecci\u00f3n o su derecho a la asistencia social integral, tendr\u00e1n derecho a la reducci\u00f3n de la jornada con disminuci\u00f3n proporcional de la retribuci\u00f3n, o a la reordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo, a trav\u00e9s de la adaptaci\u00f3n del horario, de la aplicaci\u00f3n del horario flexible o de otras formas de ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo que sean aplicables, en los t\u00e9rminos que para estos supuestos establezca la Administraci\u00f3n P\u00fablica competente en cada caso.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. Se modifica el apartado segundo del art\u00edculo 26 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 26."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, de lo Mercantil, de Violencia sobre la Mujer, de lo Penal, de lo Contencioso-Administrativo, de lo Social, de Menores y de Vigilancia Penitenciaria.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dos. Se modifica la r\u00fabrica del cap\u00edtulo V del t\u00edtulo IV del libro I de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, que queda redactada de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abCap\u00edtulo V. De los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, de lo Mercantil, de lo Penal, de Violencia sobre la Mujer, de lo Contencioso-Administrativo, de lo Social, de Vigilancia Penitenciaria y de Menores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 87 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 87."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1. Los Juzgados de Instrucci\u00f3n conocer\u00e1n, en el orden penal:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "a) De la instrucci\u00f3n de las causas por delito cuyo enjuiciamiento corresponda a las Audiencias Provinciales y a los Juzgados de lo Penal, excepto de aquellas causas que sean competencia de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Les corresponde asimismo dictar sentencia de conformidad con la acusaci\u00f3n en los casos establecidos por la Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Del conocimiento y fallo de los juicios de faltas, salvo los que sean competencia de los Jueces de Paz, o de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) De los procedimientos de ''habeas corpus''."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas por los Juzgados de Paz del partido y de las cuestiones de competencia entre \u00e9stos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) De la adopci\u00f3n de la orden de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia sobre la mujer cuando est\u00e9 desarrollando funciones de guardia, siempre que no pueda ser adoptada por el Juzgado de Violencia sobre la Mujer.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres bis. Se adiciona un nuevo p\u00e1rrafo en el apartado 2, del art\u00edculo 89 bis de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abA fin de facilitar el conocimiento de los asuntos instruidos por los Juzgados de Violencia sobre la Mujer, y atendiendo al n\u00famero de asuntos existentes, deber\u00e1n especializarse uno o varios Juzgados en cada provincia, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 98 de la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 210 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Los Jueces de Primera Instancia y de Instrucci\u00f3n, de lo Mercantil, de lo Penal, de Violencia sobre la Mujer, de lo Contencioso-Administrativo, de Menores y de lo Social se sustituir\u00e1n entre s\u00ed en las poblaciones donde existan varios del mismo orden jurisdiccional, en la forma que acuerde la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia, a propuesta de la Junta de Jueces.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. Se adiciona un nuevo p\u00e1rrafo en el apartado 3 en el art\u00edculo 211 de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial, que queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos Jueces de Violencia sobre la Mujer ser\u00e1n sustituidos por los Jueces de Instrucci\u00f3n o de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, seg\u00fan el orden que establezca la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia respectivo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Evaluaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas, a los tres a\u00f1os de la entrada en vigor de esta Ley Org\u00e1nica elaborar\u00e1 y remitir\u00e1 al Congreso de los Diputados un informe en el que se har\u00e1 una evaluaci\u00f3n de los efectos de su aplicaci\u00f3n en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Modificaciones de la Ley de Enjuiciamiento Criminal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional cuarta a la Ley de Enjuiciamiento Criminal con el contenido siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Las referencias que se hacen al Juez de Instrucci\u00f3n y al Juez de Primera Instancia en los apartados 1 y 7 del art\u00edculo 544 ter de esta Ley, en la redacci\u00f3n dada por la Ley 27/2003, de 31 de julio, reguladora de la Orden de Protecci\u00f3n de las V\u00edctimas de la Violencia Dom\u00e9stica se entender\u00e1n hechas, en su caso, al Juez de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Las referencias que se hacen al Juez de Guardia en el t\u00edtulo III del libro IV, y en los art\u00edculos 962 a 971 de esta Ley, se entender\u00e1n hechas, en su caso, al Juez de Violencia sobre la Mujer.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimotercera. Dotaci\u00f3n del Fondo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con el fin de coadyuvar a la puesta en funcionamiento de los servicios establecidos en el art\u00edculo 19 de esta Ley, y garantizar la equidad interterritorial en su implantaci\u00f3n, durante los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigor de esta Ley se dotar\u00e1 un Fondo al que podr\u00e1n acceder las Comunidades Aut\u00f3nomas, de acuerdo con los criterios objetivos que se determinen en la respectiva Conferencia Sectorial. Ello, no obstante, la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco y la Comunidad Foral de Navarra se regir\u00e1n, en estos aspectos financieros, por sus reg\u00edmenes especiales de Concierto Econ\u00f3mico y de Convenio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Comunidades Aut\u00f3nomas, en uso de sus competencias, durante el a\u00f1o siguiente a la aprobaci\u00f3n de esta Ley, realizar\u00e1n un diagn\u00f3stico conjuntamente con las Administraciones Locales, sobre el impacto de la violencia de g\u00e9nero en su Comunidad, as\u00ed como una valoraci\u00f3n de necesidades, recursos y servicios necesarios, para implementar el art\u00edculo 19 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La dotaci\u00f3n del Fondo se har\u00e1 de conformidad con lo que dispongan las respectivas Leyes de Presupuestos Generales del Estado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimocuarta. Informe sobre financiaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de la responsabilidad financiera de las Comunidades Aut\u00f3nomas, conforme a lo establecido en la Ley 21/2001, de 27 de diciembre, y de acuerdo con el principio de lealtad institucional en los t\u00e9rminos del ar-t\u00edculo 2.1.e) de la Ley Org\u00e1nica 8/1980, de 22 de septiembre, de Financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas, los Ministerios competentes, a propuesta de los \u00f3rganos interterritoriales correspondientes, elaborar\u00e1n informes sobre las repercusiones econ\u00f3micas de la aplicaci\u00f3n de esta Ley. Dichos informes ser\u00e1n presentados al Ministerio de Hacienda que los trasladar\u00e1 al Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoquinta. Convenios en materia de vivienda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mediante convenios con las Administraciones competentes, el Gobierno podr\u00e1 promover procesos espec\u00edficos de adjudicaci\u00f3n de viviendas protegidas a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimosexta. Coordinaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el desarrollo de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, se tendr\u00e1 en cuenta la necesaria coordinaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, para facilitar el acceso al mercado de trabajo de las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero cuando, debido al ejercicio del derecho de movilidad geogr\u00e1fica, se vean obligadas a trasladar su domicilio y el mismo implique cambio de Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Escolarizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones educativas adoptar\u00e1n las medidas necesarias para garantizar la escolarizaci\u00f3n inmediata de los hijos en el supuesto de cambio de residencia motivados por violencia sobre la mujer."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoctava. Planta de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un anexo XIII a la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, cuyo texto se incluye como anexo a la presente Ley Org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimonovena. Fondo de garant\u00eda de pensiones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Estado garantizar\u00e1 el pago de alimentos reconocidos e impagados a favor de los hijos e hijas menores de edad en convenio judicialmente aprobado o en resoluci\u00f3n judicial, a trav\u00e9s de una legislaci\u00f3n espec\u00edfica que concretar\u00e1 el sistema de cobertura en dichos supuestos y que, en todo caso, tendr\u00e1 en cuenta las circunstancias de las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima. Cambio de apellidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 58 de la Ley del Registro Civil, de 8 de junio de 1957, queda redactado de la siguiente forma:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. Cuando se den circunstancias excepcionales, y a pesar de faltar los requisitos que se\u00f1ala dicho art\u00edculo, podr\u00e1 accederse al cambio por Real Decreto a propuesta del Ministerio de Justicia, con audiencia del Consejo de Estado. En caso de que el solicitante de la autorizaci\u00f3n del cambio de sus apellidos sea objeto de violencia de g\u00e9nero y en cualquier otro supuesto en que la urgencia de la situaci\u00f3n as\u00ed lo requiriera podr\u00e1 accederse al cambio por Orden del Ministerio de Justicia, en los t\u00e9rminos fijados por el Reglamento.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Aplicaci\u00f3n de medidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los procesos civiles o penales relacionados con la violencia de g\u00e9nero que se encuentren en tramitaci\u00f3n a la entrada en vigor de la presente Ley continuar\u00e1n siendo competencia de los \u00f3rganos que vinieran conociendo de los mismos hasta su conclusi\u00f3n por sentencia firme."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Derecho transitorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los procesos sobre hechos contemplados en la presente Ley que se encuentren en tramitaci\u00f3n a su entrada en vigor, los Juzgados o Tribunales que los est\u00e9n conociendo podr\u00e1n adoptar las medidas previstas en el cap\u00edtulo IV del t\u00edtulo V."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan derogadas cuantas normas, de igual o inferior rango, se opongan a lo establecido en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Referencias normativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todas las referencias y menciones contenidas en las leyes procesales penales a los Jueces de Instrucci\u00f3n deben tambi\u00e9n entenderse referidas a los Jueces de Violencia sobre la Mujer en las materias propias de su competencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Habilitaci\u00f3n competencial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley se dicta al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 149.1, 1.\u00aa, 5.\u00aa, 6.\u00aa, 7.\u00aa, 8.\u00aa, 17.\u00aa, 18.\u00aa y 30.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Naturaleza de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley tiene el car\u00e1cter de Ley Org\u00e1nica, a excepci\u00f3n de los siguientes preceptos: t\u00edtulo I, t\u00edtulo II, t\u00edtulo III, art\u00edculos 42, 43, 44, 45, 46, 47, 70, 71, 72, as\u00ed como las disposiciones adicionales primera, segunda, sexta, s\u00e9ptima, octava, novena, und\u00e9cima, decimotercera, decimoquinta, decimosexta, decimos\u00e9ptima, decimoctava, decimonovena y vig\u00e9sima, la disposici\u00f3n transitoria segunda y las disposiciones finales cuarta, quinta y sexta."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Habilitaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se habilita al Gobierno para que dicte, en el plazo de seis meses a partir de la publicaci\u00f3n de esta Ley en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, las disposiciones que fueran necesarias para su aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A trav\u00e9s del Ministerio de Justicia se adoptar\u00e1n en el referido plazo las medidas necesarias para la implantaci\u00f3n de los Juzgados de Violencia sobre la Mujer, as\u00ed como para la adecuaci\u00f3n de la estructura del Ministerio Fiscal a las previsiones de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el plazo de seis meses desde la entrada en vigor de la presente Ley Org\u00e1nica el Consejo General del Poder Judicial dictar\u00e1 los reglamentos necesarios para la ordenaci\u00f3n de los se\u00f1alamientos, adecuaci\u00f3n de los servicios de guardia a la existencia de los nuevos Juzgados de Violencia sobre la Mujer, y coordinaci\u00f3n de la Polic\u00eda Judicial con los referidos Juzgados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Modificaciones reglamentarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en el plazo de seis meses desde la aprobaci\u00f3n de esta Ley, proceder\u00e1 a la modificaci\u00f3n del ar-t\u00edculo 116.4 del Real Decreto 190/1996, de 9 de febrero, por el que se aprueba el Reglamento Penitenciario, estableciendo la obligatoriedad para la Administraci\u00f3n Penitenciaria de realizar los programas espec\u00edficos de tratamiento para internos a que se refiere la presente Ley. En el mismo plazo proceder\u00e1 a modificar el Real Decreto 738/1997, de 23 de mayo y el Real Decreto 996/2003, de 25 de julio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo mencionado en el apartado anterior, el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, adaptar\u00e1n su normativa a las previsiones contenidas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final sexta. Modificaci\u00f3n de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 3 de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de Asistencia Gratuita, que quedar\u00e1 redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab5. Tampoco ser\u00e1 necesario que las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero acrediten previamente carecer de recursos cuando soliciten defensa jur\u00eddica gratuita especializada, que se les prestar\u00e1 de inmediato, sin perjuicio de que si no se le reconoce con posterioridad el derecho a la misma, \u00e9stas deban abonar al abogado los honorarios devengados por su intervenci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley Org\u00e1nica entrar\u00e1 en vigor a los treinta d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, salvo lo dispuesto en los t\u00edtulos IV y V, que lo har\u00e1 a los seis meses."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 28 de diciembre de 2004."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO"
        },
        {
          "@class": "anexo",
          "#text": "ANEXO"
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "\u00abANEXO XIII"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Juzgados de Violencia sobre la Mujer"
        }
      ],
      "table": {
        "@class": "tabla",
        "tr": [
          {
            "th": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Provincia"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Partido judicial n\u00famero"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Exclusivos"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Compatibles"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cabeza_tabla",
                  "#text": "Categor\u00eda del titular"
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Andaluc\u00eda"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Almer\u00eda."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "C\u00e1diz."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "C\u00f3rdoba."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Granada."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Huelva."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Ja\u00e9n."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "M\u00e1laga."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Sevilla."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Arag\u00f3n"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Huesca."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Teruel."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Zaragoza."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Asturias"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Asturias."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "16"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "17"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "18"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Illes Balears"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Illes Balears."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Canarias"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Las Palmas."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Santa Cruz de Tenerife."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Cantabria"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Cantabria."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Castilla y Le\u00f3n"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u00c1vila."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Burgos."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Le\u00f3n."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Palencia."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Salamanca."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Segovia."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Soria."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Valladolid."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Zamora."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Castilla-La Mancha"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Albacete."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Ciudad Real."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Cuenca."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Guadalajara."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Toledo."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Catalu\u00f1a"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Barcelona."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "16"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "17"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "18"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "19"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "20"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "21"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "22"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "23"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "24"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "25"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Girona."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Lleida."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Tarragona."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Comunidad Valenciana"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Alicante/Alacant."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Castell\u00f3n/Castell\u00f3."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Valencia."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "16"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "17"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "18"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Extremadura"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Badajoz."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "C\u00e1ceres."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Galicia"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "A Coru\u00f1a."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Lugo."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Ourense."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Pontevedra."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Madrid"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Madrid."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "13"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "15"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "16"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "17"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "Servido por Matistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "18"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "19"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "20"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "21"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Murcia"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Murcia."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "7"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "9"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "10"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "11"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Navarra"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Navarra."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Pa\u00eds Vasco"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "\u00c1lava."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Guip\u00fazcoa."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Vizcaya."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "4"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "5"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "6"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "La Rioja"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "La Rioja."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "2"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "3"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Ciudad de Ceuta"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Ceuta."
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "12"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "centro_cursiva",
                  "#text": "Ciudad de Melilla"
                }
              },
              null,
              null,
              null,
              null
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Melilla."
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "8"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "\u2013"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "1"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                  "#text": "Servido por Magistrado."
                }
              }
            ]
          },
          {
            "td": [
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "Total nacional"
                }
              },
              null,
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "14"
                }
              },
              {
                "p": {
                  "@class": "cuerpo_tabla_centro",
                  "#text": "421\u00bb"
                }
              },
              null
            ]
          }
        ]
      }
    }
  }
}