{
"documento": {
  "@fecha_actualizacion": "20210628125601",
  "metadatos": {
    "identificador": "BOE-A-1999-23750",
    "titulo": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal.",
    "diario": {
      "@codigo": "BOE",
      "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
    },
    "diario_numero": "298",
    "seccion": "1",
    "subseccion": null,
    "departamento": {
      "@codigo": "7723",
      "#text": "Jefatura del Estado"
    },
    "rango": {
      "@codigo": "1290",
      "#text": "Ley Org\u00e1nica"
    },
    "numero_oficial": "15/1999",
    "fecha_disposicion": "19991213",
    "fecha_publicacion": "19991214",
    "fecha_vigencia": "20000114",
    "fecha_derogacion": null,
    "letra_imagen": "A",
    "pagina_inicial": "43088",
    "pagina_final": "43099",
    "suplemento_letra_imagen": null,
    "suplemento_pagina_inicial": null,
    "suplemento_pagina_final": null,
    "estatus_legislativo": "L",
    "origen_legislativo": {
      "@codigo": "1",
      "#text": "Estatal"
    },
    "estado_consolidacion": {
      "@codigo": "3",
      "#text": "Finalizado"
    },
    "judicialmente_anulada": "N",
    "vigencia_agotada": "N",
    "estatus_derogacion": "N",
    "url_epub": null,
    "url_pdf": "/boe/dias/1999/12/14/pdfs/A43088-43099.pdf",
    "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/1999/12/30/pdfs/A01399-01411.pdf",
    "url_pdf_euskera": null,
    "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/1999/12/30/pdfs/A00687-00699.pdf",
    "url_pdf_valenciano": null,
    "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
  },
  "metadata-eli": {
    "rdf:RDF": {
      "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
      "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
      "eli:LegalResource": {
        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15",
        "eli:jurisdiction": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
        },
        "eli:type_document": {
          "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
        },
        "eli:id_local": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "BOE-A-1999-23750"
        },
        "eli:date_document": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
          "#text": "1999-12-13"
        },
        "eli:number": {
          "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
          "#text": "15"
        },
        "eli:has_member": [
          {
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidated_by": [
                {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104"
                },{
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214"
                }
              ],
              "eli:is_realized_by": [
                {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "1999-12-14"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": [
                      {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa/html",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa"
                          }
                        }
                      },{
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa"
                          }
                        }
                      },{
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa/xml",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/spa"
                          }
                        }
                      }
                    ]
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/cat",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "LLEI ORG\u00c0NICA 15/1999, de 13 de desembre, de protecci\u00f3 de dades de car\u00e0cter personal."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "1999-12-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/cat/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/cat"
                        }
                      }
                    }
                  }
                },{
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/glg",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "LEI ORG\u00c1NICA 15/1999, do 13 de decembro, de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "1999-12-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/glg/pdf",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof/glg"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              ]
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2018-12-06"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2018-12-06"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20181206/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2018-07-30"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2018-07-30"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20180730/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2011-03-05"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2011-03-05"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20110305/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2003-12-31"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2003-12-31"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20031231/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2001-12-19"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2001-12-19"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20011219/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "2001-01-04"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "2001-01-04"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/20010104/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          },{
            "eli:LegalResource": {
              "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214",
              "eli:jurisdiction": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
              },
              "eli:type_document": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
              },
              "eli:id_local": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "BOE-A-1999-23750"
              },
              "eli:date_document": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-13"
              },
              "eli:number": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                "#text": "15"
              },
              "eli:version": {
                "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
              },
              "eli:version_date": {
                "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                "#text": "1999-12-14"
              },
              "eli:is_member_of": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15"
              },
              "eli:consolidates": {
                "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/dof"
              },
              "eli:is_realized_by": {
                "eli:LegalExpression": {
                  "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214/spa",
                  "eli:language": {
                    "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                  },
                  "eli:title": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                    "#text": "Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
                  },
                  "eli:publisher": {
                    "@rdf:resource": "www.boe.es"
                  },
                  "eli:date_publication": {
                    "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                    "#text": "1999-12-14"
                  },
                  "eli:realizes": {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214"
                  },
                  "eli:is_embodied_by": {
                    "eli:Format": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214/spa/html",
                      "eli:format": {
                        "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                      },
                      "eli:embodies": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1999/12/13/15/con/19991214/spa"
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          }
        ]
      }
    }
  },
  "analisis": {
    "notas": null,
    "materias": {
      "materia": [
        {
          "@codigo": "113",
          "@orden": "1",
          "#text": "Agencia de Protecci\u00f3n de Datos"
        },{
          "@codigo": "2440",
          "@orden": "2",
          "#text": "Derecho de acceso a los datos"
        },{
          "@codigo": "3685",
          "@orden": "3",
          "#text": "Ficheros con datos personales"
        },{
          "@codigo": "5709",
          "@orden": "4",
          "#text": "Procedimiento sancionador"
        },{
          "@codigo": "6000",
          "@orden": "5",
          "#text": "Registro General de Protecci\u00f3n de Datos"
        }
      ]
    },
    "alertas": {
      "alerta": {
        "@codigo": "111",
        "@orden": "1",
        "#text": "Derecho Constitucional"
      }
    },
    "referencias": {
      "anteriores": {
        "anterior": [
          {
            "@referencia": "BOE-A-1992-24189",
            "@orden": "1010",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "DEROGA"
            },
            "texto": "la Ley Org\u00e1nica 5/1992, de 29 de octubre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1995-24262",
            "@orden": "2015",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "MODIFICA"
            },
            "texto": "el art. 24.3 de la Ley 30/1995, de 8 de noviembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-1963-22706",
            "@orden": "2015",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "MODIFICA"
            },
            "texto": "el art. 112.4 de la Ley 230/1963, de 28 de diciembre"
          }
        ]
      },
      "posteriores": {
        "posterior": [
          {
            "@referencia": "BOE-A-2018-16673",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "SE DEROGA"
            },
            "texto": "con las excepciones indicadas, por Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2018-10751",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "210",
              "#text": "SE DEROGA"
            },
            "texto": "los arts. 40, 43, 44, 45, 47, 48 y 49, por Real Decreto-ley 5/2018, de 27 de julio"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2011-4117",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "los arts. 43 a 46, por Ley 2/2011, de 4 de marzo"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2003-23936",
            "@orden": "1",
            "palabra": {
              "@codigo": "270",
              "#text": "SE MODIFICA"
            },
            "texto": "los arts. 37 y 48, por Ley 62/2003, de 30 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2001-24149",
            "@orden": "2",
            "palabra": {
              "@codigo": "404",
              "#text": "SE ACTUALIZA"
            },
            "texto": ", sobre conversi\u00f3n a euros de las cuant\u00edas indicadas: Resoluci\u00f3n de 11 de diciembre de 2001"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2008-979",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "490",
              "#text": "SE DESARROLLA"
            },
            "texto": ", por Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2006-21648",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "440",
              "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
            },
            "texto": ", sobre el tratamiento de datos personales con fines de vigilancia a trav\u00e9s de sistemas de c\u00e1maras o videoc\u00e1maras: Instrucci\u00f3n 1/2006, de 8 de noviembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2005-186",
            "@orden": "",
            "palabra": {
              "@codigo": "440",
              "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
            },
            "texto": "con el art. 37.2, sobre publicaci\u00f3n de las resoluciones de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos: Instrucci\u00f3n 1/2004, de 22 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-A-2000-22726",
            "@orden": "4",
            "palabra": {
              "@codigo": "440",
              "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
            },
            "texto": "con el art. 37.c), sobre movimientos internacionales de datos: Instrucci\u00f3n 1/2000, de 1 de diciembre"
          },{
            "@referencia": "BOE-T-2001-332",
            "@orden": "3",
            "palabra": {
              "@codigo": "470",
              "#text": "SE DECLARA"
            },
            "texto": "en el Recurso 1463/2000,  la inconstitucionalidad y nulidad de los incisos indicados de los arts. 21.1 y 24.1 y 24.2, por Sentencia 292/2000, de 30 de noviembre"
          }
        ]
      }
    }
  },
  "texto": {
    "p": [
      {
        "@class": "subseccion",
        "#text": "JUAN CARLOS I"
      },{
        "@class": "subseccion",
        "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Disposiciones generales"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La presente Ley Org\u00e1nica tiene por objeto garantizar y proteger, en lo que concierne al tratamiento de los datos personales, las libertades p\u00fablicas y los derechos fundamentales de las personas f\u00edsicas, y especialmente de su honor e intimidad personal y familiar."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La presente Ley Org\u00e1nica ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los datos de car\u00e1cter personal registrados en soporte f\u00edsico, que los haga susceptibles de tratamiento, y a toda modalidad de uso posterior de estos datos por los sectores p\u00fablico y privado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se regir\u00e1 por la presente Ley Org\u00e1nica todo tratamiento de datos de car\u00e1cter personal:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Cuando el tratamiento sea efectuado en territorio espa\u00f1ol en el marco de las actividades de un establecimiento del responsable del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando al responsable del tratamiento no establecido en territorio espa\u00f1ol, le sea de aplicaci\u00f3n la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola en aplicaci\u00f3n de normas de Derecho Internacional p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando el responsable del tratamiento no est\u00e9 establecido en territorio de la Uni\u00f3n Europea y utilice en el tratamiento de datos medios situados en territorio espa\u00f1ol, salvo que tales medios se utilicen \u00fanicamente con fines de tr\u00e1nsito."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal que se establece en la presente Ley Org\u00e1nica no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) A los ficheros mantenidos por personas f\u00edsicas en el ejercicio de actividades exclusivamente personales o dom\u00e9sticas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) A los ficheros sometidos a la normativa sobre protecci\u00f3n de materias clasificadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) A los ficheros establecidos para la investigaci\u00f3n del terrorismo y de formas graves de delincuencia organizada. No obstante, en estos supuestos el responsable del fichero comunicar\u00e1 previamente la existencia del mismo, sus caracter\u00edsticas generales y su finalidad a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Se regir\u00e1n por sus disposiciones espec\u00edficas, y por lo especialmente previsto, en su caso, por esta Ley Org\u00e1nica los siguientes tratamientos de datos personales:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Los ficheros regulados por la legislaci\u00f3n de r\u00e9gimen electoral."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los que sirvan a fines exclusivamente estad\u00edsticos, y est\u00e9n amparados por la legislaci\u00f3n estatal o auton\u00f3mica sobre la funci\u00f3n estad\u00edstica p\u00fablica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Los que tengan por objeto el almacenamiento de los datos contenidos en los informes personales de calificaci\u00f3n a que se refiere la legislaci\u00f3n del r\u00e9gimen del personal de las Fuerzas Armadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los derivados del Registro Civil y del Registro Central de penados y rebeldes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Los procedentes de im\u00e1genes y sonidos obtenidos mediante la utilizaci\u00f3n de videoc\u00e1maras por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, de conformidad con la legislaci\u00f3n sobre la materia."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 3. Definiciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A los efectos de la presente Ley Org\u00e1nica se entender\u00e1 por:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Datos de car\u00e1cter personal: cualquier informaci\u00f3n concerniente a personas f\u00edsicas identificadas o identificables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Fichero: todo conjunto organizado de datos de car\u00e1cter personal, cualquiera que fuere la forma o modalidad de su creaci\u00f3n, almacenamiento, organizaci\u00f3n y acceso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Tratamiento de datos: operaciones y procedimientos t\u00e9cnicos de car\u00e1cter automatizado o no, que permitan la recogida, grabaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, modificaci\u00f3n, bloqueo y cancelaci\u00f3n, as\u00ed como las cesiones de datos que resulten de comunicaciones, consultas, interconexiones y transferencias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Responsable del fichero o tratamiento: persona f\u00edsica o jur\u00eddica, de naturaleza p\u00fablica o privada, u \u00f3rgano administrativo, que decida sobre la finalidad, contenido y uso del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Afectado o interesado: persona f\u00edsica titular de los datos que sean objeto del tratamiento a que se refiere el apartado c) del presente art\u00edculo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Procedimiento de disociaci\u00f3n: todo tratamiento de datos personales de modo que la informaci\u00f3n que se obtenga no pueda asociarse a persona identificada o identificable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Encargado del tratamiento: la persona f\u00edsica o jur\u00eddica, autoridad p\u00fablica, servicio o cualquier otro organismo que, s\u00f3lo o conjuntamente con otros, trate datos personales por cuenta del responsable del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Consentimiento del interesado: toda manifestaci\u00f3n de voluntad, libre, inequ\u00edvoca, espec\u00edfica e informada, mediante la que el interesado consienta el tratamiento de datos personales que le conciernen."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Cesi\u00f3n o comunicaci\u00f3n de datos: toda revelaci\u00f3n de datos realizada a una persona distinta del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "j) Fuentes accesibles al p\u00fablico: aquellos ficheros cuya consulta puede ser realizada, por cualquier persona, no impedida por una norma limitativa o sin m\u00e1s exigencia que, en su caso, el abono de una contraprestaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Tienen la consideraci\u00f3n de fuentes de acceso p\u00fablico, exclusivamente, el censo promocional, los repertorios telef\u00f3nicos en los t\u00e9rminos previstos por su normativa espec\u00edfica y las listas de personas pertenecientes a grupos de profesionales que contengan \u00fanicamente los datos de nombre, t\u00edtulo, profesi\u00f3n, actividad, grado acad\u00e9mico, direcci\u00f3n e indicaci\u00f3n de su pertenencia al grupo. Asimismo, tienen el car\u00e1cter de fuentes de acceso p\u00fablico los diarios y boletines oficiales y los medios de comunicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Principios de la protecci\u00f3n de datos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 4. Calidad de los datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los datos de car\u00e1cter personal s\u00f3lo se podr\u00e1n recoger para su tratamiento, as\u00ed como someterlos a dicho tratamiento, cuando sean adecuados, pertinentes y no excesivos en relaci\u00f3n con el \u00e1mbito y las finalidades determinadas, expl\u00edcitas y leg\u00edtimas para las que se hayan obtenido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los datos de car\u00e1cter personal objeto de tratamiento no podr\u00e1n usarse para finalidades incompatibles con aquellas para las que los datos hubieran sido recogidos. No se considerar\u00e1 incompatible el tratamiento posterior de \u00e9stos con fines hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos o cient\u00edficos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los datos de car\u00e1cter personal ser\u00e1n exactos y puestos al d\u00eda de forma que respondan con veracidad a la situaci\u00f3n actual del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si los datos de car\u00e1cter personal registrados resultaran ser inexactos, en todo o en parte, o incompletos, ser\u00e1n cancelados y sustituidos de oficio por los correspondientes datos rectificados o completados, sin perjuicio de las facultades que a los afectados reconoce el art\u00edculo 16."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los datos de car\u00e1cter personal ser\u00e1n cancelados cuando hayan dejado de ser necesarios o pertinentes para la finalidad para la cual hubieran sido recabados o registrados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "No ser\u00e1n conservados en forma que permita la identificaci\u00f3n del interesado durante un per\u00edodo superior al necesario para los fines en base a los cuales hubieran sido recabados o registrados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Reglamentariamente se determinar\u00e1 el procedimiento por el que, por excepci\u00f3n, atendidos los valores hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos o cient\u00edficos de acuerdo con la legislaci\u00f3n espec\u00edfica, se decida el mantenimiento \u00edntegro de determinados datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Los datos de car\u00e1cter personal ser\u00e1n almacenados de forma que permitan el ejercicio del derecho de acceso, salvo que sean legalmente cancelados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. Se proh\u00edbe la recogida de datos por medios fraudulentos, desleales o il\u00edcitos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 5. Derecho de informaci\u00f3n en la recogida de datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados a los que se soliciten datos personales deber\u00e1n ser previamente informados de modo expreso, preciso e inequ\u00edvoco:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) De la existencia de un fichero o tratamiento de datos de car\u00e1cter personal, de la finalidad de la recogida de \u00e9stos y de los destinatarios de la informaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Del car\u00e1cter obligatorio o facultativo de su respuesta a las preguntas que les sean planteadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) De las consecuencias de la obtenci\u00f3n de los datos o de la negativa a suministrarlos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) De la posibilidad de ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) De la identidad y direcci\u00f3n del responsable del tratamiento o, en su caso, de su representante."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando el responsable del tratamiento no est\u00e9 establecido en el territorio de la Uni\u00f3n Europea y utilice en el tratamiento de datos medios situados en territorio espa\u00f1ol, deber\u00e1 designar, salvo que tales medios se utilicen con fines de tr\u00e1mite, un representante en Espa\u00f1a, sin perjuicio de las acciones que pudieran emprenderse contra el propio responsable del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando se utilicen cuestionarios u otros impresos para la recogida, figurar\u00e1n en los mismos, en forma claramente legible, las advertencias a que se refiere el apartado anterior."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. No ser\u00e1 necesaria la informaci\u00f3n a que se refieren las letras b), c) y d) del apartado 1 si el contenido de ella se deduce claramente de la naturaleza de los datos personales que se solicitan o de las circunstancias en que se recaban."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Cuando los datos de car\u00e1cter personal no hayan sido recabados del interesado, \u00e9ste deber\u00e1 ser informado de forma expresa, precisa e inequ\u00edvoca, por el responsable del fichero o su representante, dentro de los tres meses siguientes al momento del registro de los datos, salvo que ya hubiera sido informado con anterioridad, del contenido del tratamiento, de la procedencia de los datos, as\u00ed como de lo previsto en las letras a), d) y e) del apartado 1 del presente art\u00edculo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el apartado anterior, cuando expresamente una ley lo prevea, cuando el tratamiento tenga fines hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos o cient\u00edficos, o cuando la informaci\u00f3n al interesado resulte imposible o exija esfuerzos desproporcionados, a criterio de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos o del organismo auton\u00f3mico equivalente, en consideraci\u00f3n al n\u00famero de interesados, a la antig\u00fcedad de los datos y a las posibles medidas compensatorias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Asimismo, tampoco regir\u00e1 lo dispuesto en el apartado anterior cuando los datos procedan de fuentes accesibles al p\u00fablico y se destinen a la actividad de publicidad o prospecci\u00f3n comercial, en cuyo caso, en cada comunicaci\u00f3n que se dirija al interesado se le informar\u00e1 del origen de los datos y de la identidad del responsable del tratamiento as\u00ed como de los derechos que le asisten."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 6. Consentimiento del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal requerir\u00e1 el consentimiento inequ\u00edvoco del afectado, salvo que la ley disponga otra cosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No ser\u00e1 preciso el consentimiento cuando los datos de car\u00e1cter personal se recojan para el ejercicio de las funciones propias de las Administraciones p\u00fablicas en el \u00e1mbito de sus competencias; cuando se refieran a las partes de un contrato o precontrato de una relaci\u00f3n negocial, laboral o administrativa y sean necesarios para su mantenimiento o cumplimiento; cuando el tratamiento de los datos tenga por finalidad proteger un inter\u00e9s vital del interesado en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 7, apartado 6, de la presente Ley, o cuando los datos figuren en fuentes accesibles al p\u00fablico y su tratamiento sea necesario para la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s leg\u00edtimo perseguido por el responsable del fichero o por el del tercero a quien se comuniquen los datos, siempre que no se vulneren los derechos y libertades fundamentales del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El consentimiento a que se refiere el art\u00edculo podr\u00e1 ser revocado cuando exista causa justificada para ello y no se le atribuyan efectos retroactivos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En los casos en los que no sea necesario el consentimiento del afectado para el tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal, y siempre que una ley no disponga lo contrario, \u00e9ste podr\u00e1 oponerse a su tratamiento cuando existan motivos fundados y leg\u00edtimos relativos a una concreta situaci\u00f3n personal. En tal supuesto, el responsable del fichero excluir\u00e1 del tratamiento los datos relativos al afectado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 7. Datos especialmente protegidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. De acuerdo con lo establecido en el apartado 2 del art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n, nadie podr\u00e1 ser obligado a declarar sobre su ideolog\u00eda, religi\u00f3n o creencias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cuando en relaci\u00f3n con estos datos se proceda a recabar el consentimiento a que se refiere el apartado siguiente, se advertir\u00e1 al interesado acerca de su derecho a no prestarlo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. S\u00f3lo con el consentimiento expreso y por escrito del afectado podr\u00e1n ser objeto de tratamiento los datos de car\u00e1cter personal que revelen la ideolog\u00eda, afiliaci\u00f3n sindical, religi\u00f3n y creencias. Se except\u00faan los ficheros mantenidos por los partidos pol\u00edticos, sindicatos, iglesias, confesiones o comunidades religiosas y asociaciones, fundaciones y otras entidades sin \u00e1nimo de lucro, cuya finalidad sea pol\u00edtica, filos\u00f3fica, religiosa o sindical, en cuanto a los datos relativos a sus asociados o miembros, sin perjuicio de que la cesi\u00f3n de dichos datos precisar\u00e1 siempre el previo consentimiento del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los datos de car\u00e1cter personal que hagan referencia al origen racial, a la salud y a la vida sexual s\u00f3lo podr\u00e1n ser recabados, tratados y cedidos cuando, por razones de inter\u00e9s general, as\u00ed lo disponga una ley o el afectado consienta expresamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Quedan prohibidos los ficheros creados con la finalidad exclusiva de almacenar datos de car\u00e1cter personal que revelen la ideolog\u00eda, afiliaci\u00f3n sindical, religi\u00f3n, creencias, origen racial o \u00e9tnico, o vida sexual."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los datos de car\u00e1cter personal relativos a la comisi\u00f3n de infracciones penales o administrativas s\u00f3lo podr\u00e1n ser incluidos en ficheros de las Administraciones p\u00fablicas competentes en los supuestos previstos en las respectivas normas reguladoras."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. No obstante lo dispuesto en los apartados anteriores, podr\u00e1n ser objeto de tratamiento los datos de car\u00e1cter personal a que se refieren los apartados 2 y 3 de este art\u00edculo, cuando dicho tratamiento resulte necesario para la prevenci\u00f3n o para el diagn\u00f3stico m\u00e9dicos, la prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria o tratamientos m\u00e9dicos o la gesti\u00f3n de servicios sanitarios, siempre que dicho tratamiento de datos se realice por un profesional sanitario sujeto al secreto profesional o por otra persona sujeta asimismo a una obligaci\u00f3n equivalente de secreto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser objeto de tratamiento los datos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior cuando el tratamiento sea necesario para salvaguardar el inter\u00e9s vital del afectado o de otra persona, en el supuesto de que el afectado est\u00e9 f\u00edsica o jur\u00eddicamente incapacitado para dar su consentimiento."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 8. Datos relativos a la salud."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Sin perjuicio de lo que se dispone en el art\u00edculo 11 respecto de la cesi\u00f3n, las instituciones y los centros sanitarios p\u00fablicos y privados y los profesionales correspondientes podr\u00e1n proceder al tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal relativos a la salud de las personas que a ellos acudan o hayan de ser tratados en los mismos, de acuerdo con lo dispuesto en la legislaci\u00f3n estatal o auton\u00f3mica sobre sanidad."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 9. Seguridad de los datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El responsable del fichero, y, en su caso, el encargado del tratamiento deber\u00e1n adoptar las medidas de \u00edndole t\u00e9cnica y organizativas necesarias que garanticen la seguridad de los datos de car\u00e1cter personal y eviten su alteraci\u00f3n, p\u00e9rdida, tratamiento o acceso no autorizado, habida cuenta del estado de la tecnolog\u00eda, la naturaleza de los datos almacenados y los riesgos a que est\u00e1n expuestos, ya provengan de la acci\u00f3n humana o del medio f\u00edsico o natural."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No se registrar\u00e1n datos de car\u00e1cter personal en ficheros que no re\u00fanan las condiciones que se determinen por v\u00eda reglamentaria con respecto a su integridad y seguridad y a las de los centros de tratamiento, locales, equipos, sistemas y programas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Reglamentariamente se establecer\u00e1n los requisitos y condiciones que deban reunir los ficheros y las personas que intervengan en el tratamiento de los datos a que se refiere el art\u00edculo 7 de esta Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 10. Deber de secreto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El responsable del fichero y quienes intervengan en cualquier fase del tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal est\u00e1n obligados al secreto profesional respecto de los mismos y al deber de guardarlos, obligaciones que subsistir\u00e1n aun despu\u00e9s de finalizar sus relaciones con el titular del fichero o, en su caso, con el responsable del mismo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 11. Comunicaci\u00f3n de datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los datos de car\u00e1cter personal objeto del tratamiento s\u00f3lo podr\u00e1n ser comunicados a un tercero para el cumplimiento de fines directamente relacionados con las funciones leg\u00edtimas del cedente y del cesionario con el previo consentimiento del interesado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El consentimiento exigido en el apartado anterior no ser\u00e1 preciso:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Cuando la cesi\u00f3n est\u00e1 autorizada en una ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando se trate de datos recogidos de fuentes accesibles al p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando el tratamiento responda a la libre y leg\u00edtima aceptaci\u00f3n de una relaci\u00f3n jur\u00eddica cuyo desarrollo, cumplimiento y control implique necesariamente la conexi\u00f3n de dicho tratamiento con ficheros de terceros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En este caso la comunicaci\u00f3n s\u00f3lo ser\u00e1 leg\u00edtima en cuanto se limite a la finalidad que la justifique."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Cuando la comunicaci\u00f3n que deba efectuarse tenga por destinatario al Defensor del Pueblo, el Ministerio Fiscal o los Jueces o Tribunales o el Tribunal de Cuentas, en el ejercicio de las funciones que tiene atribuidas. Tampoco ser\u00e1 preciso el consentimiento cuando la comunicaci\u00f3n tenga como destinatario a instituciones auton\u00f3micas con funciones an\u00e1logas al Defensor del Pueblo o al Tribunal de Cuentas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Cuando la cesi\u00f3n se produzca entre Administraciones p\u00fablicas y tenga por objeto el tratamiento posterior de los datos con fines hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos o cient\u00edficos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Cuando la cesi\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal relativos a la salud sea necesaria para solucionar una urgencia que requiera acceder a un fichero o para realizar los estudios epidemiol\u00f3gicos en los t\u00e9rminos establecidos en la legislaci\u00f3n sobre sanidad estatal o auton\u00f3mica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Ser\u00e1 nulo el consentimiento para la comunicaci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal a un tercero, cuando la informaci\u00f3n que se facilite al interesado no le permita conocer la finalidad a que destinar\u00e1n los datos cuya comunicaci\u00f3n se autoriza o el tipo de actividad de aquel a quien se pretenden comunicar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. El consentimiento para la comunicaci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal tiene tambi\u00e9n un car\u00e1cter de revocable."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Aquel a quien se comuniquen los datos de car\u00e1cter personal se obliga, por el solo hecho de la comunicaci\u00f3n, a la observancia de las disposiciones de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. Si la comunicaci\u00f3n se efect\u00faa previo procedimiento de disociaci\u00f3n, no ser\u00e1 aplicable lo establecido en los apartados anteriores."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 12. Acceso a los datos por cuenta de terceros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. No se considerar\u00e1 comunicaci\u00f3n de datos el acceso de un tercero a los datos cuando dicho acceso sea necesario para la prestaci\u00f3n de un servicio al responsable del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La realizaci\u00f3n de tratamientos por cuenta de terceros deber\u00e1 estar regulada en un contrato que deber\u00e1 constar por escrito o en alguna otra forma que permita acreditar su celebraci\u00f3n y contenido, estableci\u00e9ndose expresamente que el encargado del tratamiento \u00fanicamente tratar\u00e1 los datos conforme a las instrucciones del responsable del tratamiento, que no los aplicar\u00e1 o utilizar\u00e1 con fin distinto al que figure en dicho contrato, ni los comunicar\u00e1, ni siquiera para su conservaci\u00f3n, a otras personas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el contrato se estipular\u00e1n, asimismo, las medidas de seguridad a que se refiere el art\u00edculo 9 de esta Ley que el encargado del tratamiento est\u00e1 obligado a implementar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Una vez cumplida la prestaci\u00f3n contractual, los datos de car\u00e1cter personal deber\u00e1n ser destruidos o devueltos al responsable del tratamiento, al igual que cualquier soporte o documentos en que conste alg\u00fan dato de car\u00e1cter personal objeto del tratamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En el caso de que el encargado del tratamiento destine los datos a otra finalidad, los comunique o los utilice incumpliendo las estipulaciones del contrato, ser\u00e1 considerado tambi\u00e9n responsable del tratamiento, respondiendo de las infracciones en que hubiera incurrido personalmente."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO III"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Derechos de las personas"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 13. Impugnaci\u00f3n de valoraciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los ciudadanos tienen derecho a no verse sometidos a una decisi\u00f3n con efectos jur\u00eddicos, sobre ellos o que les afecte de manera significativa, que se base \u00fanicamente en un tratamiento de datos destinados a evaluar determinados aspectos de su personalidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El afectado podr\u00e1 impugnar los actos administrativos o decisiones privadas que impliquen una valoraci\u00f3n de su comportamiento, cuyo \u00fanico fundamento sea un tratamiento de datos de car\u00e1cter personal que ofrezca una definici\u00f3n de sus caracter\u00edsticas o personalidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En este caso, el afectado tendr\u00e1 derecho a obtener informaci\u00f3n del responsable del fichero sobre los criterios de valoraci\u00f3n y el programa utilizados en el tratamiento que sirvi\u00f3 para adoptar la decisi\u00f3n en que consisti\u00f3 el acto."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La valoraci\u00f3n sobre el comportamiento de los ciudadanos, basada en un tratamiento de datos, \u00fanicamente podr\u00e1 tener valor probatorio a petici\u00f3n del afectado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 14. Derecho de consulta al Registro General de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cualquier persona podr\u00e1 conocer, recabando a tal fin la informaci\u00f3n oportuna del Registro General de Protecci\u00f3n de Datos, la existencia de tratamientos de datos de car\u00e1cter personal, sus finalidades y la identidad del responsable del tratamiento. El Registro General ser\u00e1 de consulta p\u00fablica y gratuita."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 15. Derecho de acceso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El interesado tendr\u00e1 derecho a solicitar y obtener gratuitamente informaci\u00f3n de sus datos de car\u00e1cter personal sometidos a tratamiento, el origen de dichos datos, as\u00ed como las comunicaciones realizadas o que se prev\u00e9n hacer de los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La informaci\u00f3n podr\u00e1 obtenerse mediante la mera consulta de los datos por medio de su visualizaci\u00f3n, o la indicaci\u00f3n de los datos que son objeto de tratamiento mediante escrito, copia, telecopia o fotocopia, certificada o no, en forma legible e inteligible, sin utilizar claves o c\u00f3digos que requieran el uso de dispositivos mec\u00e1nicos espec\u00edficos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El derecho de acceso a que se refiere este art\u00edculo s\u00f3lo podr\u00e1 ser ejercitado a intervalos no inferiores a doce meses, salvo que el interesado acredite un inter\u00e9s leg\u00edtimo al efecto, en cuyo caso podr\u00e1n ejercitarlo antes."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 16. Derecho de rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El responsable del tratamiento tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de hacer efectivo el derecho de rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n del interesado en el plazo de diez d\u00edas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Ser\u00e1n rectificados o cancelados, en su caso, los datos de car\u00e1cter personal cuyo tratamiento no se ajuste a lo dispuesto en la presente Ley y, en particular, cuando tales datos resulten inexactos o incompletos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La cancelaci\u00f3n dar\u00e1 lugar al bloqueo de los datos, conserv\u00e1ndose \u00fanicamente a disposici\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas, Jueces y Tribunales, para la atenci\u00f3n de las posibles responsabilidades nacidas del tratamiento, durante el plazo de prescripci\u00f3n de \u00e9stas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Cumplido el citado plazo deber\u00e1 procederse a la supresi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Si los datos rectificados o cancelados hubieran sido comunicados previamente, el responsable del tratamiento deber\u00e1 notificar la rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n efectuada a quien se hayan comunicado, en el caso de que se mantenga el tratamiento por este \u00faltimo, que deber\u00e1 tambi\u00e9n proceder a la cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Los datos de car\u00e1cter personal deber\u00e1n ser conservados durante los plazos previstos en las disposiciones aplicables o, en su caso, en las relaciones contractuales entre la persona o entidad responsable del tratamiento y el interesado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 17. Procedimiento de oposici\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los procedimientos para ejercitar el derecho de oposici\u00f3n, acceso, as\u00ed como los de rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n ser\u00e1n establecidos reglamentariamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. No se exigir\u00e1 contraprestaci\u00f3n alguna por el ejercicio de los derechos de oposici\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 18. Tutela de los derechos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las actuaciones contrarias a lo dispuesto en la presente Ley pueden ser objeto de reclamaci\u00f3n por los interesados ante la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos, en la forma que reglamentariamente se determine."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El interesado al que se deniegue, total o parcialmente, el ejercicio de los derechos de oposici\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n, podr\u00e1 ponerlo en conocimiento de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos o, en su caso, del organismo competente de cada Comunidad Aut\u00f3noma, que deber\u00e1 asegurarse de la procedencia o improcedencia de la denegaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El plazo m\u00e1ximo en que debe dictarse la resoluci\u00f3n expresa de tutela de derechos ser\u00e1 de seis meses."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Contra las resoluciones de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos proceder\u00e1 recurso contencioso-administrativo."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 19. Derecho a indemnizaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los interesados que, como consecuencia del incumplimiento de lo dispuesto en la presente Ley por el responsable o el encargado del tratamiento, sufran da\u00f1o o lesi\u00f3n en sus bienes o derechos tendr\u00e1n derecho a ser indemnizados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando se trate de ficheros de titularidad p\u00fablica, la responsabilidad se exigir\u00e1 de acuerdo con la legislaci\u00f3n reguladora del r\u00e9gimen de responsabilidad de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En el caso de los ficheros de titularidad privada, la acci\u00f3n se ejercitar\u00e1 ante los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n ordinaria."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO IV"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Disposiciones sectoriales"
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO I"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Ficheros de titularidad p\u00fablica"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 20. Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de los ficheros de las Administraciones p\u00fablicas s\u00f3lo podr\u00e1n hacerse por medio de disposici\u00f3n general publicada en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\" o Diario oficial correspondiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las disposiciones de creaci\u00f3n o de modificaci\u00f3n de ficheros deber\u00e1n indicar:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) La finalidad del fichero y los usos previstos para el mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Las personas o colectivos sobre los que se pretenda obtener datos de car\u00e1cter personal o que resulten obligados a suministrarlos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) El procedimiento de recogida de los datos de car\u00e1cter personal."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) La estructura b\u00e1sica del fichero y la descripci\u00f3n de los tipos de datos de car\u00e1cter personal incluidos en el mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Las cesiones de datos de car\u00e1cter personal y, en su caso, las transferencias de datos que se prevean a pa\u00edses terceros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Los \u00f3rganos de las Administraciones responsables del fichero."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Los servicios o unidades ante los que pudiesen ejercitarse los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Las medidas de seguridad con indicaci\u00f3n del nivel b\u00e1sico, medio o alto exigible."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En las disposiciones que se dicten para la supresi\u00f3n de los ficheros, se establecer\u00e1 el destino de los mismos o, en su caso, las previsiones que se adopten para su destrucci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 21. Comunicaci\u00f3n de datos entre Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los datos de car\u00e1cter personal recogidos o elaborados por las Administraciones p\u00fablicas para el desempe\u00f1o de sus atribuciones no ser\u00e1n comunicados a otras Administraciones p\u00fablicas para el ejercicio de competencias diferentes o de competencias que versen sobre materias distintas, salvo cuando la comunicaci\u00f3n hubiere sido prevista por las disposiciones de creaci\u00f3n del fichero o por disposici\u00f3n de superior rango que regule su uso, o cuando la comunicaci\u00f3n tenga por objeto el tratamiento posterior de los datos con fines hist\u00f3ricos, estad\u00edsticos o cient\u00edficos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Podr\u00e1n, en todo caso, ser objeto de comunicaci\u00f3n los datos de car\u00e1cter personal que una Administraci\u00f3n p\u00fablica obtenga o elabore con destino a otra."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. No obstante lo establecido en el art\u00edculo 11.2.b), la comunicaci\u00f3n de datos recogidos de fuentes accesibles al p\u00fablico no podr\u00e1 efectuarse a ficheros de titularidad privada, sino con el consentimiento del interesado o cuando una ley prevea otra cosa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. En los supuestos previstos en los apartados 1 y 2 del presente art\u00edculo no ser\u00e1 necesario el consentimiento del afectado a que se refiere el art\u00edculo 11 de la presente Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 22. Ficheros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los ficheros creados por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad que contengan datos de car\u00e1cter personal que, por haberse recogido para fines administrativos, deban ser objeto de registro permanente, estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen general de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La recogida y tratamiento para fines policiales de datos de car\u00e1cter personal por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad sin consentimiento de las personas afectadas est\u00e1n limitados a aquellos supuestos y categor\u00edas de datos que resulten necesarios para la prevenci\u00f3n de un peligro real para la seguridad p\u00fablica o para la represi\u00f3n de infracciones penales, debiendo ser almacenados en ficheros espec\u00edficos establecidos al efecto, que deber\u00e1n clasificarse por categor\u00edas en funci\u00f3n de su grado de fiabilidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. La recogida y tratamiento por las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad de los datos, a que hacen referencia los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 7, podr\u00e1n realizarse exclusivamente en los supuestos en que sea absolutamente necesario para los fines de una investigaci\u00f3n concreta, sin perjuicio del control de legalidad de la actuaci\u00f3n administrativa o de la obligaci\u00f3n de resolver las pretensiones formuladas en su caso por los interesados que corresponden a los \u00f3rganos jurisdiccionales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los datos personales registrados con fines policiales se cancelar\u00e1n cuando no sean necesarios para las averiguaciones que motivaron su almacenamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A estos efectos, se considerar\u00e1 especialmente la edad del afectado y el car\u00e1cter de los datos almacenados, la necesidad de mantener los datos hasta la conclusi\u00f3n de una investigaci\u00f3n o procedimiento concreto, la resoluci\u00f3n judicial firme, en especial la absolutoria, el indulto, la rehabilitaci\u00f3n y la prescripci\u00f3n de responsabilidad."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 23. Excepciones a los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los responsables de los ficheros que contengan los datos a que se refieren los apartados 2, 3 y 4 del art\u00edculo anterior podr\u00e1n denegar el acceso, la rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n en funci\u00f3n de los peligros que pudieran derivarse para la defensa del Estado o la seguridad p\u00fablica, la protecci\u00f3n de los derechos y libertades de terceros o las necesidades de las investigaciones que se est\u00e9n realizando."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los responsables de los ficheros de la Hacienda P\u00fablica podr\u00e1n, igualmente, denegar el ejercicio de los derechos a que se refiere el apartado anterior cuando el mismo obstaculice las actuaciones administrativas tendentes a asegurar el cumplimiento de las obligaciones tributarias y, en todo caso, cuando el afectado est\u00e9 siendo objeto de actuaciones inspectoras."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El afectado al que se deniegue, total o parcialmente, el ejercicio de los derechos mencionados en los apartados anteriores podr\u00e1 ponerlo en conocimiento del Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos o del organismo competente de cada Comunidad Aut\u00f3noma en el caso de ficheros mantenidos por Cuerpos de Polic\u00eda propios de \u00e9stas, o por las Administraciones tributarias auton\u00f3micas, quienes deber\u00e1n asegurarse de la procedencia o improcedencia de la denegaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 24. Otras excepciones a los derechos de los afectados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Lo dispuesto en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 5 no ser\u00e1 aplicable a la recogida de datos cuando la informaci\u00f3n al afectado impida o dificulte gravemente el cumplimiento de las funciones de control y verificaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas o cuando afecte a la Defensa Nacional, a la seguridad p\u00fablica o a la persecuci\u00f3n de infracciones penales o administrativas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Lo dispuesto en el art\u00edculo 15 y en el apartado 1 del art\u00edculo 16 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n si, ponderados los intereses en presencia, resultase que los derechos que dichos preceptos conceden al afectado hubieran de ceder ante razones de inter\u00e9s p\u00fablico o ante intereses de terceros m\u00e1s dignos de protecci\u00f3n. Si el \u00f3rgano administrativo responsable del fichero invocase lo dispuesto en este apartado, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n motivada e instruir\u00e1 al afectado del derecho que le asiste a poner la negativa en conocimiento del Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos o, en su caso, del \u00f3rgano equivalente de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
      },{
        "@class": "capitulo_num",
        "#text": "CAP\u00cdTULO II"
      },{
        "@class": "capitulo_tit",
        "#text": "Ficheros de titularidad privada"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 25. Creaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Podr\u00e1n crearse ficheros de titularidad privada que contengan datos de car\u00e1cter personal cuando resulte necesario para el logro de la actividad u objeto leg\u00edtimos de la persona, empresa o entidad titular y se respeten las garant\u00edas que esta Ley establece para la protecci\u00f3n de las personas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 26. Notificaci\u00f3n e inscripci\u00f3n registral."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Toda persona o entidad que proceda a la creaci\u00f3n de ficheros de datos de car\u00e1cter personal lo notificar\u00e1 previamente a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Por v\u00eda reglamentaria se proceder\u00e1 a la regulaci\u00f3n detallada de los distintos extremos que debe contener la notificaci\u00f3n, entre los cuales figurar\u00e1n necesariamente el responsable del fichero, la finalidad del mismo, su ubicaci\u00f3n, el tipo de datos de car\u00e1cter personal que contiene, las medidas de seguridad, con indicaci\u00f3n del nivel b\u00e1sico, medio o alto exigible y las cesiones de datos de car\u00e1cter personal que se prevean realizar y, en su caso, las transferencias de datos que se prevean a pa\u00edses terceros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Deber\u00e1n comunicarse a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos los cambios que se produzcan en la finalidad del fichero automatizado, en su responsable y en la direcci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. El Registro General de Protecci\u00f3n de Datos inscribir\u00e1 el fichero si la notificaci\u00f3n se ajusta a los requisitos exigibles."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En caso contrario podr\u00e1 pedir que se completen los datos que falten o se proceda a su subsanaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Transcurrido un mes desde la presentaci\u00f3n de la solicitud de inscripci\u00f3n sin que la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos hubiera resuelto sobre la misma, se entender\u00e1 inscrito el fichero automatizado a todos los efectos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 27. Comunicaci\u00f3n de la cesi\u00f3n de datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El responsable del fichero, en el momento en que se efect\u00fae la primera cesi\u00f3n de datos, deber\u00e1 informar de ello a los afectados, indicando, asimismo, la finalidad del fichero, la naturaleza de los datos que han sido cedidos y el nombre y direcci\u00f3n del cesionario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. La obligaci\u00f3n establecida en el apartado anterior no existir\u00e1 en el supuesto previsto en los apartados 2, letras c), d), e) y 6 del art\u00edculo 11, ni cuando la cesi\u00f3n venga impuesta por ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 28. Datos incluidos en las fuentes de acceso p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los datos personales que figuren en el censo promocional, o las listas de personas pertenecientes a grupos de profesionales a que se refiere el art\u00edculo 3, j) de esta Ley deber\u00e1n limitarse a los que sean estrictamente necesarios para cumplir la finalidad a que se destina cada listado. La inclusi\u00f3n de datos adicionales por las entidades responsables del mantenimiento de dichas fuentes requerir\u00e1 el consentimiento del interesado, que podr\u00e1 ser revocado en cualquier momento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los interesados tendr\u00e1n derecho a que la entidad responsable del mantenimiento de los listados de los Colegios profesionales indique gratuitamente que sus datos personales no pueden utilizarse para fines de publicidad o prospecci\u00f3n comercial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los interesados tendr\u00e1n derecho a exigir gratuitamente la exclusi\u00f3n de la totalidad de sus datos personales que consten en el censo promocional por las entidades encargadas del mantenimiento de dichas fuentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La atenci\u00f3n a la solicitud de exclusi\u00f3n de la informaci\u00f3n innecesaria o de inclusi\u00f3n de la objeci\u00f3n al uso de los datos para fines de publicidad o venta a distancia deber\u00e1 realizarse en el plazo de diez d\u00edas respecto de las informaciones que se realicen mediante consulta o comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica y en la siguiente edici\u00f3n del listado cualquiera que sea el soporte en que se edite."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las fuentes de acceso p\u00fablico que se editen en forma de libro o alg\u00fan otro soporte f\u00edsico, perder\u00e1n el car\u00e1cter de fuente accesible con la nueva edici\u00f3n que se publique."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el caso de que se obtenga telem\u00e1ticamente una copia de la lista en formato electr\u00f3nico, \u00e9sta perder\u00e1 el car\u00e1cter de fuente de acceso p\u00fablico en el plazo de un a\u00f1o, contado desde el momento de su obtenci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los datos que figuren en las gu\u00edas de servicios de telecomunicaciones disponibles al p\u00fablico se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 29. Prestaci\u00f3n de servicios de informaci\u00f3n sobre solvencia patrimonial y cr\u00e9dito."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Quienes se dediquen a la prestaci\u00f3n de servicios de informaci\u00f3n sobre la solvencia patrimonial y el cr\u00e9dito s\u00f3lo podr\u00e1n tratar datos de car\u00e1cter personal obtenidos de los registros y las fuentes accesibles al p\u00fablico establecidos al efecto o procedentes de informaciones facilitadas por el interesado o con su consentimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Podr\u00e1n tratarse tambi\u00e9n datos de car\u00e1cter personal relativos al cumplimiento o incumplimiento de obligaciones dinerarias facilitados por el acreedor o por quien act\u00fae por su cuenta o inter\u00e9s. En estos casos se notificar\u00e1 a los interesados respecto de los que hayan registrado datos de car\u00e1cter personal en ficheros, en el plazo de treinta d\u00edas desde dicho registro, una referencia de los que hubiesen sido incluidos y se les informar\u00e1 de su derecho a recabar informaci\u00f3n de la totalidad de ellos, en los t\u00e9rminos establecidos por la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En los supuestos a que se refieren los dos apartados anteriores, cuando el interesado lo solicite, el responsable del tratamiento le comunicar\u00e1 los datos, as\u00ed como las evaluaciones y apreciaciones que sobre el mismo hayan sido comunicadas durante los \u00faltimos seis meses y el nombre y direcci\u00f3n de la persona o entidad a quien se hayan revelado los datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. S\u00f3lo se podr\u00e1n registrar y ceder los datos de car\u00e1cter personal que sean determinantes para enjuiciar la solvencia econ\u00f3mica de los interesados y que no se refieran, cuando sean adversos, a m\u00e1s de seis a\u00f1os, siempre que respondan con veracidad a la situaci\u00f3n actual de aqu\u00e9llos."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 30. Tratamientos con fines de publicidad y de prospecci\u00f3n comercial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Quienes se dediquen a la recopilaci\u00f3n de direcciones, reparto de documentos, publicidad, venta a distancia, prospecci\u00f3n comercial y otras actividades an\u00e1logas, utilizar\u00e1n nombres y direcciones u otros datos de car\u00e1cter personal cuando los mismos figuren en fuentes accesibles al p\u00fablico o cuando hayan sido facilitados por los propios interesados u obtenidos con su consentimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando los datos procedan de fuentes accesibles al p\u00fablico, de conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 5.5 de esta Ley, en cada comunicaci\u00f3n que se dirija al interesado se informar\u00e1 del origen de los datos y de la identidad del responsable del tratamiento, as\u00ed como de los derechos que le asisten."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. En el ejercicio del derecho de acceso los interesados tendr\u00e1n derecho a conocer el origen de sus datos de car\u00e1cter personal, as\u00ed como del resto de informaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 15."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Los interesados tendr\u00e1n derecho a oponerse, previa petici\u00f3n y sin gastos, al tratamiento de los datos que les conciernan, en cuyo caso ser\u00e1n dados de baja del tratamiento, cancel\u00e1ndose las informaciones que sobre ellos figuren en aqu\u00e9l, a su simple solicitud."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 31. Censo promocional."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Quienes pretendan realizar permanente o espor\u00e1dicamente la actividad de recopilaci\u00f3n de direcciones, reparto de documentos, publicidad, venta a distancia, prospecci\u00f3n comercial u otras actividades an\u00e1logas, podr\u00e1n solicitar del Instituto Nacional de Estad\u00edstica o de los \u00f3rganos equivalentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas una copia del censo promocional, formado con los datos de nombre, apellidos y domicilio que constan en el censo electoral."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El uso de cada lista de censo promocional tendr\u00e1 un plazo de vigencia de un a\u00f1o. Transcurrido el plazo citado, la lista perder\u00e1 su car\u00e1cter de fuente de acceso p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los procedimientos mediante los que los interesados podr\u00e1n solicitar no aparecer en el censo promocional se regular\u00e1n reglamentariamente. Entre estos procedimientos, que ser\u00e1n gratuitos para los interesados, se incluir\u00e1 el documento de empadronamiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Trimestralmente se editar\u00e1 una lista actualizada del censo promocional, excluyendo los nombres y domicilios de los que as\u00ed lo hayan solicitado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Se podr\u00e1 exigir una contraprestaci\u00f3n por la facilitaci\u00f3n de la citada lista en soporte inform\u00e1tico."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 32. C\u00f3digos tipo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Mediante acuerdos sectoriales, convenios administrativos o decisiones de empresa, los responsables de tratamientos de titularidad p\u00fablica y privada, as\u00ed como las organizaciones en que se agrupen, podr\u00e1n formular c\u00f3digos tipo que establezcan las condiciones de organizaci\u00f3n, r\u00e9gimen de funcionamiento, procedimientos aplicables, normas de seguridad del entorno, programas o equipos, obligaciones de los implicados en el tratamiento y uso de la informaci\u00f3n personal, as\u00ed como las garant\u00edas, en su \u00e1mbito, para el ejercicio de los derechos de las personas con pleno respeto a los principios y disposiciones de la presente Ley y sus normas de desarrollo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los citados c\u00f3digos podr\u00e1n contener o no reglas operacionales detalladas de cada sistema particular y est\u00e1ndares t\u00e9cnicos de aplicaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el supuesto de que tales reglas o est\u00e1ndares no se incorporen directamente al c\u00f3digo, las instrucciones u \u00f3rdenes que los establecieran deber\u00e1n respetar los principios fijados en aqu\u00e9l."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los c\u00f3digos tipo tendr\u00e1n el car\u00e1cter de c\u00f3digos deontol\u00f3gicos o de buena pr\u00e1ctica profesional, debiendo ser depositados o inscritos en el Registro General de Protecci\u00f3n de Datos y, cuando corresponda, en los creados a estos efectos por las Comunidades Aut\u00f3nomas, de acuerdo con el art\u00edculo 41. El Registro General de Protecci\u00f3n de Datos podr\u00e1 denegar la inscripci\u00f3n cuando considere que no se ajusta a las disposiciones legales y reglamentarias sobre la materia, debiendo, en este caso, el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos requerir a los solicitantes para que efect\u00faen las correcciones oportunas."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO V"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Movimiento internacional de datos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 33. Norma general."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. No podr\u00e1n realizarse transferencias temporales ni definitivas de datos de car\u00e1cter personal que hayan sido objeto de tratamiento o hayan sido recogidos para someterlos a dicho tratamiento con destino a pa\u00edses que no proporcionen un nivel de protecci\u00f3n equiparable al que presta la presente Ley, salvo que, adem\u00e1s de haberse observado lo dispuesto en \u00e9sta, se obtenga autorizaci\u00f3n previa del Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos, que s\u00f3lo podr\u00e1 otorgarla si se obtienen garant\u00edas adecuadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El car\u00e1cter adecuado del nivel de protecci\u00f3n que ofrece el pa\u00eds de destino se evaluar\u00e1 por la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos atendiendo a todas las circunstancias que concurran en la transferencia o categor\u00eda de transferencia de datos. En particular, se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n la naturaleza de los datos, la finalidad y la duraci\u00f3n del tratamiento o de los tratamientos previstos, el pa\u00eds de origen y el pa\u00eds de destino final, las normas de derecho, generales o sectoriales, vigentes en el pa\u00eds tercero de que se trate, el contenido de los informes de la Comisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como las normas profesionales y las medidas de seguridad en vigor en dichos pa\u00edses."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 34. Excepciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Lo dispuesto en el art\u00edculo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Cuando la transferencia internacional de datos de car\u00e1cter personal resulte de la aplicaci\u00f3n de tratados o convenios en los que sea parte Espa\u00f1a."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Cuando la transferencia se haga a efectos de prestar o solicitar auxilio judicial internacional."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cuando la transferencia sea necesaria para la prevenci\u00f3n o para el diagn\u00f3stico m\u00e9dicos, la prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria o tratamiento m\u00e9dicos o la gesti\u00f3n de servicios sanitarios."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Cuando se refiera a transferencias dinerarias conforme a su legislaci\u00f3n espec\u00edfica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Cuando el afectado haya dado su consentimiento inequ\u00edvoco a la transferencia prevista."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Cuando la transferencia sea necesaria para la ejecuci\u00f3n de un contrato entre el afectado y el responsable del fichero o para la adopci\u00f3n de medidas precontractuales adoptadas a petici\u00f3n del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Cuando la transferencia sea necesaria para la celebraci\u00f3n o ejecuci\u00f3n de un contrato celebrado o por celebrar, en inter\u00e9s del afectado, por el responsable del fichero y un tercero."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Cuando la transferencia sea necesaria o legalmente exigida para la salvaguarda de un inter\u00e9s p\u00fablico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Tendr\u00e1 esta consideraci\u00f3n la transferencia solicitada por una Administraci\u00f3n fiscal o aduanera para el cumplimiento de sus competencias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Cuando la transferencia sea precisa para el reconocimiento, ejercicio o defensa de un derecho en un proceso judicial."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "j) Cuando la transferencia se efect\u00fae, a petici\u00f3n de persona con inter\u00e9s leg\u00edtimo, desde un Registro p\u00fablico y aqu\u00e9lla sea acorde con la finalidad del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "k) Cuando la transferencia tenga como destino un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, o un Estado respecto del cual la Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, en el ejercicio de sus competencias, haya declarado que garantiza un nivel de protecci\u00f3n adecuado."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO VI"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Agencia de Protecci\u00f3n de Datos"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 35. Naturaleza y r\u00e9gimen jur\u00eddico."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Agencia de Protecci\u00f3n de Datos es un ente de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica propia y plena capacidad p\u00fablica y privada, que act\u00faa con plena independencia de las Administraciones p\u00fablicas en el ejercicio de sus funciones. Se regir\u00e1 por lo dispuesto en la presente Ley y en un Estatuto propio, que ser\u00e1 aprobado por el Gobierno."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. En el ejercicio de sus funciones p\u00fablicas, y en defecto de lo que disponga la presente Ley y sus disposiciones de desarrollo, la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos actuar\u00e1 de conformidad con la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. En sus adquisiciones patrimoniales y contrataci\u00f3n estar\u00e1 sujeta al derecho privado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Los puestos de trabajo de los \u00f3rganos y servicios que integren la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos ser\u00e1n desempe\u00f1ados por funcionarios de las Administraciones p\u00fablicas y por personal contratado al efecto, seg\u00fan la naturaleza de las funciones asignadas a cada puesto de trabajo. Este personal est\u00e1 obligado a guardar secreto de los datos de car\u00e1cter personal de que conozca en el desarrollo de su funci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La Agencia de Protecci\u00f3n de Datos contar\u00e1, para el cumplimiento de sus fines, con los siguientes bienes y medios econ\u00f3micos:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Las asignaciones que se establezcan anualmente con cargo a los Presupuestos Generales del Estado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los bienes y valores que constituyan su patrimonio, as\u00ed como los productos y rentas del mismo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Cualesquiera otros que legalmente puedan serle atribuidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. La Agencia de Protecci\u00f3n de Datos elaborar\u00e1 y aprobar\u00e1 con car\u00e1cter anual el correspondiente anteproyecto de presupuesto y lo remitir\u00e1 al Gobierno para que sea integrado, con la debida independencia, en los Presupuestos Generales del Estado."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 36. El Director."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos dirige la Agencia y ostenta su representaci\u00f3n. Ser\u00e1 nombrado, de entre quienes componen el Consejo Consultivo, mediante Real Decreto, por un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Ejercer\u00e1 sus funciones con plena independencia y objetividad y no estar\u00e1 sujeto a instrucci\u00f3n alguna en el desempe\u00f1o de aqu\u00e9llas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, el Director deber\u00e1 o\u00edr al Consejo Consultivo en aquellas propuestas que \u00e9ste le realice en el ejercicio de sus funciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos s\u00f3lo cesar\u00e1 antes de la expiraci\u00f3n del per\u00edodo a que se refiere el apartado 1, a petici\u00f3n propia o por separaci\u00f3n acordada por el Gobierno, previa instrucci\u00f3n de expediente, en el que necesariamente ser\u00e1n o\u00eddos los restantes miembros del Consejo Consultivo, por incumplimiento grave de sus obligaciones, incapacidad sobrevenida para el ejercicio de su funci\u00f3n, incompatibilidad o condena por delito doloso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de alto cargo y quedar\u00e1 en la situaci\u00f3n de servicios especiales si con anterioridad estuviera desempe\u00f1ando una funci\u00f3n p\u00fablica. En el supuesto de que sea nombrado para el cargo alg\u00fan miembro de la carrera judicial o fiscal, pasar\u00e1 asimismo a la situaci\u00f3n administrativa de servicios especiales."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 37. Funciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Son funciones de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Velar por el cumplimiento de la legislaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de datos y controlar su aplicaci\u00f3n, en especial en lo relativo a los derechos de informaci\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Emitir las autorizaciones previstas en la Ley o en sus disposiciones reglamentarias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Dictar, en su caso, y sin perjuicio de las competencias de otros \u00f3rganos, las instrucciones precisas para adecuar los tratamientos a los principios de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Atender las peticiones y reclamaciones formuladas por las personas afectadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Proporcionar informaci\u00f3n a las personas acerca de sus derechos en materia de tratamiento de los datos de car\u00e1cter personal."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Requerir a los responsables y los encargados de los tratamientos, previa audiencia de \u00e9stos, la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para la adecuaci\u00f3n del tratamiento de datos a las disposiciones de esta Ley y, en su caso, ordenar la cesaci\u00f3n de los tratamientos y la cancelaci\u00f3n de los ficheros, cuando no se ajuste a sus disposiciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) Ejercer la potestad sancionadora en los t\u00e9rminos previstos por el T\u00edtulo VII de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Informar, con car\u00e1cter preceptivo, los proyectos de disposiciones generales que desarrollen esta Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) Recabar de los responsables de los ficheros cuanta ayuda e informaci\u00f3n estime necesaria para el desempe\u00f1o de sus funciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "j) Velar por la publicidad de la existencia de los ficheros de datos con car\u00e1cter personal, a cuyo efecto publicar\u00e1 peri\u00f3dicamente una relaci\u00f3n de dichos ficheros con la informaci\u00f3n adicional que el Director de la Agencia determine."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "k) Redactar una memoria anual y remitirla al Ministerio de Justicia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "l) Ejercer el control y adoptar las autorizaciones que procedan en relaci\u00f3n con los movimientos internacionales de datos, as\u00ed como desempe\u00f1ar las funciones de cooperaci\u00f3n internacional en materia de protecci\u00f3n de datos personales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "m) Velar por el cumplimiento de las disposiciones que la Ley de la Funci\u00f3n Estad\u00edstica P\u00fablica establece respecto a la recogida de datos estad\u00edsticos y al secreto estad\u00edstico, as\u00ed como dictar las instrucciones precisas, dictaminar sobre las condiciones de seguridad de los ficheros constituidos con fines exclusivamente estad\u00edsticos y ejercer la potestad a la que se refiere el art\u00edculo 46."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "n) Cuantas otras le sean atribuidas por normas legales o reglamentarias."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 38. Consejo Consultivo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos estar\u00e1 asesorado por un Consejo Consultivo compuesto por los siguientes miembros:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un Diputado, propuesto por el Congreso de los Diputados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un Senador, propuesto por el Senado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un representante de la Administraci\u00f3n Central, designado por el Gobierno."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un representante de la Administraci\u00f3n Local, propuesto por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un miembro de la Real Academia de la Historia, propuesto por la misma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un experto en la materia, propuesto por el Consejo Superior de Universidades."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un representante de los usuarios y consumidores, seleccionado del modo que se prevea reglamentariamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un representante de cada Comunidad Aut\u00f3noma que haya creado una agencia de protecci\u00f3n de datos en su \u00e1mbito territorial, propuesto de acuerdo con el procedimiento que establezca la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Un representante del sector de ficheros privados, para cuya propuesta se seguir\u00e1 el procedimiento que se regule reglamentariamente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El funcionamiento del Consejo Consultivo se regir\u00e1 por las normas reglamentarias que al efecto se establezcan."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 39. El Registro General de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. El Registro General de Protecci\u00f3n de Datos es un \u00f3rgano integrado en la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Ser\u00e1n objeto de inscripci\u00f3n en el Registro General de Protecci\u00f3n de Datos:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Los ficheros de que sean titulares las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Los ficheros de titularidad privada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Las autorizaciones a que se refiere la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Los c\u00f3digos tipo a que se refiere el art\u00edculo 32 de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Los datos relativos a los ficheros que sean necesarios para el ejercicio de los derechos de informaci\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Por v\u00eda reglamentaria se regular\u00e1 el procedimiento de inscripci\u00f3n de los ficheros, tanto de titularidad p\u00fablica como de titularidad privada, en el Registro General de Protecci\u00f3n de Datos, el contenido de la inscripci\u00f3n, su modificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, reclamaciones y recursos contra las resoluciones correspondientes y dem\u00e1s extremos pertinentes."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 40. Potestad de inspecci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las autoridades de control podr\u00e1n inspeccionar los ficheros a que hace referencia la presente Ley, recabando cuantas informaciones precisen para el cumplimiento de sus cometidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "A tal efecto, podr\u00e1n solicitar la exhibici\u00f3n o el env\u00edo de documentos y datos y examinarlos en el lugar en que se encuentren depositados, as\u00ed como inspeccionar los equipos f\u00edsicos y l\u00f3gicos utilizados para el tratamiento de los datos, accediendo a los locales donde se hallen instalados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los funcionarios que ejerzan la inspecci\u00f3n a que se refiere el apartado anterior tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de autoridad p\u00fablica en el desempe\u00f1o de sus cometidos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Estar\u00e1n obligados a guardar secreto sobre las informaciones que conozcan en el ejercicio de las mencionadas funciones, incluso despu\u00e9s de haber cesado en las mismas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 41. \u00d3rganos correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las funciones de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos reguladas en el art\u00edculo 37, a excepci\u00f3n de las mencionadas en los apartados j), k) y l), y en los apartados f) y g) en lo que se refiere a las transferencias internacionales de datos, as\u00ed como en los art\u00edculos 46 y 49, en relaci\u00f3n con sus espec\u00edficas competencias ser\u00e1n ejercidas, cuando afecten a ficheros de datos de car\u00e1cter personal creados o gestionados por las Comunidades Aut\u00f3nomas y por la Administraci\u00f3n Local de su \u00e1mbito territorial, por los \u00f3rganos correspondientes de cada Comunidad, que tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de autoridades de control, a los que garantizar\u00e1n plena independencia y objetividad en el ejercicio de su cometido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n crear y mantener sus propios registros de ficheros para el ejercicio de las competencias que se les reconoce sobre los mismos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos podr\u00e1 convocar regularmente a los \u00f3rganos correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas a efectos de cooperaci\u00f3n institucional y coordinaci\u00f3n de criterios o procedimientos de actuaci\u00f3n. El Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos y los \u00f3rganos correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n solicitarse mutuamente la informaci\u00f3n necesaria para el cumplimiento de sus funciones."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 42. Ficheros de las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia de su exclusiva competencia."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos constate que el mantenimiento o uso de un determinado fichero de las Comunidades Aut\u00f3nomas contraviene alg\u00fan precepto de esta Ley en materia de su exclusiva competencia podr\u00e1 requerir a la Administraci\u00f3n correspondiente que se adopten las medidas correctoras que determine en el plazo que expresamente se fije en el requerimiento."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Si la Administraci\u00f3n p\u00fablica correspondiente no cumpliera el requerimiento formulado, el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos podr\u00e1 impugnar la resoluci\u00f3n adoptada por aquella Administraci\u00f3n."
      },{
        "@class": "titulo_num",
        "#text": "T\u00cdTULO VII"
      },{
        "@class": "titulo_tit",
        "#text": "Infracciones y sanciones"
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 43. Responsables."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Los responsables de los ficheros y los encargados de los tratamientos estar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen sancionador establecido en la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Cuando se trate de ficheros de los que sean responsables las Administraciones p\u00fablicas se estar\u00e1, en cuanto al procedimiento y a las sanciones, a lo dispuesto en el art\u00edculo 46, apartado 2."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 44. Tipos de infracciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las infracciones se calificar\u00e1n como leves, graves o muy graves."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Son infracciones leves:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) No atender, por motivos formales, la solicitud del interesado de rectificaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n de los datos personales objeto de tratamiento cuando legalmente proceda."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) No proporcionar la informaci\u00f3n que solicite la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos en el ejercicio de las competencias que tiene legalmente atribuidas, en relaci\u00f3n con aspectos no sustantivos de la protecci\u00f3n de datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) No solicitar la inscripci\u00f3n del fichero de datos de car\u00e1cter personal en el Registro General de Protecci\u00f3n de Datos, cuando no sea constitutivo de infracci\u00f3n grave."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Proceder a la recogida de datos de car\u00e1cter personal de los propios afectados sin proporcionarles la informaci\u00f3n que se\u00f1ala el art\u00edculo 5 de la presente Ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) Incumplir el deber de secreto establecido en el art\u00edculo 10 de esta Ley, salvo que constituya infracci\u00f3n grave."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Son infracciones graves:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) Proceder a la creaci\u00f3n de ficheros de titularidad p\u00fablica o iniciar la recogida de datos de car\u00e1cter personal para los mismos, sin autorizaci\u00f3n de disposici\u00f3n general, publicada en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\" o Diario oficial correspondiente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) Proceder a la creaci\u00f3n de ficheros de titularidad privada o iniciar la recogida de datos de car\u00e1cter personal para los mismos con finalidades distintas de las que constituyen el objeto leg\u00edtimo de la empresa o entidad."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Proceder a la recogida de datos de car\u00e1cter personal sin recabar el consentimiento expreso de las personas afectadas, en los casos en que \u00e9ste sea exigible."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) Tratar los datos de car\u00e1cter personal o usarlos posteriormente con conculcaci\u00f3n de los principios y garant\u00edas establecidos en la presente Ley o con incumplimiento de los preceptos de protecci\u00f3n que impongan las disposiciones reglamentarias de desarrollo, cuando no constituya infracci\u00f3n muy grave."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) El impedimento o la obstaculizaci\u00f3n del ejercicio de los derechos de acceso y oposici\u00f3n y la negativa a facilitar la informaci\u00f3n que sea solicitada."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Mantener datos de car\u00e1cter personal inexactos o no efectuar las rectificaciones o cancelaciones de los mismos que legalmente procedan cuando resulten afectados los derechos de las personas que la presente Ley ampara."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) La vulneraci\u00f3n del deber de guardar secreto sobre los datos de car\u00e1cter personal incorporados a ficheros que contengan datos relativos a la comisi\u00f3n de infracciones administrativas o penales, Hacienda P\u00fablica, servicios financieros, prestaci\u00f3n de servicios de solvencia patrimonial y cr\u00e9dito, as\u00ed como aquellos otros ficheros que contengan un conjunto de datos de car\u00e1cter personal suficientes para obtener una evaluaci\u00f3n de la personalidad del individuo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) Mantener los ficheros, locales, programas o equipos que contengan datos de car\u00e1cter personal sin las debidas condiciones de seguridad que por v\u00eda reglamentaria se determinen."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) No remitir a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos las notificaciones previstas en esta Ley o en sus disposiciones de desarrollo, as\u00ed como no proporcionar en plazo a la misma cuantos documentos e informaciones deba recibir o sean requeridos por aqu\u00e9l a tales efectos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "j) La obstrucci\u00f3n al ejercicio de la funci\u00f3n inspectora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "k) No inscribir el fichero de datos de car\u00e1cter personal en el Registro General de Protecci\u00f3n Datos, cuando haya sido requerido para ello por el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "l) Incumplir el deber de informaci\u00f3n que se establece en los art\u00edculos 5, 28 y 29 de esta Ley, cuando los datos hayan sido recabados de persona distinta del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Son infracciones muy graves:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "a) La recogida de datos en forma enga\u00f1osa y fraudulenta."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "b) La comunicaci\u00f3n o cesi\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal, fuera de los casos en que est\u00e9n permitidas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "c) Recabar y tratar los datos de car\u00e1cter personal a los que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 7 cuando no medie el consentimiento expreso del afectado; recabar y tratar los datos referidos en el apartado 3 del art\u00edculo 7 cuando no lo disponga una ley o el afectado no haya consentido expresamente, o violentar la prohibici\u00f3n contenida en el apartado 4 del art\u00edculo 7."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "d) No cesar en el uso ileg\u00edtimo de los tratamientos de datos de car\u00e1cter personal cuando sea requerido para ello por el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos o por las personas titulares del derecho de acceso."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "e) La transferencia temporal o definitiva de datos de car\u00e1cter personal que hayan sido objeto de tratamiento o hayan sido recogidos para someterlos a dicho tratamiento, con destino a pa\u00edses que no proporcionen un nivel de protecci\u00f3n equiparable sin autorizaci\u00f3n del Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "f) Tratar los datos de car\u00e1cter personal de forma ileg\u00edtima o con menosprecio de los principios y garant\u00edas que les sean de aplicaci\u00f3n, cuando con ello se impida o se atente contra el ejercicio de los derechos fundamentales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "g) La vulneraci\u00f3n del deber de guardar secreto sobre los datos de car\u00e1cter personal a que hacen referencia los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 7, as\u00ed como los que hayan sido recabados para fines policiales sin consentimiento de las personas afectadas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "h) No atender, u obstaculizar de forma sistem\u00e1tica el ejercicio de los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n u oposici\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "i) No atender de forma sistem\u00e1tica el deber legal de notificaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal en un fichero."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 45. Tipo de sanciones."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las infracciones leves ser\u00e1n sancionadas con multa de 100.000 a 10.000.000 de pesetas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las infracciones graves ser\u00e1n sancionadas con multa de 10.000.000 a 50.000.000 de pesetas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Las infracciones muy graves ser\u00e1n sancionadas con multa de 50.000.000 a 100.000.000 de pesetas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. La cuant\u00eda de las sanciones se graduar\u00e1 atendiendo a la naturaleza de los derechos personales afectados, al volumen de los tratamientos efectuados, a los beneficios obtenidos, al grado de intencionalidad, a la reincidencia, a los da\u00f1os y perjuicios causados a las personas interesadas y a terceras personas, y a cualquier otra circunstancia que sea relevante para determinar el grado de antijuridicidad y de culpabilidad presentes en la concreta actuaci\u00f3n infractora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. Si, en raz\u00f3n de las circunstancias concurrentes, se apreciara una cualificada disminuci\u00f3n de la culpabilidad del imputado o de la antijuridicidad del hecho, el \u00f3rgano sancionador establecer\u00e1 la cuant\u00eda de la sanci\u00f3n aplicando la escala relativa a la clase de infracciones que preceda inmediatamente en gravedad a aquella en que se integra la considerada en el caso de que se trate."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. En ning\u00fan caso podr\u00e1 imponerse una sanci\u00f3n m\u00e1s grave que la fijada en la Ley para la clase de infracci\u00f3n en la que se integre la que se pretenda sancionar."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "7. El Gobierno actualizar\u00e1 peri\u00f3dicamente la cuant\u00eda de las sanciones de acuerdo con las variaciones que experimenten los \u00edndices de precios."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 46. Infracciones de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Cuando las infracciones a que se refiere el art\u00edculo 44 fuesen cometidas en ficheros de los que sean responsables las Administraciones p\u00fablicas, el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos dictar\u00e1 una resoluci\u00f3n estableciendo las medidas que procede adoptar para que cesen o se corrijan los efectos de la infracci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Esta resoluci\u00f3n se notificar\u00e1 al responsable del fichero, al \u00f3rgano del que dependa jer\u00e1rquicamente y a los afectados si los hubiera."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El Director de la Agencia podr\u00e1 proponer tambi\u00e9n la iniciaci\u00f3n de actuaciones disciplinarias, si procedieran."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El procedimiento y las sanciones a aplicar ser\u00e1n las establecidas en la legislaci\u00f3n sobre r\u00e9gimen disciplinario de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Se deber\u00e1n comunicar a la Agencia las resoluciones que recaigan en relaci\u00f3n con las medidas y actuaciones a que se refieren los apartados anteriores."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. El Director de la Agencia comunicar\u00e1 al Defensor del Pueblo las actuaciones que efect\u00fae y las resoluciones que dicte al amparo de los apartados anteriores."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 47. Prescripci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Las infracciones muy graves prescribir\u00e1n a los tres a\u00f1os, las graves a los dos a\u00f1os y las leves al a\u00f1o."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. El plazo de prescripci\u00f3n comenzar\u00e1 a contarse desde el d\u00eda en que la infracci\u00f3n se hubiera cometido."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "3. Interrumpir\u00e1 la prescripci\u00f3n la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento sancionador, reanud\u00e1ndose el plazo de prescripci\u00f3n si el expediente sancionador estuviere paralizado durante m\u00e1s de seis meses por causas no imputables al presunto infractor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "4. Las sanciones impuestas por faltas muy graves prescribir\u00e1n a los tres a\u00f1os, las impuestas por faltas graves a los dos a\u00f1os y las impuestas por faltas leves al a\u00f1o."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "5. El plazo de prescripci\u00f3n de las sanciones comenzar\u00e1 a contarse desde el d\u00eda siguiente a aquel en que adquiera firmeza la resoluci\u00f3n por la que se impone la sanci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "6. La prescripci\u00f3n se interrumpir\u00e1 por la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento de ejecuci\u00f3n, volviendo a transcurrir el plazo si el mismo est\u00e1 paralizado durante m\u00e1s de seis meses por causa no imputable al infractor."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 48. Procedimiento sancionador."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. Por v\u00eda reglamentaria se establecer\u00e1 el procedimiento a seguir para la determinaci\u00f3n de las infracciones y la imposici\u00f3n de las sanciones a que hace referencia el presente T\u00edtulo."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Las resoluciones de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos u \u00f3rgano correspondiente de la Comunidad Aut\u00f3noma agotan la v\u00eda administrativa."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Art\u00edculo 49. Potestad de inmovilizaci\u00f3n de ficheros."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En los supuestos, constitutivos de infracci\u00f3n muy grave, de utilizaci\u00f3n o cesi\u00f3n il\u00edcita de los datos de car\u00e1cter personal en que se impida gravemente o se atente de igual modo contra el ejercicio de los derechos de los ciudadanos y el libre desarrollo de la personalidad que la Constituci\u00f3n y las leyes garantizan, el Director de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos podr\u00e1, adem\u00e1s de ejercer la potestad sancionadora, requerir a los responsables de ficheros de datos de car\u00e1cter personal, tanto de titularidad p\u00fablica como privada, la cesaci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n o cesi\u00f3n il\u00edcita de los datos. Si el requerimiento fuera desatendido, la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos podr\u00e1, mediante resoluci\u00f3n motivada, inmovilizar tales ficheros a los solos efectos de restaurar los derechos de las personas afectadas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Ficheros preexistentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los ficheros y tratamientos automatizados inscritos o no en el Registro General de Protecci\u00f3n de Datos deber\u00e1n adecuarse a la presente Ley Org\u00e1nica dentro del plazo de tres a\u00f1os, a contar desde su entrada en vigor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En dicho plazo, los ficheros de titularidad privada deber\u00e1n ser comunicados a la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos y las Administraciones p\u00fablicas, responsables de ficheros de titularidad p\u00fablica, deber\u00e1n aprobar la pertinente disposici\u00f3n de regulaci\u00f3n del fichero o adaptar la existente."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En el supuesto de ficheros y tratamientos no automatizados, su adecuaci\u00f3n a la presente Ley Org\u00e1nica, y la obligaci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1n cumplimentarse en el plazo de doce a\u00f1os a contar desde el 24 de octubre de 1995, sin perjuicio del ejercicio de los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n por parte de los afectados."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Ficheros y Registro de Poblaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "1. La Administraci\u00f3n General del Estado y las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n solicitar al Instituto Nacional de Estad\u00edstica, sin consentimiento del interesado, una copia actualizada del fichero formado con los datos del nombre, apellidos, domicilio, sexo y fecha de nacimiento que constan en los padrones municipales de habitantes y en el censo electoral correspondientes a los territorios donde ejerzan sus competencias, para la creaci\u00f3n de ficheros o registros de poblaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "2. Los ficheros o registros de poblaci\u00f3n tendr\u00e1n como finalidad la comunicaci\u00f3n de los distintos \u00f3rganos de cada Administraci\u00f3n p\u00fablica con los interesados residentes en los respectivos territorios, respecto a las relaciones jur\u00eddico administrativas derivadas de las competencias respectivas de las Administraciones p\u00fablicas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Tratamiento de los expedientes de las derogadas Leyes de Vagos y Maleantes y de Peligrosidad y Rehabilitaci\u00f3n Social."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los expedientes espec\u00edficamente instruidos al amparo de las derogadas Leyes de Vagos y Maleantes, y de Peligrosidad y Rehabilitaci\u00f3n Social, que contengan datos de cualquier \u00edndole susceptibles de afectar a la seguridad, al honor, a la intimidad o a la imagen de las personas, no podr\u00e1n ser consultados sin que medie consentimiento expreso de los afectados, o hayan transcurrido cincuenta a\u00f1os desde la fecha de aqu\u00e9llos."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En este \u00faltimo supuesto, la Administraci\u00f3n General del Estado, salvo que haya constancia expresa del fallecimiento de los afectados, pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del solicitante la documentaci\u00f3n, suprimiendo de la misma los datos aludidos en el p\u00e1rrafo anterior, mediante la utilizaci\u00f3n de los procedimientos t\u00e9cnicos pertinentes en cada caso."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 112.4 de la Ley General Tributaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El apartado cuarto del art\u00edculo 112 de la Ley General Tributaria pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "\"4. La cesi\u00f3n de aquellos datos de car\u00e1cter personal, objeto de tratamiento, que se debe efectuar a la Administraci\u00f3n tributaria conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 111, en los apartados anteriores de este art\u00edculo o en otra norma de rango legal, no requerir\u00e1 el consentimiento del afectado."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En este \u00e1mbito tampoco ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo que respecto a las Administraciones p\u00fablicas establece el apartado 1 del art\u00edculo 21 de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos de car\u00e1cter personal.\""
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Competencias del Defensor del Pueblo y \u00f3rganos auton\u00f3micos semejantes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Lo dispuesto en la presente Ley Org\u00e1nica se entiende sin perjuicio de las competencias del Defensor del Pueblo y de los \u00f3rganos an\u00e1logos de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 24.3 de la Ley de Ordenaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de los Seguros Privados."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Se modifica el art\u00edculo 24.3, p\u00e1rrafo 2.\u00ba de la Ley 30/1995, de 8 de noviembre, de Ordenaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de los Seguros Privados, con la siguiente redacci\u00f3n:"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "\"Las entidades aseguradoras podr\u00e1n establecer ficheros comunes que contengan datos de car\u00e1cter personal para la liquidaci\u00f3n de siniestros y la colaboraci\u00f3n estad\u00edstico actuarial con la finalidad de permitir la tarificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de riesgos y la elaboraci\u00f3n de estudios de t\u00e9cnica aseguradora."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La cesi\u00f3n de datos a los citados ficheros no requerir\u00e1 el consentimiento previo del afectado, pero s\u00ed la comunicaci\u00f3n al mismo de la posible cesi\u00f3n de sus datos personales a ficheros comunes para los fines se\u00f1alados con expresa indicaci\u00f3n del responsable para que se puedan ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n previstos en la ley."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Tambi\u00e9n podr\u00e1n establecerse ficheros comunes cuya finalidad sea prevenir el fraude en el seguro sin que sea necesario el consentimiento del afectado. No obstante, ser\u00e1 necesaria en estos casos la comunicaci\u00f3n al afectado, en la primera introducci\u00f3n de sus datos, de qui\u00e9n sea el responsable del fichero y de las formas de ejercicio de los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "En todo caso, los datos relativos a la salud s\u00f3lo podr\u00e1n ser objeto de tratamiento con el consentimiento expreso del afectado.\""
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Tratamientos creados por Convenios internacionales."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La Agencia de Protecci\u00f3n de Datos ser\u00e1 el organismo competente para la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos de car\u00e1cter personal respecto de los tratamientos establecidos en cualquier Convenio Internacional del que sea parte Espa\u00f1a que atribuya a una autoridad nacional de control esta competencia, mientras no se cree una autoridad diferente para este cometido en desarrollo del Convenio."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda. Utilizaci\u00f3n del censo promocional."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Reglamentariamente se desarrollar\u00e1n los procedimientos de formaci\u00f3n del censo promocional, de oposici\u00f3n a aparecer en el mismo, de puesta a disposici\u00f3n de sus solicitantes, y de control de las listas difundidas."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Reglamento establecer\u00e1 los plazos para la puesta en operaci\u00f3n del censo promocional."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n transitoria tercera. Subsistencia de normas preexistentes."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Hasta tanto se lleven a efectos las previsiones de la disposici\u00f3n final primera de esta Ley, continuar\u00e1n en vigor, con su propio rango, las normas reglamentarias existentes y, en especial, los Reales Decretos 428/1993, de 26 de marzo; 1332/1994, de 20 de junio, y 994/1999, de 11 de junio, en cuanto no se opongan a la presente Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Queda derogada la Ley Org\u00e1nica 5/1992, de 29 de octubre, de Regulaci\u00f3n del tratamiento automatizado de los datos de car\u00e1cter personal."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n para el desarrollo reglamentario."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "El Gobierno aprobar\u00e1, o modificar\u00e1, las disposiciones reglamentarias necesarias para la aplicaci\u00f3n y desarrollo de la presente Ley."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Preceptos con car\u00e1cter de Ley ordinaria."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Los T\u00edtulos IV, VI excepto el \u00faltimo inciso del p\u00e1rrafo 4 del art\u00edculo 36 y VII de la presente Ley, la disposici\u00f3n adicional cuarta, la disposici\u00f3n transitoria primera y la final primera tienen el car\u00e1cter de Ley ordinaria."
      },{
        "@class": "articulo",
        "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor en el plazo de un mes, contado desde su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\"."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Por tanto,"
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta Ley Org\u00e1nica."
      },{
        "@class": "parrafo",
        "#text": "Madrid, 13 de diciembre de 1999."
      },{
        "@class": "firma_rey",
        "#text": "JUAN CARLOS R."
      },{
        "@class": "firma_ministro",
        "#text": "El Presidente del Gobierno,"
      },{
        "@class": "firma_ministro",
        "#text": "JOS\u00c9 MAR\u00cdA AZNAR L\u00d3PEZ"
      }
    ]
  }
}
}