{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20200114132602",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2011-13239",
      "titulo": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "184",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1300",
        "#text": "Ley"
      },
      "numero_oficial": "24/2011",
      "fecha_disposicion": "20110801",
      "fecha_publicacion": "20110802",
      "fecha_vigencia": "20111103",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "87415",
      "pagina_final": "87461",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": "/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2011-13239",
      "url_pdf": "/boe/dias/2011/08/02/pdfs/BOE-A-2011-13239.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2011/08/02/pdfs/BOE-A-2011-13239-C.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2011/08/02/pdfs/BOE-A-2011-13239-G.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2011/08/02/pdfs/BOE-A-2011-13239-V.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2011-13239"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2011-08-01"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "24"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2011-08-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa/epub",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/epub+zip"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei 24/2011, d'1 d'agost, de contractes del sector p\u00fablic en els \u00e0mbits de la defensa i de la seguretat."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2011-08-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Lei 24/2011, do 1 de agosto, de contratos do sector p\u00fablico nos \u00e1mbitos da defensa e da seguridade."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2011-08-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei 24/2011, d'1 d'agost, de contractes del sector p\u00fablic en els \u00e0mbits de la defensa i de la seguretat."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2011-08-02"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2019-12-31"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2019-12-31"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20191231/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2017-12-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2017-12-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20171229/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-12-31"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-12-31"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20151231/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2013-12-27"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2013-12-27"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20131227/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-12-23"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2011-12-23"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20111223/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2011-13239"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-01"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "24"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-08-02"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2011-08-02"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2011/08/01/24/con/20110802/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": null,
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "35",
            "@orden": "",
            "#text": "Acceso a la informaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "1640",
            "@orden": "",
            "#text": "Contrataci\u00f3n administrativa"
          },
          {
            "@codigo": "1659",
            "@orden": "",
            "#text": "Contrato de obras"
          },
          {
            "@codigo": "1660",
            "@orden": "",
            "#text": "Contrato de servicios"
          },
          {
            "@codigo": "1661",
            "@orden": "",
            "#text": "Contrato de suministros"
          },
          {
            "@codigo": "2281",
            "@orden": "",
            "#text": "Defensa"
          },
          {
            "@codigo": "4595",
            "@orden": "",
            "#text": "Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa"
          },
          {
            "@codigo": "4969",
            "@orden": "",
            "#text": "Ministerio de Defensa"
          },
          {
            "@codigo": "5008",
            "@orden": "",
            "#text": "Ministerio del Interior"
          },
          {
            "@codigo": "5794",
            "@orden": "",
            "#text": "Publicidad"
          },
          {
            "@codigo": "6015",
            "@orden": "",
            "#text": "Registros administrativos"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "109",
            "@orden": "",
            "#text": "Derecho Administrativo"
          },
          {
            "@codigo": "126",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad y Defensa"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-18874",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "los art. 24.1, 53.2, 102.2, 134.6, 210, 262, 310.2 y la disposici\u00f3n adicional 24 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-2009-81486",
              "@orden": "3020",
              "palabra": {
                "@codigo": "426",
                "#text": "TRANSPONE"
              },
              "texto": "la Directiva 2009/81/CE, de 13 de julio"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2019-18748",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 5.a) y b), por Orden HAC/1272/2019, de 16 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2017-15717",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 5.a) y b), por Orden HFP/1298/2017, de 26 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-14343",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 5.a) y b), por Orden HAP/2846/2015, de 29 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-13650",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 5.a) y b), por Orden HAP/2425/2013, de 23 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-20024",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "lo indicado, por Orden EHA/3479/2011, de 19 de diciembre"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley."
        },
        {
          "@class": "centro_redonda",
          "#text": "PRE\u00c1MBULO"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "La presente Ley incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las normas contenidas en la Directiva 2009/81/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, aprobada el 13 de julio de 2009, sobre coordinaci\u00f3n de los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de determinados contratos de obras, de suministro y de servicios, por las entidades o poderes adjudicadores en los \u00e1mbitos de la defensa y la seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Comisi\u00f3n Europea promovi\u00f3 la adopci\u00f3n de esta Directiva con la finalidad de dotar de una regulaci\u00f3n espec\u00edfica a los contratos cuando fuesen celebrados en los \u00e1mbitos de la defensa y la seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Dos son las ideas b\u00e1sicas que sirven de gu\u00eda a las normas de la Directiva citada. De una parte, el reconocimiento de que en los contratos relativos a la defensa y la seguridad cobra especial relevancia, de una parte, la seguridad en la informaci\u00f3n que se transmite a los licitadores y la garant\u00eda en la continuidad del suministro y, de otra, la necesidad de establecer ciertas normas que faciliten la flexibilidad en los procedimientos de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La primera de las ideas mencionadas se ha traducido en la inclusi\u00f3n en la Directiva de los art\u00edculos 22 y 23 que establecen normas que permiten garantizar tanto la seguridad de la informaci\u00f3n como la del suministro. La segunda idea ha tenido su plasmaci\u00f3n b\u00e1sica en la elevaci\u00f3n del procedimiento negociado con publicaci\u00f3n de anuncio de licitaci\u00f3n a la categor\u00eda de procedimiento ordinario, as\u00ed como en el incremento del plazo de vigencia de los acuerdos marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley establece como principio la aplicaci\u00f3n de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en todo lo no regulado de forma expresa por la presente Ley, con lo cual, lejos de establecer un r\u00e9gimen de ruptura con la Ley que rige con car\u00e1cter general la contrataci\u00f3n de los entes del sector p\u00fablico, pretende enlazar directamente con ella y, de esta forma, extender la vigencia de los principios que la inspiran tambi\u00e9n al \u00e1mbito de la defensa y la seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por otra parte, y sin perjuicio de esta idea base, se regulan las especialidades que derivan de la Directiva de la Uni\u00f3n Europea. De esta forma se contemplan normas sobre la seguridad de la informaci\u00f3n (art\u00edculo 21) y sobre la forma en que deben gestionarla los diferentes \u00f3rganos de contrataci\u00f3n (Disposici\u00f3n Adicional Quinta), as\u00ed como sobre la seguridad del suministro (art\u00edculo 22) permitiendo a los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n establecer determinadas exigencias respecto de ambas cuestiones en la documentaci\u00f3n contractual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Desde el punto de vista de los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de los contratos, se mantiene b\u00e1sicamente la regulaci\u00f3n de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, con la \u00fanica modificaci\u00f3n importante de que el procedimiento negociado con publicaci\u00f3n de anuncio de licitaci\u00f3n pasa a convertirse en un procedimiento ordinario, es decir al que pueden recurrir los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n sin necesidad de justificaci\u00f3n previa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Consecuentemente, los supuestos en que se admite la utilizaci\u00f3n del procedimiento negociado, que en la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, se enumeran en los art\u00edculos 154 a 159, quedan reducidos a aquellos supuestos en que es v\u00e1lida la utilizaci\u00f3n del procedimiento negociado sin necesidad de publicar anuncio de licitaci\u00f3n (art\u00edculo 44)."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para facilitar la flexibilidad de los procedimientos de contrataci\u00f3n, el art\u00edculo 43 en su apartado 2 prev\u00e9 la posibilidad, acorde con la Directiva, de que en el procedimiento negociado se pueda establecer un tr\u00e1mite previo de selecci\u00f3n de contratistas, tendente a limitar el n\u00famero de los licitadores con los que llevar a cabo el di\u00e1logo a aqu\u00e9llos que re\u00fanan los requisitos de solvencia que garanticen la correcta ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Menci\u00f3n aparte merece la subcontrataci\u00f3n, tema controvertido en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n p\u00fablica en general y de manera especial en el de la defensa y la seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno de los prop\u00f3sitos que la legislaci\u00f3n contractual en materia de defensa y seguridad debe proponerse conseguir es sentar o afianzar las bases del acceso a la contrataci\u00f3n de las empresas de mediano y peque\u00f1o tama\u00f1o. No obstante, la consecuci\u00f3n de este objetivo debe alcanzarse sin detrimento de la libre competencia entre las empresas de la Uni\u00f3n Europea, sin que se deteriore el principio de que la adjudicaci\u00f3n del contrato principal debe hacerse a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa y con respeto estricto a los principios de igualdad y tratamiento no discriminatorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Todo ello ha llevado a incluir en la Ley, tomando directamente de la Directiva algunas de ellas, una serie de normas de especial relevancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De una parte, se ha incluido la facultad o exigencia, seg\u00fan los casos, de que la subcontrataci\u00f3n por parte de los adjudicatarios se lleve a cabo observando unas normas m\u00ednimas de publicidad de la licitaci\u00f3n y garantizando que la selecci\u00f3n de los subcontratistas se haga en la forma m\u00e1s objetiva posible. No se trata de exigir que esta selecci\u00f3n se haga siguiendo procedimientos formalistas, como los establecidos en el \u00e1mbito de la contrataci\u00f3n por los \u00f3rganos del sector p\u00fablico, sino de dotar de un m\u00ednimo de publicidad a las contrataciones para que el contratista principal vea ampliadas las opciones de selecci\u00f3n y pueda juzgar de la forma m\u00e1s objetiva las diferentes opciones que se le brindan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En segundo lugar, la Ley aborda el problema del impago a los subcontratistas por parte del contratista principal, recogiendo de modo expreso las disposiciones que ya contiene la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, con objeto de dejar claro que tambi\u00e9n son de aplicaci\u00f3n en este campo. Sin embargo, se matiza el contenido de las mismas excluyendo de forma expresa la acci\u00f3n directa del subcontratista frente al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n para evitar las dudas suscitadas hasta este momento en la materia y obviar de este modo la posibilidad de que frente a la reclamaci\u00f3n del subcontratista la Administraci\u00f3n o el ente del sector p\u00fablico actuante tenga que tomar decisiones acerca de la procedencia del pago y de la cuant\u00eda del mismo, que corresponden m\u00e1s propiamente a la Jurisdicci\u00f3n ordinaria."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones Generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Delimitaci\u00f3n del \u00e1mbito de la Ley y definiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La presente Ley tiene por objeto la regulaci\u00f3n de la preparaci\u00f3n y del procedimiento de adjudicaci\u00f3n de los contratos de obras, suministro, servicios y colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado que se celebren en el \u00e1mbito de la defensa y de la seguridad p\u00fablica cuando contraten las entidades a que se refiere el art\u00edculo 3. Asimismo, es objeto de esta Ley regular el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a la subcontrataci\u00f3n en dicho \u00e1mbito."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por el contrario, no son objeto de regulaci\u00f3n por esta Ley los contratos de concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas, el de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos o los contratos administrativos especiales que se regir\u00e1n por lo dispuesto en el art\u00edculo 4."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A efectos de la regulaci\u00f3n contenida en esta Ley se entender\u00e1 por defensa el conjunto de actividades reguladas en la Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A los mismos efectos se entender\u00e1 por seguridad p\u00fablica, el conjunto de actividades no militares de las Fuerzas y Cuerpos de seguridad p\u00fablica dirigidas a la protecci\u00f3n de las personas y de los bienes y a la preservaci\u00f3n y mantenimiento del orden ciudadano dentro del territorio nacional, el conjunto de actividades desarrolladas por las autoridades aduaneras encaminadas a garantizar la seguridad y protecci\u00f3n del territorio aduanero de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como cualesquiera otras que se definan como tales en las leyes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. \u00c1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son contratos incluidos dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley los contratos relacionados con las actividades de la defensa y de la seguridad p\u00fablica, cualquiera que sea su valor estimado, y que tengan por objeto:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El suministro de equipos militares, incluidas las piezas, componentes y subunidades de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El suministro de armas y municiones destinadas al uso de las Fuerzas, Cuerpos y Autoridades con competencias en seguridad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El suministro de equipos sensibles, incluidas las piezas, componentes y subunidades de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Obras, suministros y servicios directamente relacionados con los equipos, armas y municiones mencionados en las letras a), b) y c) anteriores para el conjunto de los elementos necesarios a lo largo de las posibles etapas sucesivas del ciclo de vida de los productos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Obras y servicios con fines espec\u00edficamente militares u obras y servicios sensibles."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La investigaci\u00f3n y el desarrollo se consideran servicios a los efectos de la aplicaci\u00f3n de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los contratos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado quedar\u00e1n incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta Ley, rigi\u00e9ndose por las normas generales del T\u00edtulo I y las especiales que les sean de aplicaci\u00f3n, de conformidad con el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la prestaci\u00f3n principal, tal como dispone el art\u00edculo 289 de la Ley 30/2007, de\u00a030 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando se adjudique un contrato con diversas prestaciones no podr\u00e1n integrarse en su objeto aquellas prestaciones que no guarden relaci\u00f3n entre s\u00ed."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. \u00c1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los poderes adjudicadores a que se refiere el apartado 2 de este art\u00edculo tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de Administraciones P\u00fablicas cuando se encuentren entre las entidades mencionadas en el apartado 2 del art\u00edculo 3 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A los efectos de esta Ley, tienen la consideraci\u00f3n de poderes adjudicadores las entidades del sector p\u00fablico indicadas a continuaci\u00f3n, con respecto de los contratos mencionados en el art\u00edculo anterior:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La Administraci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas, de acuerdo con lo que se prevea en su respectivo Estatuto de Autonom\u00eda en el \u00e1mbito de la seguridad p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Todos los dem\u00e1s entes, organismos o entidades con personalidad jur\u00eddica propia, p\u00fablica o privada, vinculados a las Administraciones mencionadas en las letras a) y b) anteriores, que ejerzan competencias en el \u00e1mbito de la defensa o de la seguridad p\u00fablica y que hayan sido creados espec\u00edficamente para satisfacer necesidades de inter\u00e9s general que no tengan car\u00e1cter industrial o mercantil, siempre que los poderes adjudicadores a que se refieren las letras a) y b) financien mayoritariamente su actividad, controlen su gesti\u00f3n, o nombren a m\u00e1s de la mitad de los miembros de su \u00f3rgano de administraci\u00f3n, direcci\u00f3n o vigilancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Tendr\u00e1n, asimismo, la consideraci\u00f3n de poderes adjudicadores las asociaciones constituidas por los entes, organismos y entidades mencionados en las letras anteriores."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Las sociedades mercantiles en cuyo capital social la participaci\u00f3n, directa o indirecta, de las entidades mencionadas en las letras a) y b) del apartado anterior sea superior al 50 por 100, as\u00ed como las entidades p\u00fablicas empresariales, los organismos asimilados a \u00e9stas dependientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, fundaciones y dem\u00e1s entidades p\u00fablicas que hayan sido creadas para satisfacer necesidades de car\u00e1cter industrial o mercantil, aunque desarrollen toda su actividad o parte de ella en el \u00e1mbito de la defensa o de la seguridad p\u00fablica, no quedar\u00e1n sujetos a esta Ley pero deber\u00e1n ajustarse, en la adjudicaci\u00f3n de los contratos, a los principios de publicidad, concurrencia, transparencia, confidencialidad, igualdad y no discriminaci\u00f3n, quedando sujetos en todo a lo dispuesto en el art\u00edculo 176 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. R\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La preparaci\u00f3n, selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de los contratos enumerados en el art\u00edculo 2 se regir\u00e1 por lo dispuesto en esta Ley. En todo lo no previsto en ella se aplicar\u00e1n las disposiciones de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, y las reglamentarias que la desarrollen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando un contrato contenga alguna prestaci\u00f3n o prestaciones que entren dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley junto con otra u otras incluidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, o de la Ley 31/2007, de 30 de octubre, sobre procedimientos de contrataci\u00f3n en los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales, se adjudicar\u00e1 y regir\u00e1 por lo dispuesto en esta Ley, siempre que razones objetivas justifiquen la adjudicaci\u00f3n de un solo contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, fuera del supuesto anterior, cuando un contrato contenga alguna prestaci\u00f3n o prestaciones que entren dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley junto con otra u otras que no est\u00e9n sometidas a la Ley 30/2007, de 30 de octubre, a la Ley\u00a031/2007, de 30 de octubre, ni a la presente Ley, su adjudicaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico no estar\u00e1n sujetos a esta Ley cuando razones objetivas justifiquen la adjudicaci\u00f3n de un solo contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En todo caso, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n evitar\u00e1n que la decisi\u00f3n de adjudicar un solo contrato se tome con el fin de eludir la aplicaci\u00f3n de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Son contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada a los efectos de esta Ley:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Los contratos de suministro y de servicios a que se refiere el art\u00edculo 2, cuyo valor estimado, sin incluir el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, sea igual o superior a 387.000 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los contratos de obras a que se refiere el art\u00edculo 2, cuyo valor estimado, sin incluir el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, sea igual o superior a 4.845.000 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) En todo caso, los contratos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Valor estimado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El c\u00e1lculo del valor estimado se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 76 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en todo lo que resulte de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Negocios jur\u00eddicos excluidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 1 de la presente Ley, est\u00e1n excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la misma los siguientes negocios jur\u00eddicos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Aquellos contratos que tengan un procedimiento de adjudicaci\u00f3n espec\u00edfico regulado en alguno de los siguientes cuerpos normativos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) Acuerdos, convenios o tratados internacionales celebrados entre Espa\u00f1a y uno o varios terceros Estados. Tambi\u00e9n aquellos acuerdos, convenios o tratados internacionales celebrados entre Espa\u00f1a y otro u otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, por una parte, y por otro u otros terceros Estados por otra."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Acuerdos, convenios o tratados internacionales ya celebrados, relacionados con el estacionamiento de tropas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba) Las normas de una organizaci\u00f3n internacional, cuando \u00e9sta adjudique contratos encaminados a dar cumplimiento a sus fines estatutarios, o se trate de contratos que Espa\u00f1a o un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea deba adjudicar de conformidad con dichas normas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Aquellos contratos que de regirse por la presente Ley, resultar\u00eda necesario revelar informaci\u00f3n contraria a los intereses esenciales de la Seguridad, o bien conforme al art\u00edculo 346 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea, pudieran resultar perjudicados los intereses esenciales de la Defensa o la Seguridad Nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Los contratos destinados a actividades de inteligencia, incluidas las actividades de contrainteligencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Los contratos adjudicados en el marco de un programa de cooperaci\u00f3n basado en la investigaci\u00f3n y el desarrollo de un nuevo producto y, en su caso, tambi\u00e9n relacionados con el ciclo de vida del mismo o partes de dicho ciclo, siempre que participen en el programa al menos dos Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Los contratos que se adjudiquen en un tercer Estado no miembro de la Uni\u00f3n Europea para efectuar compras, incluidas las de car\u00e1cter civil, cuando las Fuerzas Armadas est\u00e9n desplegadas fuera del territorio de la Uni\u00f3n y las necesidades operativas hagan necesario que estos contratos se concluyan con empresarios situados en la zona de operaciones. A los efectos de esta Ley, se entender\u00e1n incluidos en la zona de operaciones los territorios de influencia de \u00e9sta y las bases log\u00edsticas avanzadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Los contratos que tengan por objeto la adquisici\u00f3n o el arrendamiento, independientemente del sistema de financiaci\u00f3n, de terrenos, edificios ya existentes u otros bienes inmuebles, o relativos a derechos sobre estos bienes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Los contratos a celebrar entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otro Gobierno y que tengan por objeto alguna de las prestaciones que se indican a continuaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) El suministro de equipo militar o equipo sensible,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Los trabajos y servicios ligados directamente a tales equipos,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba) Los trabajos y servicios con fines espec\u00edficamente militares, o las obras y los servicios sensibles."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "h) Los servicios de arbitraje y de conciliaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Los servicios financieros, exceptuando los servicios de seguro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Los contratos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Los servicios de investigaci\u00f3n y desarrollo distintos de aquellos cuyos beneficios pertenezcan exclusivamente al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n para su utilizaci\u00f3n en el ejercicio de su propia actividad, siempre que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n remunere totalmente la prestaci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n velar\u00e1n por que ninguna de las exclusiones previstas en el presente art\u00edculo sean utilizadas con car\u00e1cter abusivo para eludir la aplicaci\u00f3n de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los contratos, negocios y relaciones jur\u00eddicas enumerados en el apartado 1 del presente art\u00edculo se regir\u00e1n por sus normas especiales, aplic\u00e1ndose los principios de esta Ley para resolver las dudas y lagunas que pudieran presentarse."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Reg\u00edmenes jur\u00eddicos aplicables a los contratos de servicios y a los contratos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los contratos que tengan por objeto servicios comprendidos dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley y que figuren en el Anexo I, se adjudicar\u00e1n con arreglo a lo dispuesto en el T\u00edtulo III."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los contratos que tengan por objeto servicios comprendidos dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley y que figuren en el Anexo II, estar\u00e1n sujetos \u00fanicamente a lo dispuesto en los art\u00edculos 19 y 35."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los contratos que tengan por objeto servicios que est\u00e9n comprendidos dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la presente Ley y que figuren tanto en el Anexo I como en el Anexo II se adjudicar\u00e1n con arreglo al T\u00edtulo III cuando el valor de los servicios del Anexo I sea superior al valor de los servicios del Anexo II. En los dem\u00e1s casos, los contratos se adjudicar\u00e1n con arreglo a lo dispuesto en los art\u00edculos 19 y 35."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los contratos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado, en todo caso, son contratos sujetos a una regulaci\u00f3n armonizada y se regir\u00e1n, en todo lo no dispuesto en esta Ley, por la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Elementos del Contrato"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "\u00d3rganos de contrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Competencia para contratar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La representaci\u00f3n de las entidades del sector p\u00fablico sujetas a esta Ley en materia contractual corresponde a los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, unipersonales o colegiados que en virtud de norma legal o reglamentaria o disposici\u00f3n estatutaria tengan atribuida la facultad de celebrar contratos en su nombre."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando se trate de contratos que se formalicen y ejecuten en el extranjero en el \u00e1mbito del Ministerio de Defensa, su formalizaci\u00f3n corresponder\u00e1 al titular de este Departamento, que podr\u00e1 delegar esta competencia; y cuando se trate de contratos en el \u00e1mbito del Ministerio del Interior necesarios para el cumplimiento de misiones de paz en las que participen las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, su formalizaci\u00f3n corresponder\u00e1 al Ministro del Interior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n delegar o desconcentrar sus competencias y facultades en esta materia de conformidad con las normas aplicables en cada caso, cuando se trate de \u00f3rganos administrativos, o para el otorgamiento de poderes, en los dem\u00e1s casos."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Capacidad y solvencia del empresario"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Requisitos de capacidad de las empresas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En todo caso, tendr\u00e1n capacidad para contratar todas las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que, de acuerdo con la legislaci\u00f3n del Estado en que est\u00e9n establecidas, est\u00e9n habilitadas para realizar la prestaci\u00f3n de que se trate y cumplan los dem\u00e1s requisitos establecidos en los art\u00edculos 43 y siguientes de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas de Estados no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea, incluidos los que sean signatarios del Acuerdo sobre Contrataci\u00f3n P\u00fablica de la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, deber\u00e1n justificar mediante informe de la respectiva Misi\u00f3n Diplom\u00e1tica Permanente espa\u00f1ola, que se acompa\u00f1ar\u00e1 a la documentaci\u00f3n que se presente, que el Estado de procedencia de la Empresa extranjera admite a su vez la participaci\u00f3n de empresas espa\u00f1olas en la contrataci\u00f3n con la Administraci\u00f3n y con los entes, organismos o entidades del sector p\u00fablico asimilables a los enumerados en el art\u00edculo 3.2, letras b), c) y d), en forma sustancialmente an\u00e1loga."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo tendr\u00e1n capacidad para contratar las uniones temporales de empresarios que se constituyan temporalmente al efecto, sin que sea necesaria la formalizaci\u00f3n de las mismas en escritura p\u00fablica hasta que se haya efectuado la adjudicaci\u00f3n del contrato a su favor. Excepcionalmente el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 exigir que la agrupaci\u00f3n de empresarios adopte una forma jur\u00eddica determinada cuando esta \u00faltima sea necesaria para lograr una satisfactoria ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En ning\u00fan caso tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de terceros, a efectos de las normas que regulan la subcontrataci\u00f3n, aquellas empresas que hayan constituido uniones temporales para obtener el contrato ni las vinculadas a ellas, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n que les incumbe de incluir en sus ofertas una lista exhaustiva de estas empresas y de actualizarla en funci\u00f3n de las modificaciones que se produzcan en las relaciones entre ellas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. Personal responsable de la ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el caso de los contratos de obras y de servicios, as\u00ed como de los contratos de suministro, que tengan por objeto adem\u00e1s servicios o trabajos de colocaci\u00f3n e instalaci\u00f3n, podr\u00e1 exigirse a las personas jur\u00eddicas que indiquen en la oferta o en la solicitud de participaci\u00f3n los nombres y la cualificaci\u00f3n profesional del personal responsable de ejecutar la prestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Prohibiciones de contratar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. No podr\u00e1n contratar con las entidades del sector p\u00fablico, cuando celebren cualquiera de los contratos contemplados en el art\u00edculo 2 de esta Ley, las personas en quienes concurra alguna de las circunstancias siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Haber sido condenadas mediante sentencia judicial firme por uno o varios delitos de terrorismo o por delito ligado a las actividades terroristas, incluida cualquier forma de participaci\u00f3n en el delito existente, conforme a la legislaci\u00f3n penal existente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Haberse averiguado, sobre la base de cualquier medio de prueba, incluidas las fuentes de datos protegidas, que el empresario no posee la fiabilidad necesaria para excluir los riesgos para la seguridad del Estado o para la defensa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Haber sido sancionado con car\u00e1cter firme por infracci\u00f3n grave en materia profesional, entre las cuales se entender\u00e1 incluida en todo caso la vulneraci\u00f3n de las obligaciones con respecto a la seguridad de la informaci\u00f3n o a la seguridad del suministro con motivo de un contrato anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Tampoco podr\u00e1n contratar con las entidades del sector p\u00fablico cuando celebren los contratos a que el art\u00edculo 2 se refiere las personas que se encuentren incursas en cualquiera de los supuestos contemplados en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 49 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Declaraci\u00f3n de la concurrencia de prohibiciones de contratar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las prohibiciones de contratar a que se refiere el art\u00edculo 12 se apreciar\u00e1n directamente por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n en la forma prevista en el art\u00edculo 50 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En relaci\u00f3n con el apartado anterior el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n aceptar\u00e1 los documentos probatorios que sean expedidos por las respectivas autoridades judiciales o administrativas competentes del Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea en el que est\u00e9 establecido el empresario."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Articulo 14. Exigencia de solvencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La solvencia, tanto econ\u00f3mica y financiera como t\u00e9cnica y profesional, se acreditar\u00e1 en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, a todos los efectos, incluyendo la exigencia de clasificaci\u00f3n cuando proceda, con las especialidades que se fijan en los art\u00edculos siguientes con respecto de la solvencia t\u00e9cnica y profesional."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Solvencia t\u00e9cnica y profesional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La solvencia t\u00e9cnica y profesional del empresario podr\u00e1 acreditarse por cualesquiera de los medios que enumeran los art\u00edculos 65 a 68 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, con las especialidades que se indican en los apartados siguientes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En los contratos de suministro y de servicios podr\u00e1 exigirse la relaci\u00f3n de los principales suministros, servicios o trabajos efectuados durante los cinco \u00faltimos a\u00f1os, indicando su importe, fechas y destinatario p\u00fablico o privado de los mismos. Los suministros, servicios o trabajos efectuados se acreditar\u00e1n mediante certificados expedidos o visados por el \u00f3rgano competente, cuando el destinatario sea una entidad del sector p\u00fablico o, cuando el destinatario sea un sujeto privado, mediante un certificado expedido por \u00e9ste o, a falta de este certificado, mediante una declaraci\u00f3n del empresario. En su caso, estos certificados ser\u00e1n comunicados directamente al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n por la autoridad competente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En los contratos de suministro y de servicios podr\u00e1 exigirse la descripci\u00f3n de las instalaciones t\u00e9cnicas, de las medidas empleadas para garantizar la calidad, de los medios de estudio e investigaci\u00f3n y de las normas internas de la empresa relativas a la propiedad intelectual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando se exija declaraci\u00f3n indicando la maquinaria, material y equipo t\u00e9cnico del que se disponga para la ejecuci\u00f3n del contrato, se incluir\u00e1 una descripci\u00f3n de estos elementos, as\u00ed como de las fuentes de suministro, con indicaci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n si se encuentran fuera del territorio de la Uni\u00f3n Europea. La declaraci\u00f3n se referir\u00e1 asimismo a la maquinaria, material, equipo t\u00e9cnico, plantilla y contratos de los que dispone el empresario para hacer frente a cualquier posible aumento de las necesidades del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n a ra\u00edz de una situaci\u00f3n de crisis, o para llevar a cabo el mantenimiento, la modernizaci\u00f3n o las adaptaciones de suministro objeto del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. En los contratos p\u00fablicos que supongan el uso de informaci\u00f3n clasificada o requieran el acceso a la misma, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 exigir a la empresa estar en posesi\u00f3n de las habilitaciones correspondientes en materia de seguridad de empresa o de establecimiento o equivalentes de acuerdo con el grado de clasificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, en consonancia con los requisitos que se contemplan en el art\u00edculo 21 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Normas relativas a los sistemas de gesti\u00f3n de la calidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n exijan la presentaci\u00f3n de certificados expedidos por organismos independientes que acrediten que el empresario cumple determinadas normas de sistemas de gesti\u00f3n de la calidad, deber\u00e1n hacer referencia a los sistemas oficiales espa\u00f1oles de gesti\u00f3n de calidad o bien a los sistemas de gesti\u00f3n de la calidad basados en las normas europeas o de organizaciones internacionales en la materia, certificados por organismos independientes acreditados conformes con las normas europeas relativas a la acreditaci\u00f3n y a la certificaci\u00f3n. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n reconocer\u00e1n los certificados equivalentes expedidos por organismos independientes acreditados establecidos en Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y admitir\u00e1n, asimismo, otras pruebas equivalentes de sistemas de gesti\u00f3n de la calidad presentadas por los candidatos o licitadores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Certificaciones del Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La inscripci\u00f3n en el Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Estado acreditar\u00e1, a tenor de lo en \u00e9l reflejado y salvo prueba en contrario, las condiciones de aptitud del empresario en cuanto a su personalidad y capacidad de obrar, representaci\u00f3n, habilitaci\u00f3n profesional o empresarial, solvencia econ\u00f3mica y financiera y clasificaci\u00f3n, as\u00ed como la concurrencia o no concurrencia de las prohibiciones de contratar que deban constar en el mismo, y ello de conformidad con lo dispuesto en la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en su desarrollo reglamentario y en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La inscripci\u00f3n en el Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas de una Comunidad Aut\u00f3noma con competencia en materia de seguridad p\u00fablica acreditar\u00e1 id\u00e9nticas circunstancias a efectos de la contrataci\u00f3n con la misma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Certificados comunitarios de clasificaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los certificados de clasificaci\u00f3n o documentos similares que acrediten la inscripci\u00f3n en listas oficiales de empresarios autorizados para contratar establecidas por los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea sientan una presunci\u00f3n de aptitud de los empresarios incluidos en ellas frente a los diferentes \u00f3rganos de contrataci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 73 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en relaci\u00f3n con la no concurrencia de prohibiciones de contratar, con las condiciones de aptitud para contratar y con la solvencia t\u00e9cnica y profesional exigible. Igual valor presuntivo surtir\u00e1n las certificaciones emitidas por organismos que respondan a las normas europeas de certificaci\u00f3n expedidas de conformidad con la legislaci\u00f3n del Estado miembro en que est\u00e9 establecido el empresario."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Preparaci\u00f3n de los contratos"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Reglas para el establecimiento de las prescripciones t\u00e9cnicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados siguientes, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n deber\u00e1n elaborar para cada contrato un pliego de prescripciones t\u00e9cnicas con sujeci\u00f3n a lo dispuesto en los art\u00edculos 100 y 101 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de las instrucciones y reglamentos t\u00e9cnicos nacionales que sean obligatorios, con arreglo a los acuerdos internacionales de normalizaci\u00f3n que vinculen al Estado, para garantizar la interoperabilidad requerida por estos acuerdos, las especificaciones t\u00e9cnicas se formular\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Haciendo referencia, de acuerdo con el siguiente orden de prelaci\u00f3n, a las siguientes normas, documentos o sistemas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) Las normas nacionales civiles que incorporen las normas europeas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Los documentos de idoneidad t\u00e9cnica europeos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba) Las especificaciones t\u00e9cnicas civiles comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba) Las normas internacionales civiles que incorporan las normas europeas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.\u00ba) Otras normas internacionales civiles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6.\u00ba) Otros sistemas de referencias t\u00e9cnicas elaborados por los organismos europeos de normalizaci\u00f3n o, en su defecto, otras normas nacionales civiles, los documentos de idoneidad t\u00e9cnica nacionales o las especificaciones t\u00e9cnicas nacionales en materia de dise\u00f1o, c\u00e1lculo y realizaci\u00f3n de obras y de puesta en funcionamiento de productos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7.\u00ba) Las especificaciones t\u00e9cnicas civiles procedentes de la industria y reconocidos ampliamente por ella."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8.\u00ba) Las especificaciones t\u00e9cnicas de observancia no obligatoria y adoptadas por un organismo de normalizaci\u00f3n especializado en la elaboraci\u00f3n de especificaciones t\u00e9cnicas, para una aplicaci\u00f3n repetida o continuada en el \u00e1mbito de la defensa. Tambi\u00e9n las especificaciones para materiales de defensa similares a las establecidas en tales especificaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cada referencia deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada de la menci\u00f3n \u00abo equivalente\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) En los t\u00e9rminos que se\u00f1ala la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en su art\u00edculo 101, apartado 3, letras b), c) y d)."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Condiciones de ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n exigir condiciones especiales en relaci\u00f3n con la ejecuci\u00f3n del contrato en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 102 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, con las especialidades que se establecen en el apartado 2 de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Estas condiciones podr\u00e1n referirse a la subcontrataci\u00f3n o estar destinadas a garantizar la seguridad de la informaci\u00f3n y la seguridad del suministro exigidas por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, con arreglo a los art\u00edculos 21 y 22 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Seguridad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n especificar\u00e1 de forma resumida en el anuncio de licitaci\u00f3n y, detalladamente en la documentaci\u00f3n del contrato, las medidas y exigencias necesarias para garantizar la seguridad de la informaci\u00f3n al nivel requerido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 incluir la exigencia a los candidatos o licitadores de estar en posesi\u00f3n de las correspondientes habilitaciones en materia de seguridad de empresa y, en su caso, de establecimiento, de conformidad en todo caso con el grado de clasificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los requisitos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1n aplicables a todos los subcontratistas, en cualquier nivel de la cadena de subcontrataci\u00f3n, que vayan a tener acceso a informaci\u00f3n clasificada y se requerir\u00e1 la aprobaci\u00f3n expresa y por escrito del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n previa a la subcontrataci\u00f3n, quien podr\u00e1 solicitar del adjudicatario o en su caso del licitador o candidato certificaci\u00f3n de que el subcontratista con el que se pretende iniciar la negociaci\u00f3n dispone de las habilitaciones necesarias para acceder, almacenar o manejar la informaci\u00f3n clasificada relativa al subcontrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 exigir que la proposici\u00f3n incluya, entre otras cosas, lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El compromiso del licitador y de los subcontratistas que en ese momento ya estuvieran identificados de salvaguardar adecuadamente la confidencialidad de toda la informaci\u00f3n clasificada que posean o que llegue a su conocimiento a lo largo de la duraci\u00f3n del contrato y despu\u00e9s de su terminaci\u00f3n, de conformidad con las disposiciones legislativas, reglamentarias y administrativas pertinentes;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El compromiso del licitador de imponer la obligaci\u00f3n descrita en la letra a) anterior a los subcontratistas que queden identificados con posterioridad a la presentaci\u00f3n de la proposici\u00f3n u oferta econ\u00f3mica y con los que contrate a lo largo de la ejecuci\u00f3n del contrato correspondiente;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Informaci\u00f3n suficiente sobre los subcontratistas ya identificados que permita al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n determinar si cada uno de ellos posee la capacidad necesaria para salvaguardar adecuadamente la confidencialidad de la informaci\u00f3n clasificada a la que tengan acceso o que vayan a generar con motivo de la realizaci\u00f3n de sus actividades de subcontrataci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El compromiso del licitador de presentar la informaci\u00f3n requerida en la letra c) anterior sobre los nuevos subcontratistas antes de subcontratar con \u00e9stos."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Lo dispuesto en los apartados anteriores del presente art\u00edculo no impedir\u00e1 el reconocimiento por parte de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n de las habilitaciones equivalentes expedidas por otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea; y ello sin perjuicio de la posibilidad de llevar a cabo las investigaciones que se consideren necesarias."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Seguridad del suministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n especificar\u00e1 en la documentaci\u00f3n del contrato sus exigencias en materia de seguridad del suministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A tal fin, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 exigir que la proposici\u00f3n u oferta econ\u00f3mica incluya, entre otras cosas, lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El certificado o la documentaci\u00f3n que acrediten que el licitador puede cumplir las obligaciones en materia de exportaci\u00f3n, traslado y tr\u00e1nsito de mercanc\u00edas vinculadas al contrato, incluida cualquier documentaci\u00f3n suplementaria recibida del Estado o Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea afectados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La indicaci\u00f3n de las restricciones existentes para el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n relacionadas con la revelaci\u00f3n, la transferencia o el uso de los productos y servicios o de cualquier resultado de esos productos y servicios, que resulte del control de las exportaciones o de las medidas de seguridad de obligado cumplimiento asociadas a los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El certificado o documentaci\u00f3n acreditativos de que la organizaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de la cadena de abastecimiento del candidato o licitador le permitir\u00e1n cumplir con las exigencias del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n en materia de seguridad del suministro que figuren en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El compromiso de garantizar que los posibles cambios en su cadena de suministro durante la ejecuci\u00f3n del contrato no afectar\u00e1n negativamente al cumplimiento de esas exigencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El compromiso del candidato o licitador de crear o de mantener la capacidad necesaria para hacer frente a cualquier posible aumento de las necesidades del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n como consecuencia de una situaci\u00f3n de crisis, de conformidad con los t\u00e9rminos y condiciones establecidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) El compromiso del candidato o licitador de comunicar con la debida diligencia cualquier informaci\u00f3n o documentaci\u00f3n complementaria recibida de sus autoridades nacionales que pudiera afectar al cumplimiento de las obligaciones del contrato as\u00ed como a las generadas con motivo de cualquier aumento de las necesidades del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n que pudiera producirse a ra\u00edz de una crisis."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) El compromiso del candidato o licitador de llevar a cabo el mantenimiento, la modernizaci\u00f3n o las adaptaciones de los suministros objeto del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) El compromiso del candidato o licitador de informar a tiempo al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n de cualquier cambio que tenga lugar en su organizaci\u00f3n, en su cadena de abastecimiento o en su estrategia industrial que sea susceptible de afectar a sus obligaciones frente al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) El compromiso del candidato o licitador de facilitar al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, de acuerdo con los t\u00e9rminos y condiciones que se acuerden, todos los medios espec\u00edficos necesarios para la producci\u00f3n de piezas de repuesto, componentes, conjuntos y equipos para pruebas especiales, incluidos los dibujos t\u00e9cnicos, las licencias y las instrucciones de uso, en el caso de que ya no fuera capaz de proporcionar este tipo de suministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En ning\u00fan caso el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n exigir\u00e1 al candidato o licitador un compromiso de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea que pudiera perjudicar la libertad de ese Estado miembro de aplicar, de acuerdo con la legislaci\u00f3n internacional o comunitaria pertinente, sus criterios nacionales de concesi\u00f3n de licencias de exportaci\u00f3n, traslado o tr\u00e1nsito en las circunstancias que prevalezcan en el momento de tal decisi\u00f3n de concesi\u00f3n de licencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La vulneraci\u00f3n de las obligaciones recogidas en el contrato en relaci\u00f3n con la seguridad del suministro podr\u00e1 dar lugar a la prohibici\u00f3n de contratar de conformidad con lo indicado en el art\u00edculo 12 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Selecci\u00f3n del contratista y adjudicaci\u00f3n de los contratos."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Principios generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. Principios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n dar\u00e1n a todos los licitadores un tratamiento igualitario y no discriminatorio y obrar\u00e1n con transparencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de las disposiciones relativas a las obligaciones en materia de publicidad de los contratos adjudicados y de informaci\u00f3n a los candidatos y a los licitadores establecidas en los art\u00edculos 25, 26 y 35 de esta Ley, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n no divulgar\u00e1 la informaci\u00f3n facilitada por los candidatos o licitadores que estos hayan designado como confidencial y, en particular, la informaci\u00f3n referente a los secretos t\u00e9cnicos o comerciales y los aspectos confidenciales de las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 imponer a los candidatos y licitadores el cumplimiento de los requisitos que sean precisos para proteger la informaci\u00f3n clasificada que comunique a lo largo del procedimiento de licitaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n podr\u00e1 solicitar que garanticen el cumplimiento de dichos requisitos por parte de sus subcontratistas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. Procedimientos de adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n aplicar, para adjudicar sus contratos, el procedimiento abierto, el restringido o el procedimiento negociado con publicidad indistintamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo, podr\u00e1n adjudicar los contratos mediante el procedimiento de di\u00e1logo competitivo o el procedimiento negociado sin publicidad en los casos previstos expresamente en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los contratos de obras de cuant\u00eda inferior a 50.000 euros y los de suministro y servicios de cuant\u00eda inferior a 18.000 euros, excluido, en ambos casos, el importe del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, ser\u00e1n considerados contratos menores, y podr\u00e1n adjudicarse directamente por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n a cualquier empresario que tenga capacidad de obrar y cumpla el resto de los requisitos exigidos en esta Ley para contratar con las entidades integrantes del Sector P\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "R\u00e9gimen de los procedimientos de adjudicaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 1.\u00aa Normas generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. Anuncio de informaci\u00f3n previa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n publicar en su perfil de contratante un anuncio de informaci\u00f3n previa relativo a los contratos que tengan previsto adjudicar durante los doce meses siguientes, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cuando se trate de obras, las caracter\u00edsticas esenciales de los contratos que prevean adjudicar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) En los contratos de suministro, el valor total estimado de los contratos que tengan previsto adjudicar o de los acuerdos marco que tengan previsto celebrar relacionados por grupos de productos identificados de conformidad con el vocabulario de contratos p\u00fablicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) En los contratos de servicios, el valor total estimado de los contratos o de los acuerdos marco para cada una de las categor\u00edas de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Cuando se trate de contratos o acuerdos marco sujetos a regulaci\u00f3n armonizada, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n comunicar\u00e1n a los \u00f3rganos competentes de la Comisi\u00f3n Europea, por medios electr\u00f3nicos, la publicaci\u00f3n de los anuncios de informaci\u00f3n previa en el perfil del contratante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Para que los anuncios de informaci\u00f3n previa produzcan el efecto de reducir los plazos en la forma prevista en el art\u00edculo 42 de esta Ley, \u00e9stos deber\u00e1n incluir toda la informaci\u00f3n que debe contener el anuncio de licitaci\u00f3n. \u00c9sta deber\u00e1 estar disponible en el momento de la publicaci\u00f3n del anuncio, y el anuncio de informaci\u00f3n previa deber\u00e1 haber sido enviado para su publicaci\u00f3n un m\u00ednimo de 52 d\u00edas y un m\u00e1ximo de 12 meses antes de la fecha de env\u00edo del anuncio de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 26. Publicidad de las licitaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La convocatoria de las licitaciones en los procedimientos abiertos, restringido, negociado con publicidad y di\u00e1logo competitivo previstos en esta Ley deber\u00e1 publicarse en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Sin embargo, cuando se trate de las licitaciones convocadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas u organismos o entidades de derecho p\u00fablico dependientes de las mismas, se podr\u00e1 sustituir la publicidad en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb por la que se realice en los diarios o boletines oficiales auton\u00f3micos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las licitaciones convocadas para la adjudicaci\u00f3n de contratos o acuerdos marco sujetos a regulaci\u00f3n armonizada se publicar\u00e1n por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, adem\u00e1s de en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante lo dispuesto en los dos p\u00e1rrafos anteriores, no ser\u00e1 preciso publicar la convocatoria de las licitaciones por procedimiento negociado en cualquiera de los supuestos previstos en el art\u00edculo 44 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n lo estime conveniente, los procedimientos para la adjudicaci\u00f3n de contratos de obras, suministros o servicios no sujetos a regulaci\u00f3n armonizada podr\u00e1n ser anunciados, adem\u00e1s, en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El env\u00edo del anuncio al \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb deber\u00e1 preceder a cualquier otra publicaci\u00f3n. Los anuncios que se publiquen en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en los de las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n indicar la fecha de aquel env\u00edo, de la que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n dejar\u00e1 prueba suficiente en el expediente, y no podr\u00e1n contener indicaciones distintas a las incluidas en dicho anuncio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los anuncios de licitaci\u00f3n se publicar\u00e1n, asimismo, en el perfil de contratante del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. En los procedimientos negociados en que sea exigible el requisito de publicidad, as\u00ed como en los procedimientos negociados de cuant\u00eda superior a la indicada en el apartado 6 del art\u00edculo 44 pero menor a la establecida en cada caso para los contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada, la publicaci\u00f3n del anuncio en el perfil de contratante podr\u00e1 sustituir a la que debe efectuarse en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en el de la Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los anuncios contendr\u00e1n, al menos, la informaci\u00f3n exigible de conformidad con las normas comunitarias, sin perjuicio de que los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n puedan acordar incluir cualquier otra que consideren oportuna."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso los anuncios precisar\u00e1n los medios exigidos para acreditar la solvencia t\u00e9cnica o profesional de los licitadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ello no obstante, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 acordar que no se publique aquella informaci\u00f3n cuya divulgaci\u00f3n pueda constituir un obst\u00e1culo para aplicar la legislaci\u00f3n, sea contraria al inter\u00e9s p\u00fablico, en particular a los intereses de la defensa y la seguridad o perjudique los intereses comerciales leg\u00edtimos de candidatos o licitadores p\u00fablicos o privados, o pueda perjudicar la competencia leal entre ellos."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 2.\u00aa Proposiciones"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 27. Plazos de presentaci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n y de las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n fijar\u00e1n los plazos de presentaci\u00f3n de solicitudes de participaci\u00f3n y de ofertas y al hacerlo tendr\u00e1n en cuenta el tiempo que razonablemente sea necesario para prepararlas, en atenci\u00f3n a la complejidad del contrato y sin perjuicio de los plazos m\u00ednimos establecidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 28. Presentaci\u00f3n de proposiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las proposiciones de los interesados se presentar\u00e1n en los t\u00e9rminos establecidos en los apartados 1, 2, 3 y 5 del art\u00edculo 129 y en el art\u00edculo 130 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 29. Variantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando el contrato deba adjudicarse en funci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de criterios distintos del precio, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n tomar en consideraci\u00f3n las variantes que ofrezcan los licitadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A estos efectos, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 incluir de forma expresa, tanto en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares como en el anuncio de licitaci\u00f3n, si se autorizan o no las variantes. En caso de que dicha menci\u00f3n no se haya hecho en ninguno de ellos se entender\u00e1 que no est\u00e1n autorizadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s de ello, en el anuncio de la licitaci\u00f3n se indicar\u00e1n los requisitos m\u00ednimos que deber\u00e1n cumplir las variantes, as\u00ed como sobre qu\u00e9 elementos y en qu\u00e9 condiciones queda autorizada su presentaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. S\u00f3lo se tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n las variantes que cumplan los requisitos m\u00ednimos exigidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de contratos de suministro o de servicios en que se hubiesen autorizado las variantes, no se podr\u00e1 rechazar ninguna de ellas por el \u00fanico motivo de que, de ser elegida, dar\u00eda lugar a un contrato de servicios en vez de a un contrato de suministro o a un contrato de suministro en vez de a un contrato de servicios."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 30. Admisi\u00f3n de las proposiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n verificar\u00e1 la aptitud de los candidatos y licitadores examinando, en base a la documentaci\u00f3n que acompa\u00f1e a las proposiciones, si re\u00fanen los requisitos generales exigidos por el art\u00edculo 10 de esta Ley para contratar con el sector p\u00fablico, la solvencia econ\u00f3mica y financiera y la de orden profesional o t\u00e9cnico a que se refieren los art\u00edculos 14 a 18, ambos inclusive, excluyendo de la licitaci\u00f3n a los que no cumplan los requisitos indicados."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 3.\u00aa Adjudicaci\u00f3n de los contratos"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 31. Subasta electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar la subasta electr\u00f3nica como instrumento para adjudicar los contratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En los procedimientos abiertos, restringidos o negociados con publicidad se podr\u00e1 establecer en los pliegos que se efect\u00fae una subasta electr\u00f3nica previa a la adjudicaci\u00f3n del contrato, siempre que las especificaciones del contrato que deba adjudicarse puedan establecerse de manera precisa y que las prestaciones que constituyan su objeto no tengan car\u00e1cter intelectual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La subasta electr\u00f3nica podr\u00e1 tener por objeto el precio, o, cuando el contrato se adjudique atendiendo a m\u00e1s de un criterio, otros elementos de las ofertas indicados en el pliego, conjunta o separadamente con el precio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las subastas electr\u00f3nicas que se celebren con arreglo a esta Ley, lo dispuesto en el art\u00edculo 132 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, en todo lo no previsto en los apartados anteriores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 32. Criterios de adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Para adjudicar los contratos, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n tener en cuenta uno o varios criterios de adjudicaci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando la adjudicaci\u00f3n deba hacerse en virtud de un solo criterio, \u00e9ste deber\u00e1 ser en todo caso el precio m\u00e1s bajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando la adjudicaci\u00f3n deba hacerse en virtud de varios criterios, \u00e9stos deber\u00e1n estar vinculados al objeto del contrato de que se trate, tales como: la calidad, el precio, el valor t\u00e9cnico, el car\u00e1cter funcional, las caracter\u00edsticas medioambientales, el coste de utilizaci\u00f3n, los costes a lo largo del ciclo de vida, la rentabilidad, el servicio posventa y la asistencia t\u00e9cnica, la fecha de entrega y el plazo de entrega o de ejecuci\u00f3n, la seguridad del abastecimiento, la interoperabilidad y las caracter\u00edsticas operativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A efectos de lo establecido en el apartado anterior, en la documentaci\u00f3n del contrato deber\u00e1 indicarse la ponderaci\u00f3n relativa que se atribuya a cada uno de los criterios elegidos para determinar la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa. Esta ponderaci\u00f3n podr\u00e1 expresarse fijando una banda de valores que deber\u00e1 tener una amplitud m\u00e1xima adecuada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ello no obstante, cuando no sea posible establecer la ponderaci\u00f3n, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n indicar\u00e1n en la documentaci\u00f3n del contrato el orden decreciente de importancia de los criterios, con expresi\u00f3n de las razones que justifican la imposibilidad de establecer la ponderaci\u00f3n atribuible a cada uno de los criterios de adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En todo lo no previsto en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 134 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 33. Selecci\u00f3n de contratista y adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n clasificar\u00e1 las proposiciones presentadas y que no hayan sido declaradas desproporcionadas o anormales, conforme a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo siguiente, por orden decreciente, atendiendo a los criterios de adjudicaci\u00f3n se\u00f1alados en los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares pudiendo solicitar para ello cuantos informes t\u00e9cnicos estime pertinentes. Cuando el \u00fanico criterio a considerar sea el precio, se entender\u00e1 que la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa es la que incorpora el precio m\u00e1s bajo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n requerir\u00e1 al licitador que haya presentado la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa para que, dentro del plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el siguiente a aqu\u00e9l en que hubiera recibido el requerimiento, presente la documentaci\u00f3n justificativa de hallarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y con la Seguridad Social o autorice al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n para obtener de forma directa la acreditaci\u00f3n de ello, de disponer efectivamente de los medios que se hubiese comprometido a dedicar o adscribir a la ejecuci\u00f3n del contrato conforme al art\u00edculo 53.2 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, y de haber constituido la garant\u00eda definitiva que sea procedente. Los correspondientes certificados podr\u00e1n ser expedidos por medios electr\u00f3nicos, inform\u00e1ticos o telem\u00e1ticos, salvo que se establezca otra cosa en los pliegos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De no cumplimentarse adecuadamente el requerimiento en el plazo se\u00f1alado, se entender\u00e1 que el licitador ha retirado su oferta, procedi\u00e9ndose en ese caso a recabar la misma documentaci\u00f3n al licitador siguiente, por el orden en que hayan quedado clasificadas las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas auton\u00f3micas de desarrollo de esta Ley podr\u00e1n fijar un plazo mayor al previsto en este apartado, sin que se exceda de el de veinte d\u00edas h\u00e1biles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 adjudicar el contrato dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la recepci\u00f3n de la documentaci\u00f3n. En los procedimientos negociados y de di\u00e1logo competitivo la adjudicaci\u00f3n concretar\u00e1 y fijar\u00e1 los t\u00e9rminos definitivos del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No podr\u00e1 declararse desierta una licitaci\u00f3n cuando exista alguna oferta o proposici\u00f3n que sea admisible de acuerdo con los criterios que figuren en el pliego."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La adjudicaci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada, se notificar\u00e1 a los candidatos o licitadores y, simult\u00e1neamente, se publicar\u00e1 en el perfil del contratante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La notificaci\u00f3n deber\u00e1 contener, en todo caso, la informaci\u00f3n necesaria que permita al licitador excluido o candidato descartado interponer, conforme al art\u00edculo 310 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, recurso suficientemente fundado contra la decisi\u00f3n de adjudicaci\u00f3n. En particular expresar\u00e1 los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) En relaci\u00f3n con los candidatos descartados, la exposici\u00f3n resumida de las razones por las que se haya desestimado su candidatura."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Con respecto de los licitadores excluidos del procedimiento de adjudicaci\u00f3n, tambi\u00e9n en forma resumida, las razones por las que no se haya admitido su oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) En todo caso, el nombre del adjudicatario, las caracter\u00edsticas y ventajas de la proposici\u00f3n del adjudicatario determinantes de que haya sido seleccionada la oferta de \u00e9ste con preferencia a las que hayan presentado los restantes licitadores cuyas ofertas hayan sido admitidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la motivaci\u00f3n de la adjudicaci\u00f3n la excepci\u00f3n de confidencialidad contenida en el art\u00edculo 35.3 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si la adjudicaci\u00f3n se refiere a uno de los contratos susceptibles de recurso especial en materia de contrataci\u00f3n enumerados en el art\u00edculo 59 de esta Ley, se indicar\u00e1 en la notificaci\u00f3n y en el perfil del contratante el plazo en que debe procederse a su formalizaci\u00f3n conforme al art\u00edculo 37."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La notificaci\u00f3n se har\u00e1 por cualquiera de los medios que permiten dejar constancia de su recepci\u00f3n por el destinatario. En particular, podr\u00e1 efectuarse por correo electr\u00f3nico a la direcci\u00f3n que los licitadores o candidatos hubiesen designado al presentar sus proposiciones, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 28 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los servicios p\u00fablicos. Sin embargo, el plazo para considerar rechazada la notificaci\u00f3n, con los efectos previstos en el art\u00edculo 59.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del procedimiento administrativo com\u00fan, ser\u00e1 de cinco d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 34. Ofertas anormalmente bajas o desproporcionadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n o, en su caso, las entidades contratantes, podr\u00e1n considerar que alguna o algunas de las proposiciones son anormalmente bajas o desproporcionadas con relaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la determinaci\u00f3n de qu\u00e9 oferta u ofertas son anormalmente bajas o desproporcionadas, se estar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo 136 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 35. Publicidad de la adjudicaci\u00f3n y de la formalizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La adjudicaci\u00f3n de los contratos y acuerdos marco cualquiera que sea su cuant\u00eda, se publicar\u00e1 en el perfil de contratante del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, una vez formalizados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando la cuant\u00eda del contrato sea igual o superior a 100.000 euros, el anuncio de adjudicaci\u00f3n deber\u00e1 publicarse, adem\u00e1s, en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o en el respectivo Diario o Bolet\u00edn Oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma, y en \u00e9l se dar\u00e1 cuenta de la adjudicaci\u00f3n en un plazo no superior a cuarenta y ocho d\u00edas a contar desde la fecha de formalizaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada el anuncio deber\u00e1 enviarse, en el plazo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, al \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb y publicarse en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 no publicar determinada informaci\u00f3n relativa a la adjudicaci\u00f3n del contrato, justific\u00e1ndolo debidamente en el expediente, siempre que su divulgaci\u00f3n pueda constituir un obst\u00e1culo para aplicar la legislaci\u00f3n, sea contraria al inter\u00e9s p\u00fablico, en particular a los intereses de defensa o la seguridad interior o perjudique los intereses comerciales leg\u00edtimos de candidatos o licitadores p\u00fablicos o privados, o pueda perjudicar la competencia leal entre ellos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 36. Renuncia a la celebraci\u00f3n del contrato y desistimiento del procedimiento de adjudicaci\u00f3n por la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el caso en que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n renuncie a celebrar un contrato para el que haya efectuado la correspondiente convocatoria, o decida reiniciar el procedimiento para su adjudicaci\u00f3n, lo notificar\u00e1 a los candidatos o licitadores, informando tambi\u00e9n a la Comisi\u00f3n Europea de esta decisi\u00f3n cuando el contrato haya sido anunciado en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los requisitos y efectos de la renuncia y del desistimiento se regir\u00e1n por lo dispuesto en el art\u00edculo 139 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 37. Formalizaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los contratos regulados en esta Ley deber\u00e1n formalizarse en documento administrativo que se ajuste con exactitud a las condiciones de la licitaci\u00f3n, constituyendo dicho documento t\u00edtulo suficiente para acceder a cualquier registro p\u00fablico. No obstante, el contratista podr\u00e1 solicitar que el contrato se eleve a escritura p\u00fablica, corriendo de su cargo los correspondientes gastos. En ning\u00fan caso se podr\u00e1n incluir en el documento en que se formalice el contrato cl\u00e1usulas que impliquen alteraci\u00f3n de los t\u00e9rminos de la adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el caso de los contratos menores definidos en el art\u00edculo 24 de esta Ley bastar\u00e1 con la factura expedida a la terminaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Si el contrato es susceptible de recurso especial en materia de contrataci\u00f3n conforme al art\u00edculo 59 de esta Ley, la formalizaci\u00f3n no podr\u00e1 efectuarse antes de que transcurran quince d\u00edas h\u00e1biles desde que se remita la notificaci\u00f3n de la adjudicaci\u00f3n a los licitadores y candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los restantes casos, la formalizaci\u00f3n del contrato deber\u00e1 efectuarse no m\u00e1s tarde de los quince d\u00edas h\u00e1biles siguientes a aqu\u00e9l en que se remita la notificaci\u00f3n de la adjudicaci\u00f3n a los licitadores y candidatos en la forma prevista en el art\u00edculo 33 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando por causas imputables al contratista no se hubiese formalizado el contrato dentro del plazo indicado, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 acordar la incautaci\u00f3n sobre la garant\u00eda definitiva del importe de la garant\u00eda provisional que, en su caso, hubiese exigido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si las causas de la no formalizaci\u00f3n fueren imputables al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, se indemnizar\u00e1 al contratista de los da\u00f1os y perjuicios que la demora le pudiera ocasionar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n requerir\u00e1 al adjudicatario para que formalice el contrato en plazo no superior a cinco d\u00edas a contar desde el siguiente a aqu\u00e9l en que hubiera recibido el requerimiento, una vez transcurrido el plazo previsto en el apartado 3 de este art\u00edculo sin que se hubiera interpuesto recurso que lleve aparejada la suspensi\u00f3n de la formalizaci\u00f3n del contrato. De igual forma proceder\u00e1 cuando el \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del recurso hubiera levantado la suspensi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Los procedimientos de adjudicaci\u00f3n en particular y los acuerdos marco"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 1.\u00aa Procedimiento abierto"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 38. R\u00e9gimen legal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la tramitaci\u00f3n del procedimiento abierto los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en los art\u00edculos 141 a 145 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, pudi\u00e9ndose incluir como condiciones de ejecuci\u00f3n obligaciones relativas a la seguridad de la informaci\u00f3n y a la seguridad del suministro, en los t\u00e9rminos establecidos en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 2.\u00aa Procedimiento restringido"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 39. Criterios de selecci\u00f3n de los candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el procedimiento restringido solo podr\u00e1n presentar ofertas aquellos empresarios que, previa solicitud y atendiendo a su solvencia, sean seleccionados por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La selecci\u00f3n del adjudicatario se realizar\u00e1 en dos fases. En la primera se seleccionar\u00e1n aquellos candidatos a los que se invitar\u00e1 a licitar y en la segunda tendr\u00e1 lugar la licitaci\u00f3n y se seleccionar\u00e1 al adjudicatario en base a uno o varios criterios de adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con car\u00e1cter previo al anuncio de la licitaci\u00f3n, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 haber establecido en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares los criterios objetivos de solvencia, de entre los se\u00f1alados en los art\u00edculos 14 y 15 de esta Ley, con arreglo a los cuales ser\u00e1n elegidos los candidatos que ser\u00e1n invitados a presentar proposiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n se\u00f1alar\u00e1 el n\u00famero m\u00ednimo de empresarios a los que invitar\u00e1 a participar en el procedimiento, que no podr\u00e1 ser inferior a cinco. Si as\u00ed lo estima procedente, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 igualmente fijar el n\u00famero m\u00e1ximo de candidatos a los que se invitar\u00e1 a presentar oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cualquier caso, el n\u00famero de candidatos invitados debe ser suficiente para garantizar una competencia efectiva."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 40. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El plazo m\u00ednimo para la presentaci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n en el procedimiento restringido referido a contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada ser\u00e1 de treinta y siete d\u00edas contados a partir de la fecha de env\u00edo del anuncio de licitaci\u00f3n al \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando los anuncios se elaboren y env\u00eden por medios electr\u00f3nicos el plazo de recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n podr\u00e1 reducirse en siete d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. No obstante, cuando la urgencia haga impracticables los plazos m\u00ednimos previstos en los apartados 1 y 2 del presente art\u00edculo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 fijar un plazo para la recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n que no podr\u00e1 ser inferior a quince d\u00edas a partir de la fecha de env\u00edo del anuncio de licitaci\u00f3n o a diez d\u00edas si el anuncio se env\u00eda por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las solicitudes de participaci\u00f3n en los contratos no sujetos a regulaci\u00f3n armonizada deber\u00e1n presentarse en el plazo fijado en el anuncio de la convocatoria que no podr\u00e1 ser inferior a quince d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 41. Selecci\u00f3n de candidatos e invitaci\u00f3n a presentar ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n seleccionar\u00e1 los candidatos mediante la comprobaci\u00f3n de que cumplen los criterios indicados en los pliegos o en el anuncio del contrato, y, una vez efectuada la selecci\u00f3n, invitar\u00e1 al mismo tiempo y por escrito a los candidatos seleccionados para que presenten sus ofertas. Esta invitaci\u00f3n deber\u00e1 contener como m\u00ednimo los siguientes datos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Una referencia al anuncio de licitaci\u00f3n publicado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La fecha l\u00edmite para la recepci\u00f3n de ofertas, la direcci\u00f3n a la que deban enviarse y la lengua o lenguas en que deban estar redactadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La ponderaci\u00f3n relativa de los criterios de adjudicaci\u00f3n del contrato o, en su caso, el orden decreciente de importancia de los criterios utilizados para definir la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Lugar, d\u00eda y hora de apertura de las proposiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. La invitaci\u00f3n a los candidatos deber\u00e1 incluir un ejemplar de los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares y de prescripciones t\u00e9cnicas y, en su caso, de la documentaci\u00f3n complementaria del contrato, o bien la expresi\u00f3n del modo en que los candidatos pueden acceder a ellos cuando se hayan puesto directamente a su disposici\u00f3n por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n o los servicios competentes deber\u00e1n facilitar, antes de los seis d\u00edas anteriores a la fecha l\u00edmite fijada para la recepci\u00f3n de ofertas, la informaci\u00f3n suplementaria sobre los pliegos o sobre la documentaci\u00f3n complementaria que se les solicite con la debida antelaci\u00f3n por los candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando sea una entidad distinta del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n la que disponga de los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares y de prescripciones t\u00e9cnicas y restante documentaci\u00f3n complementaria, la invitaci\u00f3n para presentar oferta deber\u00e1 indicar la direcci\u00f3n del servicio al que puede solicitarse dicha documentaci\u00f3n y, en su caso, la fecha l\u00edmite para realizar tal solicitud, as\u00ed como el importe y las modalidades de pago de la cantidad que haya que abonar para obtener la documentaci\u00f3n. Los servicios competentes remitir\u00e1n dicha documentaci\u00f3n sin demora a los candidatos tras la recepci\u00f3n de su solicitud."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 42. Plazo para la presentaci\u00f3n de ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando los contratos que vayan a ser adjudicados por procedimiento restringido est\u00e9n sujetos a regulaci\u00f3n armonizada, el plazo m\u00ednimo de recepci\u00f3n de las ofertas ser\u00e1 de cuarenta d\u00edas a partir de la fecha de env\u00edo de la invitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n hubiera publicado el anuncio de informaci\u00f3n previa incluyendo en \u00e9l el contrato a que se refiere el procedimiento de adjudicaci\u00f3n, el plazo m\u00ednimo para la recepci\u00f3n de las ofertas podr\u00e1 reducirse a treinta y seis d\u00edas, o a veintid\u00f3s, cuando existan razones justificadas para ello, contados, tanto en un caso como en otro, a partir de la fecha de env\u00edo de la invitaci\u00f3n para presentar la oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El plazo anterior podr\u00e1 reducirse en cinco d\u00edas cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n proporcione acceso a los pliegos y dem\u00e1s documentaci\u00f3n del contrato por medios electr\u00f3nicos, a partir de la fecha de publicaci\u00f3n del anuncio especificando en el texto la direcci\u00f3n de Internet en la que dicha documentaci\u00f3n puede consultarse."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando los anuncios se formulen por medios electr\u00f3nicos en la forma establecida, el plazo de recepci\u00f3n de ofertas podr\u00e1 reducirse en siete d\u00edas. Esta reducci\u00f3n ser\u00e1 acumulable a la prevista en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando, por alg\u00fan motivo, los pliegos y la restante documentaci\u00f3n o la informaci\u00f3n complementaria, a pesar de haberse solicitado a su debido tiempo, no se hayan proporcionado en los plazos fijados en el art\u00edculo 41 de esta Ley o cuando las ofertas solamente puedan realizarse despu\u00e9s de una visita sobre el terreno o previa consulta \u00abin situ\u00bb de la documentaci\u00f3n que se adjunte al pliego de condiciones, los plazos para la recepci\u00f3n de ofertas se prorrogar\u00e1n de forma que todos los candidatos afectados puedan tomar conocimiento de toda la informaci\u00f3n necesaria para formular las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Cuando la urgencia haga impracticables los plazos m\u00ednimos previstos en el presente art\u00edculo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 fijar un plazo de recepci\u00f3n de las ofertas que no podr\u00e1 ser inferior a diez d\u00edas a partir de la fecha de env\u00edo de la invitaci\u00f3n a licitar."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 3.\u00aa Procedimiento negociado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 43. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el procedimiento negociado los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n negociar\u00e1n con los licitadores en los t\u00e9rminos indicados en los pliegos o en el anuncio de licitaci\u00f3n a fin de fijar el contenido definitivo de sus ofertas y determinar cu\u00e1l de ellas es la que resulta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa de acuerdo con los criterios de adjudicaci\u00f3n establecidos en los pliegos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A este fin, podr\u00e1n ser objeto de negociaci\u00f3n los elementos de la oferta indicados en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares y sobre la base de los t\u00e9rminos en que quede fijado cada uno de ellos tras la negociaci\u00f3n, se aplicar\u00e1n los criterios de adjudicaci\u00f3n para determinar la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En el procedimiento negociado con publicidad el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 establecer en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares que solo podr\u00e1n presentar proposiciones aquellos empresarios que, a su solicitud y en atenci\u00f3n a su solvencia, sean seleccionados previamente por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este caso el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 se\u00f1alar los criterios objetivos de solvencia con arreglo a los cuales ser\u00e1n elegidos los candidatos que ser\u00e1n invitados a presentar proposiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n se\u00f1alar\u00e1 el n\u00famero m\u00ednimo de empresarios a los que invitar\u00e1 a participar en la negociaci\u00f3n, que no podr\u00e1 ser inferior a tres, siempre que las condiciones del mercado lo permitan. Si as\u00ed lo estima procedente, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 igualmente fijar el n\u00famero m\u00e1ximo de candidatos a los que se invitar\u00e1 a negociar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n al procedimiento negociado en los casos en que se proceda a la publicaci\u00f3n de anuncios de licitaci\u00f3n, las normas contenidas en los art\u00edculos 39, apartados 1 y 2, 40, 41 y 42, apartados 2, 3 y 4 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cualquier caso, el n\u00famero de candidatos invitados debe ser suficiente para garantizar una competencia efectiva."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 44. Casos en que no es necesario publicar convocatoria de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n adjudicar sus contratos por procedimiento negociado, sin publicaci\u00f3n previa del anuncio de licitaci\u00f3n, en los casos previstos en los apartados siguientes, justific\u00e1ndolo en los pliegos y en el anuncio de adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Respecto de cualquiera de los tipos de contratos regulados en esta Ley, no ser\u00e1 necesaria la publicaci\u00f3n de la convocatoria de licitaci\u00f3n en los casos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cuando, tras haberse seguido un procedimiento abierto, restringido, negociado con publicaci\u00f3n previa de un anuncio de licitaci\u00f3n o de di\u00e1logo competitivo, no se haya presentado ninguna oferta, o no haya habido ninguna oferta o candidatura adecuada a las exigencias legales o de los pliegos o dem\u00e1s documentos contractuales complementarios, siempre que las condiciones iniciales del contrato no se modifiquen sustancialmente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando las ofertas presentadas en el procedimiento abierto, restringido, negociado con publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n o de di\u00e1logo competitivo, fueran irregulares o resultaran inaceptables de conformidad con alguna disposici\u00f3n legal en vigor, siempre que, adem\u00e1s de no modificarse sustancialmente las condiciones iniciales del contrato, se incluya en el procedimiento negociado a todos los licitadores que hubieran participado en el procedimiento de adjudicaci\u00f3n anterior que cumplan los requisitos de aptitud para contratar y hayan presentado ofertas conformes con los requisitos formales del procedimiento de adjudicaci\u00f3n. En ning\u00fan caso podr\u00e1 admitirse a licitadores que no hubieran participado en la licitaci\u00f3n precedente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Cuando la urgencia derivada de situaciones de crisis resulte incompatible con los plazos que requieren los procedimientos abierto, restringido o negociado con publicaci\u00f3n de un anuncio de licitaci\u00f3n, incluidos los plazos abreviados mencionados en el art\u00edculo 42 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cuando concurran razones de urgencia imperiosa, consecuencia de hechos imprevisibles para el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, que no permitan observar los plazos exigidos para los procedimientos abiertos, restringidos o negociados con publicaci\u00f3n de un anuncio de licitaci\u00f3n, incluidos los plazos reducidos mencionados en el art\u00edculo 42 de esta Ley. Las circunstancias alegadas para justificar la urgencia imperiosa no deber\u00e1n en ning\u00fan caso ser imputables a los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Cuando, por razones t\u00e9cnicas o por razones relacionadas con la protecci\u00f3n de derechos de exclusividad, el contrato s\u00f3lo pueda adjudicarse a un empresario determinado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cuando se trate de servicios de investigaci\u00f3n y desarrollo distintos de los mencionados en el art\u00edculo 7.1, letra k)."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Cuando se trate de productos fabricados \u00fanicamente con fines de investigaci\u00f3n y desarrollo, a excepci\u00f3n de la producci\u00f3n en serie destinada a determinar la viabilidad comercial del producto o a recuperar los costes de investigaci\u00f3n y desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Respecto de los contratos de obras y de servicios no ser\u00e1 necesaria la publicaci\u00f3n de la convocatoria de licitaci\u00f3n en los casos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Con relaci\u00f3n a aquellas obras o servicios complementarios que no figuren en el proyecto contemplado inicialmente ni en el contrato inicial y que, debido a una circunstancia imprevista, pasen a ser necesarios para la ejecuci\u00f3n de la obra o de los servicios descritos en el contrato, siempre que la adjudicaci\u00f3n recaiga en el adjudicatario del contrato principal y concurra alguno de los dos supuestos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) Que las obras o servicios complementarios no puedan separarse, t\u00e9cnica o econ\u00f3micamente, del contrato inicial, sin ocasionar grandes inconvenientes al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Que las obras o los servicios, aunque se puedan separar de la ejecuci\u00f3n del contrato inicial, sean estrictamente necesarios para su perfeccionamiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, el importe acumulado de los contratos adjudicados para las obras o servicios complementarios no podr\u00e1 ser superior al 50 por ciento del importe del contrato inicial;"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) En el caso de nuevas obras o servicios que consistan en la repetici\u00f3n de obras o servicios similares encargados al empresario titular de un contrato inicial adjudicado por los mismos \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, con la condici\u00f3n de que tales obras o servicios se ajusten a un proyecto de base y que dicho proyecto haya sido objeto de un contrato inicial adjudicado siguiendo un procedimiento abierto, restringido, negociado con publicaci\u00f3n de un anuncio de licitaci\u00f3n o de di\u00e1logo competitivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La posibilidad de hacer uso de este procedimiento deber\u00e1 indicarse en los pliegos y en el anuncio de convocatoria de la licitaci\u00f3n del primer contrato. \u00danicamente se podr\u00e1 recurrir a este procedimiento durante un per\u00edodo de cinco a\u00f1os a partir de la celebraci\u00f3n del contrato inicial, salvo que concurran circunstancias excepcionales que se determinar\u00e1n teniendo en cuenta la vida \u00fatil esperada de los art\u00edculos, instalaciones o sistemas entregados y las dificultades t\u00e9cnicas que pueda ocasionar un cambio de proveedor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo caso, para determinar si los contratos adjudicados con arreglo a esta letra tienen la condici\u00f3n de sujetos a regulaci\u00f3n armonizada, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n tendr\u00e1n en cuenta el importe total previsto para la continuaci\u00f3n de las obras o de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Cuando se trate de contratos relacionados con la prestaci\u00f3n de servicios de transporte a\u00e9reo o mar\u00edtimo para las fuerzas armadas o las fuerzas de seguridad de un Estado miembro, desplegadas o que se hayan de desplegar en el exterior, siempre que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deba concertar los servicios con empresas que garanticen el mantenimiento de los t\u00e9rminos de sus ofertas por per\u00edodos de tiempo cuya brevedad resulte incompatible con los plazos establecidos para los dem\u00e1s procedimientos de adjudicaci\u00f3n incluidos los supuestos en que se aplique la reducci\u00f3n por raz\u00f3n de la urgencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Respecto de los contratos de suministro, no ser\u00e1 necesaria la publicaci\u00f3n de la convocatoria de licitaci\u00f3n en los casos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Entregas complementarias efectuadas por el proveedor inicial que constituyan bien una renovaci\u00f3n parcial de suministros o instalaciones de uso corriente, bien la ampliaci\u00f3n de los suministros o de instalaciones existentes, cuando un cambio de proveedor obligue al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n a adquirir material con caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas diferentes, dando lugar a incompatibilidades o a dificultades t\u00e9cnicas de uso y de mantenimiento desproporcionadas; la duraci\u00f3n de estos contratos, as\u00ed como la de los contratos renovables, no podr\u00e1 ser superior a cinco a\u00f1os, salvo que concurran circunstancias excepcionales que se determinar\u00e1n teniendo en cuenta la vida \u00fatil esperada de los art\u00edculos, instalaciones o sistemas entregados y las dificultades t\u00e9cnicas que pueda ocasionar un cambio de proveedor;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando se trate de suministros cotizados y comprados en un mercado de materias primas;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Cuando se trate de la compra de suministros en condiciones especialmente ventajosas, ya sea a un proveedor que cese definitivamente en sus actividades comerciales, o con los administradores de un concurso, o a trav\u00e9s de un acuerdo judicial o un procedimiento de la misma naturaleza."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "6. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n no necesitar\u00e1n, tampoco, publicar el anuncio convocando la licitaci\u00f3n cuando se trate de adjudicar los contratos en los siguientes supuestos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Si se trata de contratos de obras, cuando su valor estimado sea inferior a 200.000 euros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Trat\u00e1ndose de contratos de suministro o de servicios cuando su valor estimado sea inferior a 60.000 euros."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 45. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes de participaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En los procedimientos negociados con publicaci\u00f3n de anuncio de licitaci\u00f3n, referidos a contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada, el plazo m\u00ednimo de recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n ser\u00e1 de treinta y siete d\u00edas a partir de la fecha de env\u00edo del anuncio de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este plazo podr\u00e1 reducirse en siete d\u00edas cuando los anuncios se env\u00eden por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. No obstante, cuando la urgencia haga impracticables los plazos m\u00ednimos previstos en el presente art\u00edculo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 fijar un plazo para la recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n que no podr\u00e1 ser inferior a quince d\u00edas a partir de la fecha de env\u00edo del anuncio de licitaci\u00f3n o a diez d\u00edas si el anuncio se env\u00eda por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las solicitudes de participaci\u00f3n en los contratos no sujetos a regulaci\u00f3n armonizada deber\u00e1n presentarse en el plazo fijado en el anuncio de la convocatoria que no podr\u00e1 ser inferior a diez d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 46. Ofertas en el procedimiento negociado sin publicaci\u00f3n previa del anuncio de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 44 de esta Ley, no sea precisa la publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 solicitar oferta al menos a tres empresas, siempre que ello sea posible."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 47. Tramitaci\u00f3n del procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Durante la negociaci\u00f3n, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n velar\u00e1n por que todos los licitadores reciban igual trato. En particular no facilitar\u00e1n, de forma discriminatoria, informaci\u00f3n que pueda dar ventajas a determinados licitadores con respecto al resto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n o los servicios competentes deber\u00e1n facilitar, antes de los seis d\u00edas anteriores a la fecha l\u00edmite fijada para la recepci\u00f3n de solicitudes, la informaci\u00f3n suplementaria sobre los pliegos o sobre la documentaci\u00f3n complementaria que se les solicite con la debida antelaci\u00f3n por los candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando sea una entidad distinta del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n la que disponga de los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares y de prescripciones t\u00e9cnicas y restante documentaci\u00f3n complementaria, la invitaci\u00f3n para presentar oferta deber\u00e1 indicar la direcci\u00f3n del servicio al que puede solicitarse dicha documentaci\u00f3n y, en su caso, la fecha l\u00edmite para realizar tal solicitud, as\u00ed como el importe y las modalidades de pago de la cantidad que haya que abonar para obtener la documentaci\u00f3n. Los servicios competentes remitir\u00e1n dicha documentaci\u00f3n sin demora a los candidatos tras la recepci\u00f3n de su solicitud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el caso de los procedimientos negociados en que no sea preciso el anuncio previo de licitaci\u00f3n, la informaci\u00f3n a que se refieren los dos p\u00e1rrafos anteriores deber\u00e1 facilitarse igualmente a los licitadores, incluy\u00e9ndola en la invitaci\u00f3n para participar en la licitaci\u00f3n. Cualquier informaci\u00f3n que sea preciso entregar a los licitadores y que no se haya incluido en la invitaci\u00f3n deber\u00e1 entreg\u00e1rseles a su solicitud, siempre con antelaci\u00f3n al inicio de la negociaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n establecer que el procedimiento se desarrolle en fases sucesivas a fin de reducir el n\u00famero de ofertas sobre las que negociar aplicando los criterios de adjudicaci\u00f3n fijados en el anuncio de licitaci\u00f3n o en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares. En el anuncio de licitaci\u00f3n o en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares se indicar\u00e1 si se va, o no, a hacer uso de esta facultad."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 4.\u00aa Di\u00e1logo competitivo"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 48. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el procedimiento de di\u00e1logo competitivo los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n llevar\u00e1n a cabo un di\u00e1logo con los candidatos que hayan sido seleccionados de conformidad con las disposiciones del documento descriptivo que deba regir la licitaci\u00f3n, cuyo objetivo ser\u00e1 determinar y definir los medios adecuados para satisfacer lo mejor posible sus necesidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el documento descriptivo o en el anuncio de la licitaci\u00f3n podr\u00e1n preverse primas o compensaciones para los participantes en el di\u00e1logo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 49. Supuestos de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El procedimiento de di\u00e1logo competitivo podr\u00e1 utilizarse por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n para la adjudicaci\u00f3n de contratos particularmente complejos respecto de los cuales no sea posible aplicar ninguno de los otros procedimientos regulados en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de contratos particularmente complejos aquellos en que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n no est\u00e9 en condiciones de definir, previamente a la celebraci\u00f3n del procedimiento de adjudicaci\u00f3n, los medios adecuados para satisfacer sus necesidades o evaluar las soluciones t\u00e9cnicas, financieras y jur\u00eddicas que pueda ofrecer el mercado, bien porque se trate de proyectos que supongan la integraci\u00f3n o la combinaci\u00f3n de m\u00faltiples capacidades tecnol\u00f3gicas u operativas, bien porque requieran financiaci\u00f3n compleja y estructurada, cuyo dise\u00f1o financiero y jur\u00eddico no sea posible definir con antelaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los contratos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado se adjudicar\u00e1n por este procedimiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 50. Solicitudes de participaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n publicar\u00e1n un anuncio de licitaci\u00f3n en el que dar\u00e1n a conocer sus necesidades y requisitos, que definir\u00e1n en dicho anuncio o en un documento descriptivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en este procedimiento las normas contenidas en los art\u00edculos 39 a 42 de esta Ley, ambos inclusive. No obstante, en caso de que se decida limitar el n\u00famero de empresas a las que se invitar\u00e1 a tomar parte en el di\u00e1logo, \u00e9ste no podr\u00e1 ser inferior a tres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las invitaciones a tomar parte en el di\u00e1logo contendr\u00e1n una referencia al anuncio de licitaci\u00f3n publicado e indicar\u00e1n la fecha y el lugar de inicio de la fase de consulta, la lengua o lenguas utilizables, si se admite alguna otra adem\u00e1s del castellano, los documentos relativos a las condiciones de aptitud que, en su caso, se deban adjuntar, y la ponderaci\u00f3n relativa de los criterios de adjudicaci\u00f3n del contrato o, en su caso, el orden decreciente de importancia de dichos criterios, si no figurasen en el anuncio de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La invitaci\u00f3n a los candidatos deber\u00e1 incluir, adem\u00e1s, un ejemplar del documento descriptivo y documentaci\u00f3n complementaria del contrato, o bien la expresi\u00f3n del modo en que los candidatos pueden acceder a ellos cuando se hayan puesto directamente a su disposici\u00f3n por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n o los servicios competentes deber\u00e1n facilitar, antes de los seis d\u00edas anteriores a la fecha l\u00edmite fijada para el inicio del di\u00e1logo o para la recepci\u00f3n de ofertas, la informaci\u00f3n suplementaria sobre el documento descriptivo y dem\u00e1s documentaci\u00f3n complementaria que se les solicite con la debida antelaci\u00f3n por los candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando sea una entidad distinta del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n la que disponga del documento descriptivo y restante documentaci\u00f3n complementaria, la invitaci\u00f3n deber\u00e1 indicar la direcci\u00f3n del servicio al que puede solicitarse dicha documentaci\u00f3n y, en su caso, la fecha l\u00edmite para realizar tal solicitud, as\u00ed como el importe y las modalidades de pago de la cantidad que haya que abonar para obtener la documentaci\u00f3n. Los servicios competentes remitir\u00e1n dicha documentaci\u00f3n sin demora a las empresas tras la recepci\u00f3n de su solicitud."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 51. Di\u00e1logo con los licitadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n desarrollar\u00e1n con los licitadores seleccionados un di\u00e1logo que podr\u00e1 abarcar todos los aspectos del contrato, hasta que est\u00e9 en condiciones de determinar, despu\u00e9s de compararlas si es preciso, las soluciones que puedan responder a sus necesidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante el di\u00e1logo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n dar\u00e1 un trato igual a todos los licitadores. En particular no facilitar\u00e1n, de forma discriminatoria, informaci\u00f3n que pueda dar ventajas a determinados licitadores con respecto al resto. Asimismo no podr\u00e1n revelar a los dem\u00e1s participantes las soluciones propuestas por un participante u otros datos respecto de los cuales \u00e9ste les haya comunicado su car\u00e1cter de confidenciales, sin su previo acuerdo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n establecer que el procedimiento se desarrolle en fases sucesivas a fin de reducir el n\u00famero de soluciones que hayan de examinarse durante la fase de di\u00e1logo, aplicando los criterios de adjudicaci\u00f3n fijados en el anuncio de licitaci\u00f3n o en el documento descriptivo. Se indicar\u00e1 en el anuncio de licitaci\u00f3n o en el documento descriptivo si se va a hacer uso de esta facultad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 52. Presentaci\u00f3n de ofertas y adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Tras declarar cerrado el di\u00e1logo, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n informar\u00e1 de ello a todos los participantes, y los invitar\u00e1n a que presenten su oferta final, basada en la soluci\u00f3n o soluciones presentadas y seleccionadas en la fase de di\u00e1logo y que deber\u00e1 incluir todos los elementos requeridos y necesarios para la realizaci\u00f3n del proyecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la presentaci\u00f3n de las ofertas el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n fijar\u00e1 un plazo razonable en atenci\u00f3n a la complejidad de las mismas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una vez presentadas las ofertas, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 solicitar de los licitadores aclaraciones, precisiones, mejoras o informaci\u00f3n complementaria que no podr\u00e1n modificar aquellos elementos de la oferta o de la licitaci\u00f3n cuya alteraci\u00f3n, por su condici\u00f3n de fundamentales, podr\u00eda falsear la competencia o producir un efecto discriminatorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El contrato se adjudicar\u00e1 a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa de conformidad con la evaluaci\u00f3n de las ofertas recibidas en funci\u00f3n de los criterios de adjudicaci\u00f3n establecidos en el documento descriptivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A petici\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, el licitador cuya oferta se considere econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa podr\u00e1 verse obligado a aclarar aspectos de su oferta o a confirmar los compromisos que en ella figuran, siempre que dicha aclaraci\u00f3n no modifique elementos sustanciales de la oferta o de la licitaci\u00f3n ni falsee la competencia o tenga un efecto discriminatorio."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 5.\u00aa Acuerdos marco"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 53. Definici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los acuerdos marco podr\u00e1n celebrarse entre uno o varios \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, de una parte, y una o varias empresas, de otra, y tendr\u00e1n por objeto establecer las condiciones que hayan de regir los contratos a adjudicar durante un per\u00edodo determinado, en particular las relativas a los precios y, en su caso, a las cantidades previstas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n adjudicar\u00e1n los acuerdos marco utilizando los procedimientos previstos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los procedimientos de adjudicaci\u00f3n que tengan por objeto la licitaci\u00f3n de acuerdos marco ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n en los t\u00e9rminos que establece el art\u00edculo 26 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los t\u00e9rminos establecidos en el acuerdo marco ser\u00e1n obligatorios y, en consecuencia, en la adjudicaci\u00f3n de los contratos basados en \u00e9l no se podr\u00e1n introducir modificaciones sustanciales de dichos t\u00e9rminos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando se celebre un acuerdo marco con varias empresas, el n\u00famero de estas deber\u00e1 ser de tres por lo menos, siempre que haya un n\u00famero suficiente de empresas que respondan a los criterios de selecci\u00f3n o de ofertas admisibles que respondan a los criterios de adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La duraci\u00f3n de un acuerdo marco no podr\u00e1 superar los siete a\u00f1os, salvo que concurran circunstancias excepcionales que se determinar\u00e1n teniendo en cuenta la vida \u00fatil esperada de los art\u00edculos, instalaciones o sistemas a entregar y las dificultades t\u00e9cnicas que pueda ocasionar un cambio de proveedor. Tales circunstancias deber\u00e1n justificarse adecuadamente en el anuncio de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los poderes adjudicadores y los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n no podr\u00e1n recurrir a los acuerdos marco de manera abusiva o de manera que la competencia se vea obstaculizada, restringida o falseada."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 54. Adjudicaci\u00f3n de los contratos basados en un acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando el acuerdo marco se haya celebrado con un \u00fanico empresario, los contratos basados en este acuerdo marco se adjudicar\u00e1n dentro de los l\u00edmites que impongan los t\u00e9rminos establecidos en el mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la adjudicaci\u00f3n de estos contratos, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n consultar por escrito a la empresa que sea parte del acuerdo marco, pidi\u00e9ndole, si fuere necesario, que complete su oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando el acuerdo marco se haya celebrado con varias empresas, la adjudicaci\u00f3n de contratos basados en \u00e9l podr\u00e1 realizarse mediante la aplicaci\u00f3n de los t\u00e9rminos establecidos en \u00e9l, sin necesidad de convocar nueva licitaci\u00f3n, si todos los t\u00e9rminos del contrato est\u00e1n establecidos en el acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando el acuerdo marco se haya celebrado con varias empresas, pero no todos los t\u00e9rminos del contrato est\u00e9n establecidos en \u00e9l, deber\u00e1 convocarse a las partes a una nueva licitaci\u00f3n, en la que se tomar\u00e1n como base los mismos t\u00e9rminos, formul\u00e1ndolos de manera m\u00e1s precisa si fuera necesario, y, si ha lugar, otros a los que se refieran las especificaciones del acuerdo marco, con arreglo al procedimiento siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Por cada contrato que haya de adjudicarse, se consultar\u00e1 por escrito a todas las empresas capaces de realizar el objeto del contrato; no obstante, cuando los contratos a adjudicar no est\u00e9n sujetos, por raz\u00f3n de su objeto y cuant\u00eda, a procedimiento armonizado, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 decidir, justific\u00e1ndolo debidamente en el expediente, no extender esta consulta a la totalidad de los empresarios que sean parte del acuerdo marco, siempre que, como m\u00ednimo, solicite ofertas a tres de ellos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n dar\u00e1 un plazo suficiente para presentar las ofertas relativas a cada contrato espec\u00edfico teniendo en cuenta factores tales como la complejidad del objeto del contrato y el tiempo necesario para la transmisi\u00f3n de la oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Las ofertas se presentar\u00e1n por escrito y su contenido habr\u00e1 de seguir siendo confidencial hasta que expire el plazo previsto para responder a la convocatoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n adjudicar\u00e1 cada contrato al licitador que haya presentado la mejor oferta, bas\u00e1ndose en los criterios de adjudicaci\u00f3n detallados en el pliego de condiciones del acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 celebrar una subasta electr\u00f3nica para la adjudicaci\u00f3n cuando lo considere adecuado, sujet\u00e1ndose en la tramitaci\u00f3n de la misma a lo dispuesto en el art\u00edculo 31 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. En los procedimientos de adjudicaci\u00f3n a que se refieren los apartados anteriores podr\u00e1 efectuarse la formalizaci\u00f3n del contrato sin necesidad de observar el plazo de espera previsto en el art\u00edculo 37.3 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. En todo caso, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n que adjudiquen contratos basados en acuerdos marco en cualquiera de los supuestos regulados en los apartados anteriores, quedar\u00e1n exentos de la obligaci\u00f3n de publicar anuncio con los resultados de la adjudicaci\u00f3n de cada uno de ellos."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Revisi\u00f3n de actos en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Declaraci\u00f3n de nulidad"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 55. Nulidad y anulabilidad de los contratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sin perjuicio de lo dispuesto en los art\u00edculos 56, 57 y 58 siguientes, la nulidad y anulabilidad de los contratos regulados en esta Ley se regir\u00e1 por lo dispuesto en los art\u00edculos 31 a 36 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 56. Supuestos especiales de nulidad contractual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los contratos regulados por esta Ley y que est\u00e9n sujetos a regulaci\u00f3n armonizada ser\u00e1n nulos en los siguientes casos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Cuando el contrato se haya adjudicado sin cumplir previamente con el requisito de publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb, en aquellos casos en que sea preceptivo de conformidad con el art\u00edculo 26, cuando se trate de contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada del art\u00edculo 5 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Cuando no se hubiese respetado el plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles previsto en el art\u00edculo 37 de esta Ley para la formalizaci\u00f3n del contrato, siempre que concurran los requisitos siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) Que por esta causa el licitador se hubiese visto privado de la posibilidad de interponer el recurso regulado en los art\u00edculos 310 y siguientes de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, y"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Que, adem\u00e1s, concurra otra infracci\u00f3n de los preceptos que regulan el procedimiento de adjudicaci\u00f3n de los contratos que le hubiera impedido obtener \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "c) Cuando a pesar de haberse interpuesto el recurso especial en materia de contrataci\u00f3n a que se refiere el Cap\u00edtulo II de este T\u00edtulo, se lleve a efecto la formalizaci\u00f3n del contrato sin tener en cuenta la suspensi\u00f3n autom\u00e1tica del acto de adjudicaci\u00f3n en los casos en que fuera procedente, y sin esperar a que el \u00f3rgano independiente hubiese dictado resoluci\u00f3n sobre el mantenimiento o no de la suspensi\u00f3n del acto recurrido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Trat\u00e1ndose de un contrato basado en un acuerdo marco celebrado con varios empresarios que por su valor estimado deba ser considerado sujeto a regulaci\u00f3n armonizada, si se hubieran incumplido las normas sobre adjudicaci\u00f3n establecidas en el art\u00edculo 54 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, no proceder\u00e1 la declaraci\u00f3n de nulidad a que se refiere este art\u00edculo en el supuesto de la letra a) del apartado 1 si concurren conjuntamente las tres circunstancias siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Que de conformidad con el criterio del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n el contrato est\u00e9 incluido en alguno de los supuestos de exenci\u00f3n de publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb previstos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n publique en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb un anuncio de transparencia previa voluntaria en el que se manifieste su intenci\u00f3n de celebrar el contrato y que contenga los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba identificaci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba descripci\u00f3n de la finalidad del contrato,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba justificaci\u00f3n de la decisi\u00f3n de adjudicar el contrato sin el requisito de publicaci\u00f3n del art\u00edculo 26 de esta Ley,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba identificaci\u00f3n del adjudicatario del contrato,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.\u00ba cualquier otra informaci\u00f3n que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n considere relevante."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "c) Que el contrato no se haya perfeccionado hasta transcurridos diez d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el siguiente al de publicaci\u00f3n del anuncio."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. No proceder\u00e1 la declaraci\u00f3n de nulidad a que se refiere este art\u00edculo en el supuesto de la letra d) del apartado 1 si concurren conjuntamente las dos condiciones siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) Que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n haya notificado a todos los licitadores afectados la adjudicaci\u00f3n del contrato y, si lo solicitan, los motivos del rechazo de su candidatura o de su proposici\u00f3n y de las caracter\u00edsticas de la proposici\u00f3n del adjudicatario que fueron determinantes de la adjudicaci\u00f3n a su favor, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 21 de esta Ley en cuanto a los datos cuya comunicaci\u00f3n no fuera procedente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que el contrato no se hubiera perfeccionado hasta transcurridos quince d\u00edas h\u00e1biles desde el siguiente al de la remisi\u00f3n de la notificaci\u00f3n a los licitadores afectados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 57. Consecuencias jur\u00eddicas de la declaraci\u00f3n de nulidad en los supuestos del art\u00edculo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La declaraci\u00f3n de nulidad por las causas previstas en el art\u00edculo 56 de esta Ley producir\u00e1n los efectos establecidos en el art\u00edculo 35.1 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con car\u00e1cter excepcional podr\u00e1 acordarse el mantenimiento de los efectos del contrato, en lugar de la declaraci\u00f3n de nulidad, cuando se acrediten razones imperiosas de inter\u00e9s general que afecten de modo esencial a intereses de la defensa o de la seguridad que lo exijan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "S\u00f3lo se considerar\u00e1 que los intereses econ\u00f3micos constituyen las razones imperiosas mencionadas en el primer p\u00e1rrafo de este apartado en los casos excepcionales en que la declaraci\u00f3n de nulidad del contrato d\u00e9 lugar a consecuencias desproporcionadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, no se considerar\u00e1 que constituyen razones imperiosas de inter\u00e9s general los intereses econ\u00f3micos directamente vinculados al contrato en cuesti\u00f3n, tales como los costes derivados del retraso en la ejecuci\u00f3n del contrato, de la convocatoria de un nuevo procedimiento de contrataci\u00f3n, del cambio del empresario que habr\u00e1 de ejecutar el contrato o de las obligaciones jur\u00eddicas derivadas de la nulidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En cualquier caso, un contrato podr\u00e1 no ser declarado nulo cuando las consecuencias de la ineficacia del contrato pusieran seriamente en peligro la existencia misma de un programa de defensa o de seguridad m\u00e1s amplio que sea esencial para los intereses de la seguridad del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La resoluci\u00f3n por la que se acuerde el mantenimiento de los efectos del contrato deber\u00e1 ser objeto de publicaci\u00f3n en el perfil de contratante del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el caso previsto en el apartado anterior, la declaraci\u00f3n de nulidad deber\u00e1 sustituirse por alguna de las sanciones alternativas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La imposici\u00f3n de multas al poder adjudicador por un importe que no podr\u00e1 ser inferior al 5 por ciento ni superar el 20 por ciento del precio de adjudicaci\u00f3n del contrato. Cuando se trate de poderes cuya contrataci\u00f3n se efect\u00fae a trav\u00e9s de diferentes \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, la sanci\u00f3n alternativa recaer\u00e1 sobre el presupuesto del departamento, consejer\u00eda u \u00f3rgano correspondiente que hubiera adjudicado el contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para determinar la cuant\u00eda en la imposici\u00f3n de las multas, el \u00f3rgano competente tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n la reiteraci\u00f3n, el porcentaje del contrato que haya sido ejecutado o el da\u00f1o causado a los intereses p\u00fablicos o, en su caso, al licitador, de tal forma que \u00e9stas sean eficaces, proporcionadas y disuasorias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La reducci\u00f3n proporcionada de la duraci\u00f3n del contrato. En este caso, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n la reiteraci\u00f3n, el porcentaje del contrato que haya sido ejecutado o el da\u00f1o causado a los intereses p\u00fablicos o, en su caso, al licitador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo determinar\u00e1 la indemnizaci\u00f3n que corresponda al contratista por el lucro cesante derivado de la reducci\u00f3n temporal del contrato, siempre que la infracci\u00f3n que motive la sanci\u00f3n alternativa no le sea imputable."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Lo dispuesto en todos los apartados anteriores se entender\u00e1 sin perjuicio de las sanciones de car\u00e1cter disciplinario que corresponda imponer al funcionario responsable de las infracciones legales correspondientes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 58. Interposici\u00f3n de la cuesti\u00f3n de nulidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La cuesti\u00f3n de nulidad, en los casos a que se refiere el art\u00edculo 56.1 de esta Ley, deber\u00e1 plantearse ante el \u00f3rgano previsto en el art\u00edculo 311 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, que ser\u00e1 competente para tramitar el procedimiento y resolverla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Podr\u00e1 plantear la cuesti\u00f3n de nulidad, en tales casos, toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica cuyos derechos o intereses leg\u00edtimos se hayan visto perjudicados o puedan resultar afectados por los supuestos de nulidad del art\u00edculo 56. El \u00f3rgano competente, sin embargo, podr\u00e1 inadmitirla cuando el interesado hubiera interpuesto el recurso especial regulado en los art\u00edculos 59 y 60 de esta Ley, sobre el mismo acto habiendo respetado el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n la suspensi\u00f3n del acto impugnado y la resoluci\u00f3n dictada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El plazo para la interposici\u00f3n de la cuesti\u00f3n de nulidad ser\u00e1 de treinta d\u00edas h\u00e1biles a contar:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) desde la publicaci\u00f3n de la adjudicaci\u00f3n del contrato en la forma prevista en el art\u00edculo 35 de esta Ley, incluyendo las razones justificativas de la no publicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) o desde la notificaci\u00f3n a los licitadores afectados de los motivos del rechazo de su candidatura o de su proposici\u00f3n y de las caracter\u00edsticas de la proposici\u00f3n del adjudicatario que fueron determinantes de la adjudicaci\u00f3n a su favor, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 35.3 de esta Ley en cuanto a los datos cuya comunicaci\u00f3n no fuera procedente."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Fuera de los casos previstos en el apartado anterior, la cuesti\u00f3n de nulidad deber\u00e1 interponerse antes de que transcurran seis meses a contar desde la formalizaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La cuesti\u00f3n de nulidad se tramitar\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 314 y siguientes de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, con las siguientes salvedades:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 314.1 de la citada Ley en cuanto a la exigencia de anunciar la interposici\u00f3n del recurso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La interposici\u00f3n de la cuesti\u00f3n de nulidad no producir\u00e1 efectos suspensivos de ninguna clase por s\u00ed sola."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El plazo establecido en el art\u00edculo 313.2, p\u00e1rrafo segundo, y en el 316.3 para que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n formule alegaciones en relaci\u00f3n con la solicitud de medidas cautelares se elevar\u00e1 a siete d\u00edas h\u00e1biles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) El plazo establecido en el art\u00edculo 316.2 para la remisi\u00f3n del expediente por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, acompa\u00f1ado del correspondiente informe, se elevar\u00e1 a siete d\u00edas h\u00e1biles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) En la resoluci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de nulidad, el \u00f3rgano competente para dictarla deber\u00e1 resolver tambi\u00e9n sobre la procedencia de aplicar las sanciones alternativas si el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n lo hubiera solicitado en el informe que debe acompa\u00f1ar la remisi\u00f3n del expediente administrativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Cuando el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n no lo hubiera solicitado en la forma establecida en la letra anterior podr\u00e1 hacerlo en el tr\u00e1mite de ejecuci\u00f3n de la resoluci\u00f3n. En tal caso el \u00f3rgano competente, previa audiencia por plazo de cinco d\u00edas a las partes comparecidas en el procedimiento, resolver\u00e1 sobre la procedencia o no de aplicar la sanci\u00f3n alternativa solicitada dentro de los cinco d\u00edas siguientes al transcurso del plazo anterior. Contra esta resoluci\u00f3n cabr\u00e1 interponer recurso en los mismos t\u00e9rminos previstos para las resoluciones dictadas resolviendo sobre el fondo."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Recurso especial en materia de contrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 59. Recurso especial en materia de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Ser\u00e1n susceptibles de recurso, en los t\u00e9rminos establecidos en los art\u00edculos 310 a\u00a0319 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, los actos y tr\u00e1mites enumerados en esta \u00faltima Ley, de acuerdo con el apartado cuatro de este mismo art\u00edculo, cuando se refieran a los contratos regulados en esta Ley, siempre que, conforme a su art\u00edculo 5, est\u00e9n sujetos a regulaci\u00f3n armonizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La competencia para conocer y resolver el recurso a que se refiere el apartado anterior corresponder\u00e1 respecto de los \u00f3rganos y entidades a que hace referencia el art\u00edculo 3 de esta Ley, integradas o dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado, al Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales regulado en el art\u00edculo 311.1 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la tramitaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los recursos que hagan referencia a informaci\u00f3n clasificada, los departamentos ministeriales implicados autorizar\u00e1n a los miembros del Tribunal para manejar informaci\u00f3n clasificada al objeto de que puedan examinar los recursos que conlleven el uso de tal informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, reglamentariamente se establecer\u00e1n medidas de seguridad espec\u00edficas relacionadas con el registro de recursos, la recepci\u00f3n de documentos y el archivo y custodia de documentaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando se trate de contratos celebrados en el \u00e1mbito de la seguridad p\u00fablica por Comunidades Aut\u00f3nomas que tengan competencias en esta materia, ser\u00e1 competente para conocer y resolver el recurso a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo el \u00f3rgano que corresponda de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 311 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Podr\u00e1n ser objeto de recurso los actos y tr\u00e1mites enumerados en el art\u00edculo 310.2 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 60. Confidencialidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales garantizar\u00e1 un nivel adecuado de confidencialidad de la informaci\u00f3n, clasificada o no, contenida en la documentaci\u00f3n transmitida por las partes y actuar\u00e1, en todo caso, de conformidad con los intereses de la seguridad o de la defensa en todas las fases del procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de procedimientos de adjudicaci\u00f3n de contratos que afecten a la seguridad, tramitados por las Comunidades Aut\u00f3nomas, los \u00f3rganos competentes en cada caso para conocer de los recursos deber\u00e1n guardar el mismo nivel de confidencialidad indicado en el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Corresponder\u00e1 a dicho \u00f3rgano resolver acerca de c\u00f3mo garantizar la confidencialidad y el secreto de la informaci\u00f3n que obre en el expediente de contrataci\u00f3n, sin que por ello resulten perjudicados los derechos de los dem\u00e1s interesados a la protecci\u00f3n jur\u00eddica efectiva y al derecho de defensa en el procedimiento."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Subcontrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Supuestos en que se admite la subcontrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 61. Principio general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El contratista podr\u00e1 concertar con terceros la realizaci\u00f3n parcial de la prestaci\u00f3n, salvo que el contrato o los pliegos dispongan lo contrario o que por su naturaleza y condiciones se deduzca que aqu\u00e9lla haya de ser ejecutada directamente por el adjudicatario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Siempre que el pliego de cl\u00e1usulas administrativas autorice la subcontrataci\u00f3n, y as\u00ed conste en el anuncio, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 exigir motivadamente que los subcontratos a adjudicar lo sean observando el procedimiento previsto en los art\u00edculos 63 y 64 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Igualmente, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 exigir en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares que los licitadores especifiquen en su oferta el porcentaje y la parte o partes del contrato que tienen intenci\u00f3n de subcontratar, los subcontratistas con los que tengan previsto hacerlo y el objeto del subcontrato a celebrar con cada uno de ellos, as\u00ed como que notifiquen los cambios que se produzcan en relaci\u00f3n con los subcontratistas durante la ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado anterior, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n podr\u00e1 establecer en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares condiciones de ejecuci\u00f3n consistentes en la obligaci\u00f3n del adjudicatario de subcontratar una parte de la prestaci\u00f3n, expresando, a tal fin, el porcentaje m\u00ednimo del precio de adjudicaci\u00f3n del contrato; y en su caso el m\u00e1ximo, que deber\u00e1 subcontratar, sin que en ning\u00fan caso pueda exigir la subcontrataci\u00f3n de un porcentaje superior al 30 por ciento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para establecer el porcentaje m\u00ednimo a subcontratar, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n tendr\u00e1 en cuenta el objeto y precio del contrato as\u00ed como las caracter\u00edsticas del sector industrial correspondiente, atendiendo, para ello, al nivel de competencia empresarial existente en el mismo y a la capacidad t\u00e9cnica de las industrias que operen en el sector."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los licitadores podr\u00e1n subcontratar una parte de la prestaci\u00f3n superior al porcentaje establecido por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, siempre que el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares lo autorice expresamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La adjudicaci\u00f3n de los subcontratos por parte del adjudicatario deber\u00e1 hacerse de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 63 y 64."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 62. Rechazo de subcontratistas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares se podr\u00e1 atribuir al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n la facultad de rechazar a los subcontratistas seleccionados por el licitador en la etapa del procedimiento de adjudicaci\u00f3n del contrato principal o por el adjudicatario durante la ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En todo caso, cuando el pliego prevea la posibilidad de rechazar a alguno o algunos de los subcontratistas seleccionados en los t\u00e9rminos referidos en el apartado anterior, tal rechazo deber\u00e1 basarse necesariamente en el incumplimiento por el subcontratista de las condiciones de aptitud o de solvencia establecidas para la selecci\u00f3n de los licitadores para el contrato principal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El acuerdo rechazando a un subcontratista, deber\u00e1 notificarse por escrito al licitador o al adjudicatario, en su caso, con una justificaci\u00f3n indicativa de los motivos por los que considera que el o los subcontratistas no cumplen los criterios de selecci\u00f3n indicados."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Normas de procedimiento para la subcontrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 63. Normas para la adjudicaci\u00f3n de los subcontratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Siempre que el pliego de cl\u00e1usulas lo exija de conformidad con lo establecido en el apartado 1 del art\u00edculo 61 de esta Ley o su exigibilidad resulte de lo dispuesto en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 2 del mismo, el adjudicatario deber\u00e1 adjudicar los subcontratos de conformidad con lo dispuesto en las siguientes normas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) En la adjudicaci\u00f3n de los subcontratos deber\u00e1 observar los principios de transparencia, no discriminaci\u00f3n e igualdad de trato a todos los que aspiren a la adjudicaci\u00f3n del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Si el valor estimado del subcontrato, calculado de conformidad con las normas del art\u00edculo 6 de esta Ley es igual o superior a los umbrales establecidos en el art\u00edculo 5 para los contratos de regulaci\u00f3n armonizada, el adjudicatario deber\u00e1 publicar un anuncio en los t\u00e9rminos y con los requisitos previstos en el art\u00edculo 26."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No ser\u00e1 exigible la publicaci\u00f3n del anuncio cuando el subcontrato se encuentre en alguno de los casos previstos en el art\u00edculo 44 de esta Ley para el procedimiento negociado sin publicidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El adjudicatario podr\u00e1 hacer menci\u00f3n en el anuncio a publicar de cuanta informaci\u00f3n, no exigida, considere necesaria, o bien publicar anuncios relativos a contratos para los que no sea exigible la publicaci\u00f3n, pero, en ambos casos, deber\u00e1 contar con la correspondiente autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Cuando en el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares no se prevea lo contrario, los adjudicatarios podr\u00e1n celebrar acuerdos marco observando las normas de este art\u00edculo y del siguiente, con base a los cuales adjudicar ulteriormente los subcontratos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los acuerdos marco as\u00ed celebrados no podr\u00e1n tener una duraci\u00f3n superior a los siete a\u00f1os, salvo que concurran circunstancias excepcionales que se determinar\u00e1n teniendo en cuenta la vida \u00fatil esperada de los art\u00edculos, instalaciones o sistemas entregados y las dificultades t\u00e9cnicas que pueda ocasionar un cambio de proveedor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No podr\u00e1 recurrirse a los acuerdos marco de una forma abusiva o de manera que la competencia se vea obstaculizada, restringida o falseada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La adjudicaci\u00f3n de los subcontratos basados en el acuerdo marco deber\u00e1 hacerse a favor de alguno de los empresarios que fuera originariamente parte en el acuerdo marco, de conformidad con los l\u00edmites y t\u00e9rminos del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "S\u00f3lo se admitir\u00e1n las ofertas que ofrezcan condiciones acordes con las establecidas en el acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Para adjudicar los subcontratos cuyo valor estimado calculado de conformidad con las normas del art\u00edculo 6 de esta Ley sea inferior a los umbrales establecidos en el art\u00edculo 5, los adjudicatarios deber\u00e1n aplicar los principios del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea relacionados con la transparencia y la libre competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Las normas previstas en este art\u00edculo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n a aquellos casos en que la selecci\u00f3n del subcontratista se haga por alg\u00fan licitador con anterioridad a la adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 64. Selecci\u00f3n de subcontratistas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los anuncios de subcontrataci\u00f3n, los adjudicatarios deber\u00e1n indicar los criterios de selecci\u00f3n establecidos por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n para la selecci\u00f3n de los licitadores para el contrato principal, y cualesquiera otros criterios que se propongan aplicar para seleccionar los subcontratistas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Estos \u00faltimos criterios habr\u00e1n de ser autorizados por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n si el pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares no dispusiera otra cosa, y deber\u00e1n ser objetivos, no discriminatorios y acordes con los criterios aplicados por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n para la selecci\u00f3n de los licitadores para el contrato principal. La capacidad exigida deber\u00e1 estar directamente relacionada con el objeto del subcontrato y los niveles de competencia exigidos deber\u00e1n guardar proporci\u00f3n con el mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Si ninguno de los subcontratistas que participaron en la licitaci\u00f3n, o ninguna de las ofertas presentadas, satisfacen los criterios indicados en el anuncio de subcontrataci\u00f3n, de tal forma que de admitirlas el adjudicatario no pueda cumplir los requisitos establecidos en el contrato principal, este podr\u00e1 declarar desierta la licitaci\u00f3n, justificando adecuadamente tales circunstancias."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Obligaciones derivadas de la subcontrataci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 65. Responsabilidades derivadas de las subcontrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los subcontratistas quedar\u00e1n obligados s\u00f3lo ante el contratista principal que asumir\u00e1, por tanto, la total responsabilidad de la ejecuci\u00f3n del contrato frente a la Administraci\u00f3n, con arreglo estricto a los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas particulares y a los t\u00e9rminos del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El conocimiento que tenga la Administraci\u00f3n de los subcontratos celebrados por el adjudicatario o el ejercicio de cualquiera de las facultades a que se refieren los dos art\u00edculos anteriores, no alterar\u00e1n la responsabilidad exclusiva del contratista principal frente a ella."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 66. Pagos a subcontratistas y suministradores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El contratista debe obligarse a abonar a los subcontratistas o suministradores el precio pactado en los plazos y condiciones que se indican a continuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los plazos fijados no podr\u00e1n ser m\u00e1s desfavorables que los previstos en el art\u00edculo 200 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, para las relaciones entre la Administraci\u00f3n y el contratista, y se computar\u00e1n desde la fecha de aprobaci\u00f3n por el contratista principal de la factura emitida por el subcontratista o el suministrador, con indicaci\u00f3n de su fecha y del per\u00edodo a que corresponda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La aprobaci\u00f3n o conformidad deber\u00e1 otorgarse en un plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas desde la presentaci\u00f3n de la factura. Dentro del mismo plazo deber\u00e1n formularse, en su caso, los motivos de disconformidad a la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El contratista deber\u00e1 abonar las facturas en el plazo fijado de conformidad con lo previsto en el apartado 2 de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En caso de demora en el pago, el subcontratista o el suministrador tendr\u00e1 derecho al cobro de los intereses de demora y la indemnizaci\u00f3n por los costes de cobro en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. El contratista podr\u00e1 pactar con los suministradores y subcontratistas plazos de pago superiores a los establecidos en el presente art\u00edculo, siempre que dicho pacto no constituya una cl\u00e1usula abusiva de acuerdo con los criterios establecidos en el art\u00edculo 9 de la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, y que el pago se instrumente mediante un documento negociable que lleve aparejada la acci\u00f3n cambiaria, cuyos gastos de descuento o negociaci\u00f3n corran en su integridad de cuenta del contratista. Adicionalmente, el suministrador o subcontratista podr\u00e1 exigir que el pago se garantice mediante aval."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO VI"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Remisi\u00f3n de informaci\u00f3n a efectos estad\u00edsticos y de fiscalizaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 67. Datos estad\u00edsticos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Dentro de los tres meses siguientes a la formalizaci\u00f3n del contrato se remitir\u00e1 por el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n a la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado la informaci\u00f3n sobre los contratos de suministro, de servicios y de obras adjudicados por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n de conformidad con esta Ley. Asimismo se informar\u00e1 a la mencionada Junta de los casos de modificaci\u00f3n, pr\u00f3rroga o variaci\u00f3n del plazo, las variaciones de precio y el importe final de los contratos, la nulidad y la extinci\u00f3n normal o anormal de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Comunidades Aut\u00f3nomas que cuenten con Registros de contratos podr\u00e1n dar cumplimiento a estas previsiones a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n entre Registros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cuando los programas de cooperaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 7.1.k) de esta Ley se establezcan solo entre Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n pondr\u00e1n en conocimiento del \u00f3rgano competente para enviar dicha informaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Europea la parte de gastos de investigaci\u00f3n y desarrollo en relaci\u00f3n con el coste global del programa cooperativo, el acuerdo de reparto de gastos, as\u00ed como la parte prevista de compras por el Estado miembro, si las hubiera."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 68. Obligaciones estad\u00edsticas respecto de los \u00f3rganos de la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n que adjudiquen contratos con arreglo a las disposiciones de esta Ley deber\u00e1n remitir a la Comisi\u00f3n Europea antes del mes de noviembre de cada a\u00f1o un informe especificando los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) El n\u00famero y el valor de los contratos adjudicados, y pa\u00eds al que pertenezcan los adjudicatarios indicando, por separado, los contratos de obras, de suministros y de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Los datos contemplados en la letra a) anterior se desglosar\u00e1n de acuerdo con el procedimiento empleado y especificar\u00e1n, para cada uno de esos procedimientos, las obras, los suministros y los servicios clasificados por grupo de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Cuando los contratos se hayan adjudicado por procedimiento negociado sin publicaci\u00f3n de anuncio de licitaci\u00f3n, los datos contemplados en la letra a) anterior deber\u00e1n desglosarse, adem\u00e1s, en funci\u00f3n de las circunstancias que, de conformidad con lo prevenido en el art\u00edculo 44 de esta Ley, hubieran servido de base para la aplicaci\u00f3n del procedimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Con independencia del informe previsto en el apartado anterior, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n elaborar\u00e1n un informe escrito que se comunicar\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea cuando \u00e9sta lo solicite, en el que se incluir\u00e1 como m\u00ednimo la siguiente informaci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a)\tNombre y direcci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, objeto e importe del contrato o del acuerdo marco;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b)\tprocedimiento de adjudicaci\u00f3n elegido;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) en caso de di\u00e1logo competitivo, las circunstancias que justifiquen la utilizaci\u00f3n de ese procedimiento;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d)\ten caso de procedimiento negociado sin publicaci\u00f3n previa de un anuncio de licitaci\u00f3n, las circunstancias contempladas en el art\u00edculo 44 que justifiquen el recurso a dicho procedimiento; en su caso, justificaci\u00f3n por superar el plazo fijado en el art\u00edculo 44, apartado 3, letra b), p\u00e1rrafo segundo y en el art\u00edculo 44, apartado 5, letra a), y por superar el l\u00edmite del 50 por ciento establecido en el art\u00edculo 44, apartado 3, letra a), p\u00e1rrafo segundo;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e)\ten su caso, los motivos que justifiquen una vigencia del acuerdo marco superior a siete a\u00f1os;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f)\tnombres de los candidatos seleccionados y motivos que justifiquen su selecci\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g)\tnombres de los candidatos excluidos y motivos que justifiquen su exclusi\u00f3n;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h)\tmotivos por los que se hayan rechazado ofertas;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i)\tnombre del adjudicatario y motivos por los que se haya elegido su oferta, as\u00ed como, si se conoce, la parte del contrato o del acuerdo marco que el adjudicatario tenga previsto o deba subcontratar con terceros;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j)\ten su caso, los motivos por los que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n haya renunciado a adjudicar un contrato o un acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. A efectos de lo establecido en este art\u00edculo, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n tomar\u00e1n las medidas adecuadas para documentar el desarrollo de los procedimientos de adjudicaci\u00f3n realizados por medios electr\u00f3nicos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Definici\u00f3n de t\u00e9rminos a los efectos de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A los efectos previstos en esta Ley tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1.\u00ba) Actividades de inteligencia: Las actividades encaminadas a proporcionar al Gobierno la informaci\u00f3n e inteligencia necesarias para prevenir y evitar cualquier riesgo o amenaza que afecte a la independencia e integridad de Espa\u00f1a, los intereses nacionales y la estabilidad del Estado de Derecho y sus instituciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba) Actividades de contrainteligencia: Las actividades destinadas a prevenir, detectar y posibilitar la neutralizaci\u00f3n de aquellas actividades de servicios extranjeros, grupos o personas que pongan en riesgo, amenacen o atenten contra el ordenamiento constitucional, los derechos y libertades de los ciudadanos espa\u00f1oles, la soberan\u00eda, integridad y seguridad del Estado, la estabilidad de sus instituciones, los intereses nacionales y el bienestar de la poblaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba) Ciclo de vida: Todas las posibles etapas sucesivas de los productos, a saber, definici\u00f3n del concepto, investigaci\u00f3n y desarrollo, desarrollo industrial, producci\u00f3n, reparaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n, modificaci\u00f3n, mantenimiento, log\u00edstica, formaci\u00f3n, ensayo, baja en servicio y eliminaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4.\u00ba) Crisis: La situaci\u00f3n en un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o en un tercer pa\u00eds en que se haya producido un siniestro que rebase las inconveniencias normales de la vida cotidiana y ponga en peligro o limite de forma sustancial la vida y la salud de las personas, suponga importantes da\u00f1os materiales o exija medidas para abastecer a la poblaci\u00f3n de lo necesario; tambi\u00e9n se considerar\u00e1 que existe crisis cuando deba considerarse inminente que tal siniestro se produzca; los conflictos armados y las guerras se considerar\u00e1n crisis en el sentido de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.\u00ba) Equipo militar: El equipo espec\u00edficamente dise\u00f1ado o adaptado para fines militares destinado a ser utilizado como armas, municiones o material de guerra."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6.\u00ba) Equipo sensible: El equipo con fines de seguridad p\u00fablica que exija un nivel elevado de confidencialidad en raz\u00f3n de las circunstancias concurrentes debidamente justificadas o por implicar, requerir o contener informaci\u00f3n clasificada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7.\u00ba) Especificaci\u00f3n t\u00e9cnica civil com\u00fan: Toda especificaci\u00f3n elaborada seg\u00fan un procedimiento reconocido por los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y publicada en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8.\u00ba) Documento de idoneidad t\u00e9cnica europeo: Todo documento expedido por un organismo autorizado para ello por el Estado que acredite una evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica favorable de la idoneidad de un producto para el uso asignado, basada en el cumplimiento de los requisitos b\u00e1sicos para la construcci\u00f3n de acuerdo con las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas del producto y las condiciones de aplicaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n establecidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9.\u00ba) Informaci\u00f3n: Todo conocimiento que pueda ser comunicado, presentado o almacenado en cualquier forma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10.\u00ba) Informaci\u00f3n clasificada: Cualquier informaci\u00f3n o materia, independientemente de su forma, naturaleza o modo de transmisi\u00f3n, al que se haya atribuido un nivel de clasificaci\u00f3n de seguridad o un nivel de protecci\u00f3n y que, en inter\u00e9s de la seguridad nacional y de conformidad con las disposiciones legales, reglamentarias o administrativas vigentes en el Estado, requiera protecci\u00f3n contra toda apropiaci\u00f3n indebida, destrucci\u00f3n, eliminaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n, p\u00e9rdida o acceso por cualquier persona no autorizada, o contra cualquier otro riesgo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11.\u00ba) Investigaci\u00f3n y desarrollo: Todas las actividades que comprendan la investigaci\u00f3n fundamental, la investigaci\u00f3n aplicada y el desarrollo experimental, pudiendo incluir \u00e9ste \u00faltimo la realizaci\u00f3n de demostradores tecnol\u00f3gicos, es decir, dispositivos para demostrar el rendimiento de un nuevo concepto o una nueva tecnolog\u00eda en un entorno pertinente o representativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El t\u00e9rmino investigaci\u00f3n y desarrollo no incluye la realizaci\u00f3n y calificaci\u00f3n de prototipos previos a la producci\u00f3n, herramientas e ingenier\u00eda industrial, dise\u00f1o industrial o fabricaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12.\u00ba) Norma: Se entender\u00e1 por norma toda especificaci\u00f3n t\u00e9cnica aprobada por un organismo de normalizaci\u00f3n reconocido para una aplicaci\u00f3n repetida o continuada cuyo cumplimiento no sea obligatorio y que est\u00e9 incluida en una de las categor\u00edas siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Norma internacional: norma adoptada por un organismo internacional de normalizaci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Norma europea: norma adoptada por un organismo europeo de normalizaci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Norma nacional: norma adoptada por un organismo nacional de normalizaci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "13.\u00ba) Norma de defensa: Se entender\u00e1 por norma de defensa toda especificaci\u00f3n t\u00e9cnica de observancia no obligatoria y adoptada por un organismo de normalizaci\u00f3n especializado en la elaboraci\u00f3n de especificaciones t\u00e9cnicas, para una aplicaci\u00f3n repetida o continuada en el \u00e1mbito de la defensa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "14.\u00ba) Obras sensibles: Aquellas obras con fines de seguridad p\u00fablica que exijan un nivel elevado de confidencialidad en raz\u00f3n de las circunstancias concurrentes debidamente justificadas o por implicar, requerir o contener informaci\u00f3n clasificada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "15.\u00ba) Prescripciones t\u00e9cnicas en los contratos de obra: El conjunto de caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas contenidas en los pliegos o documento equivalente y referidas a un material, producto o suministro, y que permitan caracterizarlos de manera que respondan al uso a que los destinar\u00e1 el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. Estas caracter\u00edsticas incluyen los niveles de actuaci\u00f3n sobre el medio ambiente, el dise\u00f1o para todas las necesidades, incluida la accesibilidad de las personas con discapacidad, y los estudios que den su conformidad, c\u00f3mo se comporta en la pr\u00e1ctica, la seguridad o las dimensiones, as\u00ed como los procedimientos que garanticen la calidad, la terminolog\u00eda, los s\u00edmbolos, las pruebas y m\u00e9todos de prueba, el envasado, marcado y etiquetado, y los procedimientos y m\u00e9todos de producci\u00f3n. Incluyen asimismo las normas de concepci\u00f3n y c\u00e1lculo de las obras, las condiciones de prueba, control y recepci\u00f3n de las obras, as\u00ed como las t\u00e9cnicas o m\u00e9todos de construcci\u00f3n y todas las dem\u00e1s condiciones de car\u00e1cter t\u00e9cnico que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n pueda establecer en lo referente a obras acabadas y a los materiales o elementos que las constituyan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "16.\u00ba) Prescripciones t\u00e9cnicas en los contratos de suministro y de servicios: El conjunto de caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas contenidas en los pliegos o documento equivalente y referidas a un producto o a un servicio, tales como los niveles de calidad, los niveles de actuaci\u00f3n sobre el medio ambiente, el dise\u00f1o para todas las necesidades, incluida la accesibilidad de las personas con discapacidad, y los estudios que den su conformidad, c\u00f3mo se comporta en la pr\u00e1ctica, la utilizaci\u00f3n del producto, su seguridad o dimensiones; asimismo las prescripciones aplicables al producto en lo referente a la denominaci\u00f3n de venta, la terminolog\u00eda, los s\u00edmbolos, las pruebas y m\u00e9todos de prueba, el envasado, marcado y etiquetado, las instrucciones de uso, los procedimientos y m\u00e9todos de producci\u00f3n, as\u00ed como los procedimientos para realizar los estudios que den la conformidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "17.\u00ba) Seguridad del suministro: El conjunto de requerimientos espec\u00edficos que impone el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n con el fin de asegurar, durante el ciclo de vida de los equipos militares o de los equipos sensibles:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "a) La ejecuci\u00f3n de los contratos en cuanto a los requisitos t\u00e9cnicos, operativos y de calidad; el cumplimiento de los plazos y de las cantidades y el ritmo de las entregas fijadas;"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La disponibilidad del apoyo log\u00edstico necesario para la operaci\u00f3n de los equipos, infraestructura y servicios, con especial incidencia en la conservaci\u00f3n de la capacidad de mantenimiento y reparaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tales requerimientos han de estar identificados y descritos en la documentaci\u00f3n del contrato, ya sea mediante la relaci\u00f3n detallada de los mismos o bien por referencia a la legislaci\u00f3n nacional espec\u00edfica de rango reglamentario o superior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "18.\u00ba) Servicios sensibles: Aquellos servicios con fines de seguridad p\u00fablica que exijan un nivel elevado de confidencialidad en raz\u00f3n de las circunstancias concurrentes debidamente justificadas o por implicar, requerir o contener informaci\u00f3n clasificada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "19.\u00ba) Sistema de referencias t\u00e9cnicas: Cualquier norma elaborada por los organismos europeos de normalizaci\u00f3n, distinta de las normas oficiales, con arreglo a procedimientos adaptados a la evoluci\u00f3n de las necesidades del mercado."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. Actualizaci\u00f3n de cifras fijadas por la Uni\u00f3n Europea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las cifras que en lo sucesivo se fijen por la Comisi\u00f3n Europea para determinar los contratos sujetos a regulaci\u00f3n armonizada sustituir\u00e1n a las que figuren en el texto de esta Ley. El Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda adoptar\u00e1 las medidas pertinentes para asegurar su publicidad y en todo caso se publicar\u00e1n en los diarios oficiales correspondientes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Normas aplicables a las comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las comunicaciones y notificaciones a efectuar de conformidad con lo establecido en la Ley podr\u00e1n realizarse de conformidad con lo dispuesto en las disposiciones adicionales decimoctava y decimonovena de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Contratos reservados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Podr\u00e1 reservarse la participaci\u00f3n en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de contratos a Centros Especiales de Empleo, o reservar su ejecuci\u00f3n en el marco de programas de empleo protegido, cuando al menos el 70 por ciento de los trabajadores afectados sean personas con discapacidad que, debido a la \u00edndole o a la gravedad de sus deficiencias, no puedan ejercer una actividad profesional en condiciones normales. En el anuncio de licitaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse referencia a la presente disposici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Normas relativas a la seguridad de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando se trate de contratos p\u00fablicos que supongan el uso de informaci\u00f3n clasificada o requieran el acceso a la misma, deber\u00e1 tenerse en cuenta lo establecido en las disposiciones reglamentarias que dicte la Autoridad Nacional de Seguridad para la Seguridad de la Informaci\u00f3n Clasificada originada por las partes del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte, por la Uni\u00f3n Europea y por la Uni\u00f3n Europea Occidental."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con independencia de ello, el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n deber\u00e1 tener establecido un \u00f3rgano de control que ser\u00e1 el responsable de la informaci\u00f3n clasificada a la que el primero pueda tener acceso. Este \u00f3rgano de control deber\u00e1 garantizar una adecuada protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n clasificada que tenga a su cargo y de la que sea responsable, y velar\u00e1 por el cumplimiento de la normativa de protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n clasificada de la Autoridad Nacional para la Seguridad a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La acreditaci\u00f3n por el candidato o licitador de que dispone de la habilitaci\u00f3n correspondiente se realizar\u00e1 por la Autoridad Delegada para la Seguridad de la Informaci\u00f3n Clasificada designada por Orden PRE/2130/2009, de 31 de julio, que designa la Autoridad Delegada para la Seguridad de la Informaci\u00f3n Clasificada originada por las partes del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte, por la Uni\u00f3n Europea y por la Uni\u00f3n Europea Occidental o norma que la sustituya, a solicitud del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n. Esta \u00faltima verificar\u00e1 el grado de la habilitaci\u00f3n de seguridad de empresa o, en su caso, de la habilitaci\u00f3n de seguridad de establecimiento de que dispone el candidato o licitador. Dicha acreditaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse con anterioridad al momento en que sea necesario tener acceso a la informaci\u00f3n clasificada y, en todo caso, con anterioridad a la adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el caso de candidatos o licitadores no nacionales, le corresponder\u00e1 a la Autoridad Delegada para la Seguridad de la Informaci\u00f3n Clasificada a que se refiere el apartado anterior de este art\u00edculo reconocer, al amparo de la normativa internacional vigente, las habilitaciones expedidas por otros Estados, as\u00ed como certificar al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n dicha circunstancia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Poderes adjudicadores que no son administraci\u00f3n p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los poderes adjudicadores que, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 3.2 de la Ley\u00a030/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, no son administraci\u00f3n p\u00fablica, cuando contraten en el \u00e1mbito de esta Ley, tendr\u00e1n igualmente la obligaci\u00f3n de elaborar un pliego de prescripciones t\u00e9cnicas y un pliego de cl\u00e1usulas particulares. Sin perjuicio de lo anterior, estos poderes adjudicadores podr\u00e1n refundir en un solo documento sendos pliegos. Cuando estos contratos est\u00e9n sujetos a regulaci\u00f3n armonizada de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 5 de esta Ley, su preparaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n se regir\u00e1n por lo dispuesto en los art\u00edculos 174 y siguientes de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Anuncios en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los anuncios mencionados en esta Ley que deban ser publicados en el \u00abDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u00bb se enviar\u00e1n a la Oficina de Publicaciones Oficiales de las Comunidades Europeas, cumplimentados de conformidad con lo dispuesto en los Anexos III, IV y V, mediante el formulario correspondiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Pr\u00e1cticas contrarias a la libre competencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n, la Junta Consultiva de Contrataci\u00f3n Administrativa del Estado y los \u00f3rganos competentes para resolver el recurso especial a que se refiere el art\u00edculo 310 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico, notificar\u00e1n a la Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia cualesquiera hechos de los que tengan conocimiento en el ejercicio de sus funciones que puedan constituir infracci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de defensa de la competencia. En particular, comunicar\u00e1n cualquier indicio de acuerdo, decisi\u00f3n o recomendaci\u00f3n colectiva, o pr\u00e1ctica concertada o conscientemente paralela entre los licitadores, que tenga por objeto, produzca o pueda producir el efecto de impedir, restringir o falsear la competencia en el proceso de contrataci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Intereses esenciales de la Defensa y la Seguridad Nacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Gobierno, en el plazo de tres meses desde la publicaci\u00f3n de la presente Ley, determinar\u00e1 las capacidades industriales y \u00e1reas de conocimiento que afecten a los intereses esenciales de la defensa y la seguridad nacional."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria. Expedientes de contrataci\u00f3n y procedimientos de recurso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los expedientes de contrataci\u00f3n iniciados antes de la entrada en vigor de esta Ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su inicio. A estos efectos se entender\u00e1 que los expedientes de contrataci\u00f3n han sido iniciados si se hubiera publicado la correspondiente convocatoria del procedimiento de adjudicaci\u00f3n del contrato. En el caso de procedimientos negociados, para determinar el momento de iniciaci\u00f3n se tomar\u00e1 en cuenta la fecha de aprobaci\u00f3n de los pliegos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las normas del T\u00edtulo V relativas a la subcontrataci\u00f3n ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n solamente a los contratos cuyos expedientes de contrataci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en el apartado anterior, se hubieran iniciado a partir de la entrada en vigor de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los procedimientos de recurso iniciados antes de la entrada en vigor de esta Ley contra actos dictados con anterioridad a esta fecha, seguir\u00e1n tramit\u00e1ndose hasta su resoluci\u00f3n con arreglo a la normativa que les fuera de aplicaci\u00f3n en el momento de su interposici\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de actos dictados con posterioridad a la entrada en vigor de esta Ley, como consecuencia de un expediente de contrataci\u00f3n iniciado con anterioridad a dicha fecha, para la adjudicaci\u00f3n de contratos de suministro o de servicios, cuyo valor estimado sea superior a 193.000 euros e inferior a 387.000 euros, estos actos ser\u00e1n recurribles de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 310 y siguientes de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedan derogadas todas las disposiciones de igual o inferior rango que se opongan a la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Uno. El art\u00edculo 24, apartado 1, queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab1. La ejecuci\u00f3n de obras podr\u00e1 realizarse por los servicios de la Administraci\u00f3n, ya sea empleando exclusivamente medios propios o con la colaboraci\u00f3n de empresarios particulares siempre que el importe de la parte de obra a cargo de \u00e9stos sea inferior a 4.845.000 euros, cuando concurra alguna de estas circunstancias:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Que la Administraci\u00f3n tenga montadas f\u00e1bricas, arsenales, maestranzas o servicios t\u00e9cnicos o industriales suficientemente aptos para la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 normalmente utilizarse este sistema de ejecuci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Que la Administraci\u00f3n posea elementos auxiliares utilizables, cuyo empleo suponga una econom\u00eda superior al 5 por ciento del importe del presupuesto del contrato o una mayor celeridad en su ejecuci\u00f3n, justific\u00e1ndose, en este caso, las ventajas que se sigan de la misma."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) Que no haya habido ofertas de empresarios en la licitaci\u00f3n previamente efectuada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) Cuando se trate de un supuesto de emergencia, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 97."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "e) Cuando, dada la naturaleza de la prestaci\u00f3n, sea imposible la fijaci\u00f3n previa de un precio cierto o la de un presupuesto por unidades simples de trabajo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "f) Cuando sea necesario relevar al contratista de realizar algunas unidades de obra por no haberse llegado a un acuerdo en los precios contradictorios correspondientes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "g) Las obras de mera conservaci\u00f3n y mantenimiento, definidas en el art\u00edculo 106.5."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "h) Excepcionalmente, la ejecuci\u00f3n de obras definidas en virtud de un anteproyecto, cuando no se aplique el art\u00edculo 134.3, letra a)."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "En casos distintos de los contemplados en las letras d), g) y h), deber\u00e1 redactarse el correspondiente proyecto, cuyo contenido se fijar\u00e1 reglamentariamente.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Dos. Se da una nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 53, apartado 2, que queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n exigir a los candidatos o licitadores, haci\u00e9ndolo constar en los pliegos, que adem\u00e1s de acreditar su solvencia o, en su caso, clasificaci\u00f3n, se comprometan a dedicar o adscribir a la ejecuci\u00f3n del contrato los medios personales o materiales suficientes para ello. Estos compromisos se integrar\u00e1n en el contrato, pudiendo los pliegos o el documento contractual, atribuirles el car\u00e1cter de obligaciones esenciales a los efectos previstos en el art\u00edculo 206, letra f), o establecer penalidades, conforme a lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 196.1, para el caso de que se incumplan por el adjudicatario.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Tres. Se modifica el art\u00edculo 102, apartado 2, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab2. Los pliegos o el contrato podr\u00e1n establecer penalidades, conforme a lo prevenido en el art\u00edculo 196.1, para el caso de incumplimiento de estas condiciones especiales de ejecuci\u00f3n, o atribuirles el car\u00e1cter de obligaciones contractuales esenciales a los efectos se\u00f1alados en el art\u00edculo 206, letra f). Cuando el incumplimiento de estas condiciones no se tipifique como causa de resoluci\u00f3n del contrato, el mismo podr\u00e1 ser considerado en los pliegos o en el contrato, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente, como infracci\u00f3n grave a los efectos establecidos en el art\u00edculo 49.2, letra e).\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cuatro. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 134, apartado 6."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab6. Los pliegos o el contrato podr\u00e1n establecer penalidades, conforme a lo prevenido en el art\u00edculo 196.1, para los casos de incumplimiento o de cumplimiento defectuoso de la prestaci\u00f3n que afecten a caracter\u00edsticas de la misma que se hayan tenido en cuenta para definir los criterios de adjudicaci\u00f3n, o atribuir a la puntual observancia de estas caracter\u00edsticas el car\u00e1cter de obligaci\u00f3n contractual esencial a los efectos se\u00f1alados en el art\u00edculo 206, letra f).\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Cinco. El segundo p\u00e1rrafo del apartado 7 del art\u00edculo 210, queda redactado con el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab7. Las obligaciones impuestas conforme a lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior se considerar\u00e1n condiciones especiales de ejecuci\u00f3n del contrato a los efectos previstos en los art\u00edculos 196.1 y 206, letra f).\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Seis. Se a\u00f1ade un nuevo apartado en el art\u00edculo 210 con el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00ab8. Los subcontratistas no tendr\u00e1n en ning\u00fan caso acci\u00f3n directa frente a la Administraci\u00f3n contratante por las obligaciones contra\u00eddas con ellos por el contratista como consecuencia de la ejecuci\u00f3n del contrato principal y de los subcontratos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n a las Entidades P\u00fablicas Empresariales de car\u00e1cter estatal y a los organismos asimilados dependientes de las restantes Administraciones P\u00fablicas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Siete. El art\u00edculo 262 queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00abSon causas de resoluci\u00f3n del contrato de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos, adem\u00e1s de las se\u00f1aladas en el art\u00edculo 206, con la excepci\u00f3n de las contempladas en sus letras d) y e), las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La demora superior a seis meses por parte de la Administraci\u00f3n en la entrega al contratista de la contraprestaci\u00f3n o de los medios auxiliares a que se oblig\u00f3 seg\u00fan el contrato."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El rescate del servicio por la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La supresi\u00f3n del servicio por razones de inter\u00e9s p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "d) La imposibilidad de la explotaci\u00f3n del servicio como consecuencia de acuerdos adoptados por la Administraci\u00f3n con posterioridad al contrato.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Ocho. Se a\u00f1ade un p\u00e1rrafo final al apartado 2 del art\u00edculo 310 con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00abSin embargo, no ser\u00e1n susceptibles de recurso especial en materia de contrataci\u00f3n los actos de los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n dictados en relaci\u00f3n con las modificaciones contractuales no previstas en el pliego que, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 92 bis a 92 qu\u00e1ter, sea preciso realizar una vez adjudicados los contratos tanto si acuerdan como si no la resoluci\u00f3n y la celebraci\u00f3n de nueva licitaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Nueve. La disposici\u00f3n adicional vig\u00e9simo cuarta tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "\u00abLa preparaci\u00f3n, selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de los contratos comprendidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 24/2011, de 1 de agosto de 2011, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad, as\u00ed como las normas reguladoras del r\u00e9gimen de la subcontrataci\u00f3n establecido en la misma, se regir\u00e1n en primer lugar por ella y supletoriamente por la presente Ley.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. T\u00edtulo competencial habilitante."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado por las reglas 4.\u00aa, 18.\u00aa y 29.\u00aa del art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de los contratos que se celebren en el \u00e1mbito de la seguridad p\u00fablica por las Comunidades Aut\u00f3nomas que tengan competencias en esta materia, no tendr\u00e1n car\u00e1cter b\u00e1sico el art\u00edculo 34 de la presente Ley en cuanto se refiere al art\u00edculo 136.3 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre y el art\u00edculo 55 de esta Ley en cuanto se refiere al art\u00edculo 34.3 de la Ley 30/2007, de 30 de octubre, de contratos del sector p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Habilitaci\u00f3n para el desarrollo reglamentario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se habilita al Gobierno para, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar las disposiciones necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de lo establecido en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Transposici\u00f3n de Directiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley se dicta para incorporar al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las normas de la Directiva de la Uni\u00f3n Europea 2009/81/CE, de 13 de julio, del Parlamento y el Consejo europeos sobre coordinaci\u00f3n de los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de contratos de obras, de suministro y de servicios por las entidades o poderes adjudicadores en los \u00e1mbitos de la defensa y la seguridad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor a los tres meses contados a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Madrid, 1 de agosto de 2011."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO"
        },
        {
          "@class": "anexo",
          "#text": "ANEXOS"
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO I"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "sup": "(1)",
          "#text": "Servicios contemplados en los art\u00edculos 2 y 8"
        },
        {
          "@class": "cita",
          "#text": "(1) Las referencias contenidas en esta Ley al c\u00f3digo de referencia \u00abCPV\u00bb se entender\u00e1n realizadas al vocabulario com\u00fan de contratos p\u00fablicos a que se refiere el Reglamento (CE) n.\u00ba 2195/2002 del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se aprueba el vocabulario com\u00fan de contratos p\u00fablicos (CPV), modificado por los Reglamentos de la Comisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "cita",
          "#text": "(2) Exceptuando los servicios de investigaci\u00f3n y desarrollo mencionados en el art\u00edculo 7.1, letra k)."
        },
        {
          "@class": "cita",
          "#text": "(3) Exceptuando los servicios de arbitraje y conciliaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO II"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "sup": [
            null,
            "(1)"
          ],
          "#text": "Servicios contemplados en los art\u00edculos 2 y 8"
        },
        {
          "@class": "cita",
          "#text": "(1) Las referencias contenidas en esta Ley al c\u00f3digo de referencia \u00abCPV\u00bb se entender\u00e1n realizadas al vocabulario com\u00fan de contratos p\u00fablicos a que se refiere el Reglamento (CE) n.\u00ba 2195/2002 del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se aprueba el vocabulario com\u00fan de contratos p\u00fablicos (CPV), modificado por los Reglamentos de la Comisi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "cita",
          "#text": "(2) Exceptuando los contratos de trabajo."
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO III"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "#text": "Informaci\u00f3n que debe figurar en los anuncios a que se refieren los art\u00edculos 25 y 26"
        },
        {
          "@class": "centro_cursiva",
          "#text": "Anuncio relativo a la publicaci\u00f3n de un anuncio de informaci\u00f3n previa en el perfil de\u00a0comprador"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. Pa\u00eds de la entidad o poder adjudicador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Nombre de la entidad o poder adjudicador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Direcci\u00f3n Internet del perfil de comprador (URL)."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. N\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "centro_cursiva",
          "#text": "Anuncio de informaci\u00f3n previa"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. Nombre, direcci\u00f3n, n\u00famero de fax y direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico de la entidad o poder adjudicador y, en caso de que sean distintos, del servicio del que pueda obtenerse informaci\u00f3n complementaria, as\u00ed como, en el caso de los contratos de servicios y de obras, los servicios \u2013por ejemplo, el sitio de Internet gubernamental pertinente\u2013 en los que se puede obtener informaci\u00f3n acerca del marco normativo general por lo que se refiere a la fiscalidad, la protecci\u00f3n del medio ambiente, la protecci\u00f3n de los trabajadores y las condiciones de trabajo aplicables en el lugar en que deba ejecutarse el contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Si procede, indicaci\u00f3n de si el contrato est\u00e1 restringido a talleres protegidos o si su ejecuci\u00f3n est\u00e1 restringida al marco de programas de protecci\u00f3n de empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Respecto de los contratos de obras: naturaleza y alcance de las obras y lugar de ejecuci\u00f3n; cuando la obra est\u00e9 dividida en varios lotes, principales caracter\u00edsticas de los lotes en relaci\u00f3n con la obra; si se conoce, estimaci\u00f3n del coste m\u00e1ximo y m\u00ednimo de las obras, n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de los contratos de suministro: caracter\u00edsticas y cantidades o valor de los productos solicitados; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto de los contratos de servicios: volumen previsto de contrataci\u00f3n en cada una de las categor\u00edas de servicios; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Fechas provisionales previstas para iniciar los procedimientos de adjudicaci\u00f3n del contrato o contratos, en el caso de contratos de servicios por categor\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Si procede, indicar si se trata de un acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Si procede, otra informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Fecha de env\u00edo del anuncio o del env\u00edo del anuncio relativo a la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el perfil de comprador."
        },
        {
          "@class": "centro_cursiva",
          "#text": "Anuncio de licitaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Procedimientos abiertos, restringidos, procedimientos negociados con publicaci\u00f3n de anuncio y di\u00e1logo competitivo:"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. Nombre, direcci\u00f3n, n\u00fameros de tel\u00e9fono y de fax y direcci\u00f3n electr\u00f3nica de la entidad o poder adjudicador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Si procede, indicaci\u00f3n de si el contrato est\u00e1 restringido a talleres protegidos o si su ejecuci\u00f3n est\u00e1 restringida al marco de programas de protecci\u00f3n de empleo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.a) Procedimiento de adjudicaci\u00f3n elegido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Si procede, justificaci\u00f3n del recurso al procedimiento acelerado (en el caso de los procedimientos restringidos y negociados)."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Si procede, indicar si se trata de un acuerdo marco."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Si procede, la celebraci\u00f3n de una subasta electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Forma del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Lugar de ejecuci\u00f3n o realizaci\u00f3n de las obras, lugar de entrega de los productos suministrados o lugar de prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6.a) Contratos de obras."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Naturaleza y alcance de las obras, caracter\u00edsticas generales de la obra. Indicar las opciones para obras complementarias y, si se conoce, el calendario previsto para ejercer dichas opciones, as\u00ed como el n\u00famero de pr\u00f3rrogas posibles. Si la obra o el contrato est\u00e1n divididos en varios lotes, dimensiones de los distintos lotes; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Informaci\u00f3n sobre el objeto de la obra o del contrato cuando este incluya la elaboraci\u00f3n de proyectos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de acuerdos marco, indicar tambi\u00e9n la duraci\u00f3n prevista del acuerdo marco, una estimaci\u00f3n del valor total de las obras para toda la duraci\u00f3n del acuerdo marco y, en la medida de lo posible, el valor y la frecuencia de los contratos que est\u00e9 previsto adjudicar."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "b) Contrato de suministro."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Naturaleza de los productos solicitados, indicando, concretamente, si la licitaci\u00f3n se refiere a compra, arrendamiento financiero, arrendamiento, venta a plazos, o a una combinaci\u00f3n de estas modalidades; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura. Cantidad de productos solicitados, indicando, concretamente, las opciones para compras complementarias y, si se conoce, el calendario previsto para ejercer dichas opciones, as\u00ed como el n\u00famero de pr\u00f3rrogas posibles; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "En caso de que se vayan a adjudicar una serie de contratos que tengan un car\u00e1cter de periodicidad o contratos renovables dentro de un determinado per\u00edodo, indicar tambi\u00e9n, si se conoce, el calendario de los posteriores contratos para las compras de los suministros previstos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de acuerdos marco, indicar tambi\u00e9n la duraci\u00f3n prevista del acuerdo marco, una estimaci\u00f3n del valor total de los suministros para toda la duraci\u00f3n del acuerdo marco y, en la medida de lo posible, el valor y la frecuencia de los contratos que est\u00e9 previsto adjudicar."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "c) Contratos de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Categor\u00eda del servicio y descripci\u00f3n. N\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV. Cantidad de servicios solicitados. Indicar, concretamente, las opciones para compras complementarias y, si se conoce, el calendario previsto para ejercer dichas opciones, as\u00ed como el n\u00famero de pr\u00f3rrogas posibles. En el caso de contratos renovables dentro de un determinado per\u00edodo, si se conoce, fecha aproximada de los posteriores contratos para los servicios solicitados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando se trate de acuerdos marco, indicar tambi\u00e9n la duraci\u00f3n prevista del acuerdo marco, una estimaci\u00f3n del valor total de los servicios solicitados para toda la duraci\u00f3n del acuerdo marco y, en la medida de lo posible, el valor y la frecuencia de los contratos que est\u00e9 previsto adjudicar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se se\u00f1alar\u00e1 si, con arreglo a disposiciones legales, reglamentarias o administrativas, se reserva la prestaci\u00f3n del servicio a una determinada profesi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Referencia de dicha norma legal, reglamentaria o administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se se\u00f1alar\u00e1 si las personas jur\u00eddicas deben indicar los nombres y la cualificaci\u00f3n profesional del personal responsable de la ejecuci\u00f3n del servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "7. Cuando los contratos est\u00e9n divididos en lotes, se indicar\u00e1 si las empresas pueden licitar por uno, varios o la totalidad de estos lotes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Admisi\u00f3n o prohibici\u00f3n de variantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Cuando proceda indicaci\u00f3n del porcentaje del valor global del contrato que se requiere para ser objeto de subcontrataci\u00f3n a terceros a trav\u00e9s de un procedimiento de licitaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. Cuando proceda, criterios de selecci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n personal de los subcontratistas que puedan dar lugar a su exclusi\u00f3n, e informaci\u00f3n necesaria que demuestre que no se hallan en ninguno de los casos que motivan la exclusi\u00f3n. Informaci\u00f3n y tr\u00e1mites necesarios para la evaluaci\u00f3n de las condiciones m\u00ednimas de car\u00e1cter econ\u00f3mico y t\u00e9cnico a las que deber\u00e1 ajustarse el subcontratista."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Nivel o niveles m\u00ednimos de capacidad que se exijan, cuando as\u00ed sea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. Fecha l\u00edmite en que finalizar\u00e1n las obras, suministros o servicios, o duraci\u00f3n del contrato de obras, suministros o servicios. En la medida de lo posible, fecha en que se iniciar\u00e1n las obras o fecha l\u00edmite en que se iniciar\u00e1n o entregar\u00e1n los suministros o prestar\u00e1n los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. Si procede, las condiciones particulares a las que est\u00e1 sometida la ejecuci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "13.a) Fecha l\u00edmite de recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Direcci\u00f3n a la que deben dirigirse."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Lengua o lenguas en que deben redactarse."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "14. En su caso, dep\u00f3sitos y garant\u00edas exigidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "15. Modalidades b\u00e1sicas de financiaci\u00f3n y de pago o referencias a las disposiciones pertinentes, o ambas cosas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "16. Si procede, forma jur\u00eddica que deber\u00e1 adoptar la agrupaci\u00f3n de empresas adjudicataria del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "17. Criterios de selecci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n personal de las empresas que puedan dar lugar a su exclusi\u00f3n, e informaci\u00f3n necesaria que demuestre que no se hallan en ninguno de los casos que motivan la exclusi\u00f3n. Criterios de selecci\u00f3n, datos y tr\u00e1mites necesarios para la evaluaci\u00f3n de las condiciones m\u00ednimas de car\u00e1cter econ\u00f3mico y t\u00e9cnico a las que deber\u00e1 ajustarse la empresa. Nivel o niveles m\u00ednimos de capacidad que se exijan, cuando as\u00ed sea."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "18. Para los acuerdos marco: n\u00famero o, en su caso, n\u00famero m\u00e1ximo previsto de empresas que participar\u00e1n en el acuerdo marco y su duraci\u00f3n prevista."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "19. Para el di\u00e1logo competitivo y los procedimientos negociados con publicaci\u00f3n de un anuncio de licitaci\u00f3n, se indicar\u00e1, si procede, que se recurrir\u00e1 a un procedimiento que se desarrollar\u00e1 en fases sucesivas con el fin de reducir progresivamente el n\u00famero de soluciones que deban examinarse o de ofertas que haya que negociar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "20. En el caso de un procedimiento restringido, un procedimiento negociado o un di\u00e1logo competitivo, cuando se recurra a la facultad de reducir el n\u00famero de candidatos a los que se invitar\u00e1 a presentar sus ofertas, a dialogar o a negociar: n\u00famero m\u00ednimo y, si procede, m\u00e1ximo de candidatos previstos y criterios objetivos que se utilizar\u00e1n para escoger dicho n\u00famero de candidatos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "21. Criterios previstos en el art\u00edculo 32 que se utilizar\u00e1n para la adjudicaci\u00f3n del contrato: \u00abel precio m\u00e1s bajo\u00bb o \u00aboferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa\u00bb. Se indicar\u00e1n los criterios que determinen la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, as\u00ed como su ponderaci\u00f3n, o los criterios en orden descendente de importancia, cuando dichos criterios no figuren en el pliego de condiciones o, en caso de di\u00e1logo competitivo, en el documento descriptivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "22. Si procede, fecha o fechas de publicaci\u00f3n del anuncio de informaci\u00f3n previa con arreglo a las especificaciones t\u00e9cnicas de publicaci\u00f3n indicadas en el anexo V o indicaci\u00f3n de que dicho anuncio no ha sido publicado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "23. Fecha de env\u00edo del presente anuncio."
        },
        {
          "@class": "centro_cursiva",
          "#text": "Anuncio sobre contratos formalizados"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. Nombre y direcci\u00f3n de la entidad o poder adjudicador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Procedimiento de adjudicaci\u00f3n elegido. En caso de procedimiento negociado sin publicaci\u00f3n previa de anuncio de licitaci\u00f3n (art\u00edculo 44), justificaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Contratos de obras: naturaleza y alcance de las prestaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Contrato de suministro: naturaleza y cantidades de los productos suministrados, en su caso, por proveedor; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Contratos de servicios: categor\u00eda del servicio y descripci\u00f3n; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV; cantidad de servicios comprados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Fecha de adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Criterios de adjudicaci\u00f3n del contrato."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. N\u00famero de ofertas recibidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Nombre y direcci\u00f3n del adjudicatario o adjudicatarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Precio o gama de precios (m\u00ednimo/m\u00e1ximo) pagados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Importe de las ofertas adjudicatarias o importe de las ofertas inferior y superior consideradas en la adjudicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "10. Si procede, parte del contrato que sea objeto de subcontrataci\u00f3n y su valor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "11. En su caso, los motivos que justifiquen una vigencia del acuerdo superior a siete a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "12. Fecha de publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n con arreglo a las especificaciones t\u00e9cnicas de publicaci\u00f3n que figuran en el anexo V."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "13. Fecha de env\u00edo del presente anuncio."
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO IV"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "#text": "Informaci\u00f3n que debe figurar en los anuncios de subcontrataci\u00f3n a\u00a0que se refiere el art\u00edculo 63"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. Nombre, direcci\u00f3n, n\u00fameros de tel\u00e9fono y de fax y direcci\u00f3n electr\u00f3nica del licitador seleccionado y, en caso de que sean distintos, del servicio del que pueda obtenerse informaci\u00f3n complementaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.a) Lugar de ejecuci\u00f3n o realizaci\u00f3n de las obras, lugar de entrega de los productos suministrados o lugar de prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Naturaleza, volumen y alcance de las obras, caracter\u00edsticas generales de la obra. N\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Naturaleza de los productos solicitados, indicando, concretamente, si la licitaci\u00f3n se refiere a compra, arrendamiento financiero, arrendamiento, venta a plazos, o a una combinaci\u00f3n de estas modalidades; n\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Categor\u00eda del servicio y descripci\u00f3n. N\u00fameros de referencia de la nomenclatura CPV."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Plazo impuesto para la realizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Nombre y direcci\u00f3n del organismo al que pueden solicitarse las especificaciones y los documentos complementarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5.a) Plazos para la recepci\u00f3n de las solicitudes de participaci\u00f3n y/o la recepci\u00f3n de las ofertas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Direcci\u00f3n a la que deben dirigirse."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Lengua o lenguas en las que deben redactarse."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. En su caso, fianza y garant\u00edas exigidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Criterios objetivos que se aplicar\u00e1n para la selecci\u00f3n de los subcontratistas en relaci\u00f3n con su situaci\u00f3n personal o la evaluaci\u00f3n de su oferta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Cualquier otra informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "9. Fecha de env\u00edo del presente anuncio."
        },
        {
          "@class": "anexo_num",
          "#text": "ANEXO V"
        },
        {
          "@class": "anexo_tit",
          "#text": "Especificaciones relativas a la publicaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "1. Publicaci\u00f3n de anuncios"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Los anuncios mencionados en los art\u00edculos 25, 26 y 63 deber\u00e1n ser enviados por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n o por los licitadores seleccionados a la Oficina de Publicaciones Oficiales de la Uni\u00f3n Europea en los formularios aprobados al efecto por la Comisi\u00f3n Europea. Los anuncios de informaci\u00f3n previa contemplados en el art\u00edculo 25 que se publiquen en un perfil de contratante, se enviar\u00e1n asimismo en estos formularios, al igual que el anuncio en que se informe de dicha publicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los anuncios contemplados en los art\u00edculos 25, 26 y 63 ser\u00e1n publicados por la Oficina de Publicaciones Oficiales de la Uni\u00f3n Europea o por los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n en el caso de los anuncios de informaci\u00f3n previa publicados en el perfil de contratante, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 26."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n, adem\u00e1s, publicar esta informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la red Internet en el \u00abperfil de contratante\u00bb tal como se define en el punto 2 siguiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Oficina de Publicaciones Oficiales de la Uni\u00f3n Europea entregar\u00e1 a la entidad o poder adjudicador la confirmaci\u00f3n de la publicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "2. Publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n adicional"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "El perfil de contratante puede incluir anuncios de informaci\u00f3n previa, contemplados en el art\u00edculo 25, informaci\u00f3n sobre las licitaciones en curso, las compras programadas, los contratos adjudicados, los procedimientos anulados y cualquier otra informaci\u00f3n \u00fatil de tipo general, como, por ejemplo, un punto de contacto, n\u00fameros de tel\u00e9fono y de fax, una direcci\u00f3n postal y una direcci\u00f3n electr\u00f3nica."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "3. Formato y modalidades para la transmisi\u00f3n de los anuncios por v\u00eda electr\u00f3nica"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "El formato y las modalidades para la transmisi\u00f3n de los anuncios por v\u00eda electr\u00f3nica est\u00e1n disponibles en la direcci\u00f3n de Internet \u00abhttp://simap.europa.eu\u00bb."
        }
      ],
      "table": [
        {
          "@class": "tabla_ancha",
          "tr": [
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "Categor\u00edas"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "Asunto"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "N\u00famero de referencia CPV"
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "1"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de mantenimiento y reparaci\u00f3n."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "50000000-5, de 50100000-6 a 50884000-5 (excepto 50310000-1 a 50324200-4 y 50116510-9, 50190000-3, 50229000-6, 50243000-0) y de 51000000-9 a 51900000-1."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "2"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios relacionados con la ayuda militar exterior."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "75211300-1."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "3"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de defensa, servicios de defensa militar y servicios de defensa civil."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "75220000-4, 75221000-1, 75222000-8."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "4"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de investigaci\u00f3n y seguridad."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 79700000-1 a 79720000-7."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "5"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "60000000-8, de 60100000-9 a 60183000-4 (excepto 60160000-7, 60161000-4), y de 64120000-3 a 64121200-2."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "6"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte a\u00e9reo de pasajeros y carga, excepto el transporte de correo."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "60400000-2, de 60410000-5 a 60424120-3 (excepto 60411000-2, 60421000-5) y desde 60440000-4 a 60445000-9 y 60500000-3."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "7"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Transporte de correo por v\u00eda terrestre y por v\u00eda a\u00e9rea."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "60160000-7, 60161000-4, 60411000-2, 60421000-5."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "8"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte por ferrocarril."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 60200000-0 a 60220000-6."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "9"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte mar\u00edtimo y por v\u00edas navegables interiores."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 60600000-4 a 60653000-0, y de 63727000-1 a 63727200-3."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "10"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte complementarios y auxiliares."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 63100000-0 a 63111000-0, de 63120000-6 a 63121100-4, 63122000-0, 63512000-1 y de 63520000-0 a 6370000-6."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "11"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de telecomunicaci\u00f3n."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 64200000-8 a 64228200-2, 72318000-7, y de 72700000-7 a 72720000-3."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "12"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios financieros: Servicios de seguros."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 66500000-5 a 66720000-3."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "13"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de inform\u00e1tica y servicios conexos."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 50310000-1 a 50324200-4, de 72000000-5 a 72920000-5 (excepto 72318000-7 y de 72700000-7 a 72720000-3), 79342410-4, 9342410-4."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "14"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "sup": null,
                    "#text": "Servicios de investigaci\u00f3n y desarrollo(2) y pruebas de evaluaci\u00f3n."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 73000000-2 a 73436000-7."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "15"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de contabilidad, auditor\u00eda y tenedur\u00eda de libros."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 79210000-9 a 79212500-8."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "16"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "sup": null,
                    "#text": "Servicios de consultores de direcci\u00f3n(3) y servicios conexos."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 73200000-4 a 73220000-0, de 79400000-8 a 79421200-3 y 79342000-3, 79342100-4, 79342300-6, 79342320-2, 79342321-9, 79910000-6, 79991000-7, 98362000-8."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "17"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de arquitectura, servicios de ingenier\u00eda y servicios integrados de ingenier\u00eda; servicios de planificaci\u00f3n urbana y servicios de ingenier\u00eda paisajista. Servicios conexos de consultores en ciencia y tecnolog\u00eda; servicios de ensayos y an\u00e1lisis t\u00e9cnicos."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 71000000-8 a 71900000-7 (excepto 71550000-8) y 79994000-8."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "18"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de limpieza de edificios y servicios de administraci\u00f3n de bienes ra\u00edces."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 70300000-4 a 70340000-6, y de 90900000-6 a 90924000-0."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "19"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de alcantarillado y eliminaci\u00f3n de desperdicios; servicios de saneamiento y servicios similares."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 90400000-1 a 90743200-9 (excepto 90712200-3), de 90910000-9 a 90920000-2, y 50190000-3, 50229000-6, 50243000-0."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "20"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de entrenamiento y simulaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la defensa y la seguridad."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "80330000-6, 80600000-0,80610000-3, 80620000-6, 80630000-9, 80640000-2, 80650000-5, 80660000-8."
                  }
                }
              ]
            }
          ]
        },
        {
          "@class": "tabla_ancha",
          "tr": [
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "Categor\u00edas"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "Asunto"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cabeza_tabla",
                    "#text": "N\u00famero de referencia CPV"
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "21"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de hosteler\u00eda y restaurante."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 55100000-1 a 55524000-9 y de 98340000-8 a 98341100-6."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "22"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios de transporte complementarios y auxiliares."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 63000000-9 a 63734000-3 (excepto 63711200-8, 63712700-0, 63712710-3), de 63727000-1 a 63727200-3 y 98361000-1."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "23"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios jur\u00eddicos."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 79100000-5 a 79140000-7."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "24"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "sup": null,
                    "#text": "Servicios de colocaci\u00f3n y suministro de personal(2)."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "De 79600000-0 a 79635000-4 (excepto 79611000-0, 79632000-3, 79633000-0) y de 98500000-8 a 98514000-9."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "25"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Servicios sociales y de salud."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "79611000-0 y de 85000000-9 a\u201985323000-9 (excepto 85321000-5 y 85322000-2)."
                  }
                }
              ]
            },
            {
              "td": [
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_der",
                    "#text": "26"
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_izq",
                    "#text": "Otros servicios."
                  }
                },
                {
                  "p": {
                    "@class": "cuerpo_tabla_centro"
                  }
                }
              ]
            }
          ]
        }
      ]
    }
  }
}