{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20211110142602",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-1996-1069",
      "titulo": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "15",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1290",
        "#text": "Ley Org\u00e1nica"
      },
      "numero_oficial": "1/1996",
      "fecha_disposicion": "19960115",
      "fecha_publicacion": "19960117",
      "fecha_vigencia": "19960216",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "1225",
      "pagina_final": "1238",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/1996/01/17/pdfs/A01225-01238.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/1996/12/31/pdfs/A00024-00036.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": null,
      "url_pdf_valenciano": null,
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-1996-1069"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "1996-01-15"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "1"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "1996-01-17"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Llei org\u00e1nica 1/1996, de 15 de gener, de protecci\u00f3 jur\u00eddica del menor, de modificaci\u00f3 parcial del Codi civil i de la Llei d'enjudiciament civil. (\u00abBOE\u00bb 15, de 17-1-1996.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "1996-12-31"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2021-06-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2021-06-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20210605/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-07-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-07-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150729/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-07-23"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-07-23"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20150723/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-01-05"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2011-01-05"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20110105/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2007-12-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2007-12-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/20071229/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/lo"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-1996-1069"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-15"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "1"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "1996-01-17"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "1996-01-17"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/lo/1996/01/15/1/con/19960117/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": null,
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "97",
            "@orden": "1",
            "#text": "Adopci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "880",
            "@orden": "2",
            "#text": "C\u00f3digo Civil"
          },
          {
            "@codigo": "2469",
            "@orden": "3",
            "#text": "Derechos Humanos"
          },
          {
            "@codigo": "3198",
            "@orden": "4",
            "#text": "Enjuiciamiento Civil"
          },
          {
            "@codigo": "3599",
            "@orden": "5",
            "#text": "Familia"
          },
          {
            "@codigo": "3690",
            "@orden": "6",
            "#text": "Filiaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "3995",
            "@orden": "7",
            "#text": "Herencias"
          },
          {
            "@codigo": "4125",
            "@orden": "8",
            "#text": "Incapacitaci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "4773",
            "@orden": "9",
            "#text": "Libertades fundamentales"
          },
          {
            "@codigo": "4925",
            "@orden": "10",
            "#text": "Menores"
          },
          {
            "@codigo": "5426",
            "@orden": "11",
            "#text": "Patria potestad"
          },
          {
            "@codigo": "6990",
            "@orden": "12",
            "#text": "Tutela"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "104",
            "@orden": "1",
            "#text": "Asuntos sociales"
          },
          {
            "@codigo": "110",
            "@orden": "2",
            "#text": "Derecho Civil"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-1948-7769",
              "@orden": "1010",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "DEROGA"
              },
              "texto": "el Decreto de 2 de julio de 1948, texto refundido de la Legislaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de Menores (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1889-4763",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "determinados preceptos del C\u00f3digo Civil de 24 de julio de 1889 (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1881-813",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "secciones 2 y 3 del t\u00edtulo IV del Libro III y los derogados arts. 1.901 a 1.909 de la Ley de Enjuiciamiento Civil aprobada por Decreto de 3 de febrero de 1881 (Gazeta)"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1995-18485",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Convenio de 29 de mayo de 1993"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1994-16224",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 25/1994, de 12 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1992-13444",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley Org\u00e1nica 4/1992, de 5 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1990-31312",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Convenci\u00f3n de 20 de noviembre de 1989"
            },
            {
              "@referencia": "DOUE-L-1989-81125",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Directiva 89/552/CEE, de 3 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1988-14327",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley Org\u00e1nica 5/1988, de 9 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1987-25627",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 21/1987, de 11 de noviembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1987-19367",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Convenio de 5 de octubre de 1961"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1983-28123",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 13/1983, de 24 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1982-11196",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1981-11198",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 11/1981, de 13 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1948-7561",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley de Tribunales Tutelares de Menores, texto refundido aprobado por Decreto de 11 de junio de 1948 (Gazeta)"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-22438",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "210",
                "#text": "SE DEROGA"
              },
              "texto": "el art. 25, por Ley 54/2007, de 28 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2021-9347",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "y SE A\u00d1ADE determinados preceptos, por Ley Org\u00e1nica 8/2021, de 4 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-8470",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "y SE A\u00d1ADE determinados preceptos, por Ley 26/2015, de 28 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-8222",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "la r\u00fabrica del cap\u00edtulo I del t\u00edtulo I; los arts. 2, 3, 9, 10.2 y la disposici\u00f3n final 23, y SE A\u00d1ADE el cap\u00edtulo IV del titulo II, por Ley Org\u00e1nica 8/2015, de 22 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-273",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en la Cuesti\u00f3n 4511/1999,  inconstitucional y nula la disposici\u00f3n final 23 e inconstitucional, con los efectos indicados por el fj6, el primer p\u00e1rrafo del art. 211 del C\u00f3digo Civil (Gazeta),  en la redacci\u00f3n dada por la disposici\u00f3n final 12, por Sentencia 131/2010, de 2 de diciembre"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente Ley Org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "1"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 al enumerar, en el cap\u00edtulo III del T\u00edtulo I, los principios rectores de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica, hace menci\u00f3n en primer lugar a la obligaci\u00f3n de los Poderes P\u00fablicos de asegurar la protecci\u00f3n social, econ\u00f3mica y jur\u00eddica de la familia y dentro de \u00e9sta, con car\u00e1cter singular, la de los menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta preocupaci\u00f3n por dotar al menor de un adecuado marco jur\u00eddico de protecci\u00f3n trasciende tambi\u00e9n de diversos Tratados Internacionales ratificados en los \u00faltimos a\u00f1os por Espa\u00f1a y, muy especialmente, de la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o, de Naciones Unidas, de 20 de noviembre de 1989, ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990, que marca el inicio de una nueva filosof\u00eda en relaci\u00f3n con el menor, basada en un mayor reconocimiento del papel que \u00e9ste desempe\u00f1a en la sociedad y en la exigencia de un mayor protagonismo para el mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta necesidad ha sido compartida por otras instancias internacionales, como el Parlamento Europeo que, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n A 3-0172/92, aprob\u00f3 la Carta Europea de los Derechos del Ni\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Consecuente con el mandato constitucional y con la tendencia general apuntada, se ha llevado a cabo, en los \u00faltimos a\u00f1os, un importante proceso de renovaci\u00f3n de nuestro ordenamiento jur\u00eddico en materia de menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Primero fue la Ley 11/1981, de 13 de mayo, de modificaci\u00f3n de la Filiaci\u00f3n, Patria Potestad y R\u00e9gimen Econ\u00f3mico del Matrimonio, que suprimi\u00f3 la distinci\u00f3n entre filiaci\u00f3n leg\u00edtima e ileg\u00edtima, equipar\u00f3 al padre y a la madre a efectos del ejercicio de la patria potestad e introdujo la investigaci\u00f3n de la paternidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Despu\u00e9s se han promulgado, entre otras, las Leyes 13/1983, de 24 de octubre, sobre la tutela; la Ley 21/1987, de 11 de noviembre, por la que se modifican determinados art\u00edculos del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil en materia de adopci\u00f3n; la Ley Org\u00e1nica 5/1988, de 9 de junio, sobre exhibicionismo y provocaci\u00f3n sexual en relaci\u00f3n con los menores; la Ley Org\u00e1nica 4/1992, de 5 de junio, sobre reforma de la Ley reguladora de la competencia y el procedimiento de los Juzgados de Menores; y la Ley 25/1994, de 12 de julio, por la que se incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol la Directiva 89/552/CEE, sobre la coordinaci\u00f3n de disposiciones legales reglamentarias y administrativas de los Estados miembros relativas al ejercicio de actividades de radiodifusi\u00f3n televisiva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De las Leyes citadas, la 21/1987, de 11 de noviembre, es la que, sin duda, ha introducido cambios m\u00e1s sustanciales en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n del menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A ra\u00edz de la misma, el anticuado concepto de abandono fue sustituido por la instituci\u00f3n del desamparo, cambio que ha dado lugar a una considerable agilizaci\u00f3n de los procedimientos de protecci\u00f3n del menor al permitir la asunci\u00f3n autom\u00e1tica, por parte de la entidad p\u00fablica competente, de la tutela de aqu\u00e9l en los supuestos de desprotecci\u00f3n grave del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, introdujo la consideraci\u00f3n de la adopci\u00f3n como un elemento de plena integraci\u00f3n familiar, la configuraci\u00f3n del acogimiento familiar como una nueva instituci\u00f3n de protecci\u00f3n del menor, la generalizaci\u00f3n del inter\u00e9s superior del menor como principio inspirador de todas las actuaciones relacionadas con aqu\u00e9l, tanto administrativas como judiciales; y el incremento de las facultades del Ministerio Fiscal en relaci\u00f3n con los menores, as\u00ed como de sus correlativas obligaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, y pese al indudable avance que esta Ley supuso y a las importantes innovaciones que introdujo, su aplicaci\u00f3n ha ido poniendo de manifiesto determinadas lagunas, a la vez que el tiempo transcurrido desde su promulgaci\u00f3n ha hecho surgir nuevas necesidades y demandas en la sociedad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Numerosas instituciones, tanto p\u00fablicas como privadas -las dos C\u00e1maras Parlamentarias, el Defensor del Pueblo, el Fiscal General del Estado y diversas asociaciones relacionadas con los menores-, se han hecho eco de estas demandas, trasladando al Gobierno la necesidad de adecuar el ordenamiento a la realidad de nuestra sociedad actual."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "2"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley pretende ser la primera respuesta a estas demandas, abordando una reforma en profundidad de las tradicionales instituciones de protecci\u00f3n del menor reguladas en el C\u00f3digo Civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este sentido -y aunque el n\u00facleo central de la Ley lo constituye, como no pod\u00eda ser de otra forma, la modificaci\u00f3n de los correspondientes preceptos del citado C\u00f3digo-, su contenido trasciende los l\u00edmites de \u00e9ste para construir un amplio marco jur\u00eddico de protecci\u00f3n que vincula a todos los Poderes P\u00fablicos, a las instituciones espec\u00edficamente relacionadas con los menores, a los padres y familiares y a los ciudadanos en general."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las transformaciones sociales y culturales operadas en nuestra sociedad han provocado un cambio en el status social del ni\u00f1o y como consecuencia de ello se ha dado un nuevo enfoque a la construcci\u00f3n del edificio de los derechos humanos de la infancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Este enfoque reformula la estructura del derecho a la protecci\u00f3n de la infancia vigente en Espa\u00f1a y en la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados desde finales del siglo XX, y consiste fundamentalmente en el reconocimiento pleno de la titularidad de derechos en los menores de edad y de una capacidad progresiva para ejercerlos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El desarrollo legislativo postconstitucional refleja esta tendencia, introduciendo la condici\u00f3n de sujeto de derechos a las personas menores de edad. As\u00ed, el concepto \u00abser escuchado si tuviere suficiente juicio\u00bb se ha ido trasladando a todo el ordenamiento jur\u00eddico en todas aquellas cuestiones que le afectan. Este concepto introduce la dimensi\u00f3n del desarrollo evolutivo en el ejercicio directo de sus derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las limitaciones que pudieran derivarse del hecho evolutivo deben interpretarse de forma restrictiva. M\u00e1s a\u00fan, esas limitaciones deben centrarse m\u00e1s en los procedimientos, de tal manera que se adoptar\u00e1n aqu\u00e9llos que sean m\u00e1s adecuados a la edad del sujeto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El ordenamiento jur\u00eddico, y esta Ley en particular, va reflejando progresivamente una concepci\u00f3n de las personas menores de edad como sujetos activos, participativos y creativos, con capacidad de modificar su propio medio personal y social; de participar en la b\u00fasqueda y satisfacci\u00f3n de sus necesidades y en la satisfacci\u00f3n de las necesidades de los dem\u00e1s."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El conocimiento cient\u00edfico actual nos permite concluir que no existe una diferencia tajante entre las necesidades de protecci\u00f3n y las necesidades relacionadas con la autonom\u00eda del sujeto, sino que la mejor forma de garantizar social y jur\u00eddicamente la protecci\u00f3n a la infancia es promover su autonom\u00eda como sujetos. De esta manera podr\u00e1n ir construyendo progresivamente una percepci\u00f3n de control acerca de su situaci\u00f3n personal y de su proyecci\u00f3n de futuro. Este es el punto cr\u00edtico de todos los sistemas de protecci\u00f3n a la infancia en la actualidad. Y, por lo tanto, es el reto para todos los ordenamientos jur\u00eddicos y los dispositivos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de las personas menores de edad. Esta es la concepci\u00f3n del sujeto sobre la que descansa la presente Ley: las necesidades de los menores como eje de sus derechos y de su protecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El T\u00edtulo I comienza enunciando un reconocimiento general de derechos contenidos en los Tratados Internacionales de los que Espa\u00f1a es parte, que adem\u00e1s deben ser utilizados como mecanismo de interpretaci\u00f3n de las distintas normas de aplicaci\u00f3n a las personas menores de edad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por otra parte, del conjunto de derechos de los menores, se ha observado la necesidad de matizar algunos de ellos, combinando, por una parte, la posibilidad de su ejercicio con la necesaria protecci\u00f3n que, por raz\u00f3n de la edad, los menores merecen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "As\u00ed, con el fin de reforzar los mecanismos de garant\u00eda previstos en la Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de Protecci\u00f3n Civil del Derecho al Honor, a la Intimidad Personal y Familiar y a la Propia Imagen, se proh\u00edbe la difusi\u00f3n de datos o im\u00e1genes referidos a menores de edad en los medios de comunicaci\u00f3n cuando sea contrario a su inter\u00e9s, incluso cuando conste el consentimiento del menor. Con ello se pretende proteger al menor, que puede ser objeto de manipulaci\u00f3n incluso por sus propios representantes legales o grupos en que se mueve. Completa esta modificaci\u00f3n la legitimaci\u00f3n activa al Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El derecho a la participaci\u00f3n de los menores tambi\u00e9n se ha recogido expresamente en el articulado, con referencia al derecho a formar parte de asociaciones y a promover asociaciones infantiles y juveniles, con ciertos requisitos, que se completa con el derecho a participar en reuniones p\u00fablicas y manifestaciones pac\u00edficas, estableci\u00e9ndose el requisito de la autorizaci\u00f3n de los padres, tutores o guardadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley regula los principios generales de actuaci\u00f3n frente a situaciones de desprotecci\u00f3n social, incluyendo la obligaci\u00f3n de la entidad p\u00fablica de investigar los hechos que conozca para corregir la situaci\u00f3n mediante la intervenci\u00f3n de los Servicios Sociales o, en su caso, asumiendo la tutela del menor por ministerio de la ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De igual modo, se establece la obligaci\u00f3n de toda persona que detecte una situaci\u00f3n de riesgo o posible desamparo de un menor, de prestarle auxilio inmediato y de comunicar el hecho a la autoridad o sus agentes m\u00e1s pr\u00f3ximos. Con car\u00e1cter espec\u00edfico se prev\u00e9, asimismo, el deber de los ciudadanos de comunicar a las autoridades p\u00fablicas competentes la ausencia del menor, de forma habitual o sin justificaci\u00f3n, del centro escolar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De innovadora se puede calificar la distinci\u00f3n, dentro de las situaciones de desprotecci\u00f3n social del menor, entre situaciones de riesgo y de desamparo que dan lugar a un grado distinto de intervenci\u00f3n de la entidad p\u00fablica. Mientras en las situaciones de riesgo, caracterizadas por la existencia de un perjuicio para el menor que no alcanza la gravedad suficiente para justificar su separaci\u00f3n del n\u00facleo familiar, la citada intervenci\u00f3n se limita a intentar eliminar, dentro de la instituci\u00f3n familiar, los factores de riesgo, en las situaciones de desamparo, donde la gravedad de los hechos aconseja la extracci\u00f3n del menor de la familia, aqu\u00e9lla se concreta en la asunci\u00f3n por la entidad p\u00fablica de la tutela del menor y la consiguiente suspensi\u00f3n de la patria potestad o tutela ordinaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Subyace a lo largo de la Ley una preocupaci\u00f3n basada en la experiencia extra\u00edda de la aplicaci\u00f3n de la Ley 21/1987, por agilizar y clarificar los tr\u00e1mites de los procedimientos administrativos y judiciales que afectan al menor, con la finalidad de que \u00e9ste no quede indefenso o desprotegido en ning\u00fan momento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta es la raz\u00f3n por la que, adem\u00e1s de establecerse como principio general, el de que toda actuaci\u00f3n habr\u00e1 de tener fundamentalmente en cuenta el inter\u00e9s del menor y no interferir en su vida escolar, social o laboral, se determina que las resoluciones que aprecien la existencia de la situaci\u00f3n de desamparo deber\u00e1n notificarse a los padres, tutores y guardadores, en un plazo de cuarenta y ocho horas, inform\u00e1ndoles, asimismo, y, a ser posible, de forma presencial y de modo claro y comprensible, de las causas que dieron lugar a la intervenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n y de los posibles efectos de la decisi\u00f3n adoptada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Respecto a las medidas que los Jueces pueden adoptar para evitar situaciones perjudiciales para los hijos, que contempla actualmente el C\u00f3digo Civil en el art\u00edculo 158, se ampl\u00edan a todos los menores, y a situaciones que exceden del \u00e1mbito de las relaciones paterno-filiales, haci\u00e9ndose extensivas a las derivadas de la tutela y de la guarda, y se establece la posibilidad de que el Juez las adopte con car\u00e1cter cautelar al inicio o en el curso de cualquier proceso civil o penal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En definitiva, se trata de consagrar un principio de agilidad e inmediatez en todos los procedimientos tanto administrativos como judiciales que afectan a menores para evitar perjuicios innecesarios que puedan derivar de la rigidez de aqu\u00e9llos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Menci\u00f3n especial merece el acogimiento familiar, figura que introdujo la Ley 21/1987. Este puede constituirse por la entidad p\u00fablica competente cuando concurre el consentimiento de los padres. En otro caso, debe dirigirse al Juez para que sea \u00e9ste quien constituya el acogimiento. La aplicaci\u00f3n de este precepto ha obligado, hasta ahora, a las entidades p\u00fablicas a internar a los menores en alg\u00fan centro, incluso en aquellos casos en los que la familia extensa ha manifestado su intenci\u00f3n de acoger al menor, por no contar con la voluntad de los padres con el consiguiente perjuicio psicol\u00f3gico y emocional que ello lleva consigo para los ni\u00f1os, que se ven privados innecesariamente de la permanencia en un ambiente familiar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para remediar esta situaci\u00f3n, la presente Ley recoge la posibilidad de que la entidad p\u00fablica pueda acordar en inter\u00e9s del menor un acogimiento provisional en familia. Este podr\u00e1 ser acordado por la entidad p\u00fablica cuando los padres no consientan o se opongan al acogimiento, y subsistir\u00e1 mientras se tramita el necesario expediente, en tanto no se produzca resoluci\u00f3n judicial. De esta manera, se facilita la constituci\u00f3n del acogimiento de aquellos ni\u00f1os sobre los que sus padres han mostrado el m\u00e1ximo desinter\u00e9s."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Hasta ahora, la legislaci\u00f3n conceb\u00eda el acogimiento como una situaci\u00f3n temporal y por tanto la regulaci\u00f3n del mismo no hac\u00eda distinciones respecto a las distintas circunstancias en que pod\u00eda encontrarse el menor, dando siempre a la familia acogedora una autonom\u00eda limitada en cuanto al cuidado del menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una reflexi\u00f3n que actualmente se est\u00e1 haciendo en muchos pa\u00edses es si las instituciones jur\u00eddicas de protecci\u00f3n de menores dan respuesta a la diversidad de situaciones de desprotecci\u00f3n en la que \u00e9stos se encuentran. La respuesta es que tanto la diversificaci\u00f3n de instituciones jur\u00eddicas como la flexibilizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales, son indispensables para mejorar cualitativamente los sistemas de protecci\u00f3n a la infancia. Esta Ley opta en esta direcci\u00f3n, flexibilizando la acogida familiar y adecuando el marco de relaciones entre los acogedores y el menor acogido en funci\u00f3n de la estabilidad de la acogida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Atendiendo a la finalidad del mismo, se recogen tres tipos de acogimiento. Junto al acogimiento simple, cuando se dan las condiciones de temporalidad, en las que es relativamente previsible el retorno del menor a su familia, se introduce la posibilidad de constituirlo con car\u00e1cter permanente, en aquellos casos en los que la edad u otras circunstancias del menor o su familia aconsejan dotarlo de una mayor estabilidad, ampliando la autonom\u00eda de la familia acogedora respecto a las funciones derivadas del cuidado del menor, mediante la atribuci\u00f3n por el Juez de aquellas facultades de la tutela que faciliten el desempe\u00f1o de sus responsabilidades. Tambi\u00e9n se recoge expresamente la modalidad del acogimiento preadoptivo que en la Ley 21/1987 aparec\u00eda \u00fanicamente en la exposici\u00f3n de motivos, y que tambi\u00e9n existe en otras legislaciones. Esta Ley prev\u00e9 la posibilidad de establecer un per\u00edodo preadoptivo, a trav\u00e9s de la formalizaci\u00f3n de un acogimiento con esta finalidad, bien sea porque la entidad p\u00fablica eleve la propuesta de adopci\u00f3n de un menor o cuando considere necesario establecer un per\u00edodo de adaptaci\u00f3n del menor a la familia antes de elevar al Juez dicha propuesta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con ello, se subsanan las insuficiencias de que adolec\u00eda el art\u00edculo 173.1 del C\u00f3digo Civil diferenciando entre los distintos tipos de acogimiento en funci\u00f3n de que la situaci\u00f3n de la familia pueda mejorar y que el retorno del menor no implique riesgos para \u00e9ste, que las circunstancias aconsejen que se constituya con car\u00e1cter permanente, o que convenga constituirlo con car\u00e1cter preadoptivo. Tambi\u00e9n se contemplan los extremos que deben recogerse en el documento de formalizaci\u00f3n que el C\u00f3digo Civil exige."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En materia de adopci\u00f3n, la Ley introduce la exigencia del requisito de idoneidad de los adoptantes, que habr\u00e1 de ser apreciado por la entidad p\u00fablica, si es \u00e9sta la que formula la propuesta, o directamente por el Juez, en otro caso. Este requisito, si bien no estaba expresamente establecido en nuestro derecho positivo, su exigencia aparece expl\u00edcitamente en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y en el Convenio de La Haya sobre protecci\u00f3n de menores y cooperaci\u00f3n en materia de adopci\u00f3n internacional y se ten\u00eda en cuenta en la pr\u00e1ctica en los procedimientos de selecci\u00f3n de familias adoptantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley aborda la regulaci\u00f3n de la adopci\u00f3n internacional. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un aumento considerable de las adopciones de ni\u00f1os extranjeros por parte de adoptantes espa\u00f1oles. En el momento de la elaboraci\u00f3n de la Ley 21/1987 no era un fen\u00f3meno tan extendido y no hab\u00eda suficiente perspectiva para abordarlo en dicha reforma. La Ley diferencia las funciones que han de ejercer directamente las entidades p\u00fablicas de aquellas funciones de mediaci\u00f3n que puedan delegar en agencias privadas que gocen de la correspondiente acreditaci\u00f3n. Asimismo, establece las condiciones y requisitos para la acreditaci\u00f3n de estas agencias, entre los que es de destacar la ausencia de fin de lucro por parte de las mismas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s se modifica el art\u00edculo 9.5 del C\u00f3digo Civil estableciendo la necesidad de la idoneidad de los adoptantes para la eficacia en nuestro pa\u00eds de las adopciones constituidas en el extranjero, dando de esta manera cumplimiento al compromiso adquirido en el momento de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas que obliga a los Estados Parte a velar porque los ni\u00f1os o ni\u00f1as que sean adoptados en otro pa\u00eds gocen de los mismos derechos que los nacionales en la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Finalmente, se abordan tambi\u00e9n en la presente Ley algunos aspectos de la tutela, desarrollando aquellos art\u00edculos del C\u00f3digo Civil que requieren matizaciones cuando afecten a menores de edad. As\u00ed, la tutela de un menor de edad debe tender, cuando sea posible, a la integraci\u00f3n del menor en la familia del tutor. Adem\u00e1s se introduce como causa de remoci\u00f3n la existencia de graves y reiterados problemas de convivencia y se da en este procedimiento audiencia al menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En todo el texto aparece reforzada la intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal, siguiendo la tendencia iniciada con la Ley 21/1987, ampliando los cauces de actuaci\u00f3n de esta instituci\u00f3n, a la que, por su propio Estatuto, corresponde la representaci\u00f3n de los menores e incapaces que carezcan de representaci\u00f3n legal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Otra cuesti\u00f3n que se aborda en la Ley es el internamiento del menor en centro psiqui\u00e1trico y que con el objetivo de que se realice con las m\u00e1ximas garant\u00edas por tratarse de un menor de edad, se somete a la autorizaci\u00f3n judicial previa y a las reglas del art\u00edculo 211 del C\u00f3digo Civil, con informe preceptivo del Ministerio Fiscal, equiparando, a estos efectos, el menor al presunto incapaz y no considerando v\u00e1lido el consentimiento de sus padres para que el internamiento se considere voluntario, excepci\u00f3n hecha del internamiento de urgencia."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "3"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley pretende ser respetuosa con el reparto constitucional y estatutario de competencias entre Estado y Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este sentido, la Ley regula aspectos relativos a la legislaci\u00f3n civil y procesal y a la Administraci\u00f3n de Justicia, para los que goza de habilitaci\u00f3n constitucional espec\u00edfica en los apartados 5.\u00ba, 6.\u00ba y 8.\u00ba del art\u00edculo 149.1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, se dejan a salvo, en una disposici\u00f3n final espec\u00edfica, las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas que dispongan de Derecho Civil, Foral o especial propio, para las que la Ley se declara subsidiaria respecto de las disposiciones espec\u00edficas vigentes en aqu\u00e9llas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Asimismo, cuando se hace referencia a competencias de car\u00e1cter administrativo, se especifica que las mismas corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas y a las ciudades de Ceuta y Melilla, de conformidad con el reparto constitucional de competencias y las asumidas por aqu\u00e9llas en sus respectivos Estatutos."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "4"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo se incorpora a la Ley la modificaci\u00f3n de una serie de art\u00edculos del C\u00f3digo Civil con el fin de depurar los desajustes gramaticales y de contenido producidos por las sucesivas reformas parciales operadas en el C\u00f3digo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Al margen de otras reformas que tan s\u00f3lo afectaron tangencialmente a la instituci\u00f3n de la tutela, la Ley 13/1983, de 24 de octubre, modific\u00f3 el T\u00edtulo X del Libro I del C\u00f3digo Civil, rubricado \u00abDe la tutela, de la curatela y de la guarda de los menores o incapacitados\u00bb y mejor\u00f3 el r\u00e9gimen de la tutela ordinaria que ya contemplaba el C\u00f3digo Civil. Asimismo, la Ley 21/1987, de 11 de noviembre, dio una nueva redacci\u00f3n a los art\u00edculos que regulan la tutela asumida por ministerio de la ley por las entidades p\u00fablicas y cuya reforma ahora se aborda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La coexistencia de estas dos vertientes de la instituci\u00f3n de la tutela demanda una armon\u00eda interna en el C\u00f3digo Civil que la Secci\u00f3n Primera, de Derecho Privado, de la Comisi\u00f3n General de Codificaci\u00f3n ha cubierto a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n de los art\u00edculos citados que, tras la reforma de 1983, ya resultaban incoherentes o de compleja aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "De este modo, y dado que la Ley tiene como objetivo b\u00e1sico la protecci\u00f3n de los menores de edad a trav\u00e9s de la tutela administrativa se ha incorporado la modificaci\u00f3n de otros art\u00edculos en su gran mayor\u00eda conexos con esta materia."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "De los derechos de los menores"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Ambito y principios generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Ambito de aplicaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley y sus disposiciones de desarrollo son de aplicaci\u00f3n a los menores de dieciocho a\u00f1os que se encuentren en territorio espa\u00f1ol, salvo que en virtud de la ley que les sea aplicable hayan alcanzado anteriormente la mayor\u00eda de edad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. Principios generales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la aplicaci\u00f3n de la presente Ley primar\u00e1 el inter\u00e9s superior de los menores sobre cualquier otro inter\u00e9s leg\u00edtimo que pudiera concurrir. Asimismo, cuantas medidas se adopten al amparo de la presente Ley deber\u00e1n tener un car\u00e1cter educativo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las limitaciones a la capacidad de obrar de los menores se interpretar\u00e1n de forma restrictiva."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Derechos del menor"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. Referencia a Instrumentos Internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los menores gozar\u00e1n de los derechos que les reconoce la Constituci\u00f3n y los Tratados Internacionales de los que Espa\u00f1a sea parte, especialmente la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas y los dem\u00e1s derechos garantizados en el ordenamiento jur\u00eddico, sin discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de nacimiento, nacionalidad, raza, sexo, deficiencia o enfermedad, religi\u00f3n, lengua, cultura, opini\u00f3n o cualquier otra circunstancia personal, familiar o social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley, sus normas de desarrollo y dem\u00e1s disposiciones legales relativas a las personas menores de edad, se interpretar\u00e1n de conformidad con los Tratados Internacionales de los que Espa\u00f1a sea parte y, especialmente, de acuerdo con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o de Naciones Unidas de 20 de noviembre de 1989."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n el respeto de los derechos de los menores y adecuar\u00e1n sus actuaciones a la presente Ley y a la mencionada normativa internacional."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. Derecho al honor, a la intimidad y a la propia imagen."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los menores tienen derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen. Este derecho comprende tambi\u00e9n la inviolabilidad del domicilio familiar y de la correspondencia, as\u00ed como del secreto de las comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La difusi\u00f3n de informaci\u00f3n o la utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes o nombre de los menores en los medios de comunicaci\u00f3n que puedan implicar una intromisi\u00f3n ileg\u00edtima en su intimidad, honra o reputaci\u00f3n, o que sea contraria a sus intereses, determinar\u00e1 la intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal, que instar\u00e1 de inmediato las medidas cautelares y de protecci\u00f3n previstas en la Ley y solicitar\u00e1 las indemnizaciones que correspondan por los perjuicios causados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Se considera intromisi\u00f3n ileg\u00edtima en el derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen del menor, cualquier utilizaci\u00f3n de su imagen o su nombre en los medios de comunicaci\u00f3n que pueda implicar menoscabo de su honra o reputaci\u00f3n, o que sea contraria a sus intereses incluso si consta el consentimiento del menor o de sus representantes legales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Sin perjuicio de las acciones de las que sean titulares los representantes legales del menor, corresponde en todo caso al Ministerio Fiscal su ejercicio, que podr\u00e1 actuar de oficio o a instancia del propio menor o de cualquier persona interesada, f\u00edsica, jur\u00eddica o entidad p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los padres o tutores y los poderes p\u00fablicos respetar\u00e1n estos derechos y los proteger\u00e1n frente a posibles ataques de terceros."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Derecho a la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los menores tienen derecho a buscar, recibir y utilizar la informaci\u00f3n adecuada a su desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los padres o tutores y los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n porque la informaci\u00f3n que reciban los menores sea veraz, plural y respetuosa con los principios constitucionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones p\u00fablicas incentivar\u00e1n la producci\u00f3n y difusi\u00f3n de materiales informativos y otros destinados a los menores, que respeten los criterios enunciados, al mismo tiempo que facilitar\u00e1n el acceso de los menores a los servicios de informaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, bibliotecas y dem\u00e1s servicios culturales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En particular, velar\u00e1n porque los medios de comunicaci\u00f3n en sus mensajes dirigidos a menores promuevan los valores de igualdad, solidaridad y respeto a los dem\u00e1s, eviten im\u00e1genes de violencia, explotaci\u00f3n en las relaciones interpersonales o que reflejen un trato degradante o sexista."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Para garantizar que la publicidad o mensajes dirigidos a menores o emitidos en la programaci\u00f3n dirigida a \u00e9stos, no les perjudique moral o f\u00edsicamente, podr\u00e1 ser regulada por normas especiales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Sin perjuicio de otros sujetos legitimados, corresponde en todo caso al Ministerio Fiscal y a las Administraciones p\u00fablicas competentes en materia de protecci\u00f3n de menores el ejercicio de las acciones de cese y rectificaci\u00f3n de publicidad il\u00edcita."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Libertad ideol\u00f3gica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El menor tiene derecho a la libertad de ideolog\u00eda, conciencia y religi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El ejercicio de los derechos dimanantes de esta libertad tiene \u00fanicamente las limitaciones prescritas por la Ley y el respeto de los derechos y libertades fundamentales de los dem\u00e1s."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los padres o tutores tienen el derecho y el deber de cooperar para que el menor ejerza esta libertad de modo que contribuya a su desarrollo integral."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Derecho de participaci\u00f3n, asociaci\u00f3n y reuni\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los menores tienen derecho a participar plenamente en la vida social, cultural, art\u00edstica y recreativa de su entorno, as\u00ed como a una incorporaci\u00f3n progresiva a la ciudadan\u00eda activa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la constituci\u00f3n de \u00f3rganos de participaci\u00f3n de los menores y de las organizaciones sociales de infancia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los menores tienen el derecho de asociaci\u00f3n que, en especial, comprende:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El derecho a formar parte de asociaciones y organizaciones juveniles de los partidos pol\u00edticos y sindicatos, de acuerdo con la Ley y los Estatutos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El derecho a promover asociaciones infantiles y juveniles e inscribirlas de conformidad con la Ley. Los menores podr\u00e1n formar parte de los \u00f3rganos directivos de estas asociaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para que las asociaciones infantiles y juveniles puedan obligarse civilmente, deber\u00e1n haber nombrado, de acuerdo con sus Estatutos, un representante legal con plena capacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Cuando la pertenencia de un menor o de sus padres a una asociaci\u00f3n impida o perjudique al desarrollo integral del menor, cualquier interesado, persona f\u00edsica o jur\u00eddica, o entidad p\u00fablica, podr\u00e1 dirigirse al Ministerio Fiscal para que promueva las medidas jur\u00eddicas de protecci\u00f3n que estime necesarias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los menores tienen derecho a participar en reuniones p\u00fablicas y manifestaciones pac\u00edficas, convocadas en los t\u00e9rminos establecidos por la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En iguales t\u00e9rminos, tienen tambi\u00e9n derecho a promoverlas y convocarlas con el consentimiento expreso de sus padres, tutores o guardadores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Derecho a la libertad de expresi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los menores gozan del derecho a la libertad de expresi\u00f3n en los t\u00e9rminos constitucionalmente previstos. Esta libertad de expresi\u00f3n tiene tambi\u00e9n su l\u00edmite en la protecci\u00f3n de la intimidad y la imagen del propio menor recogida en el art\u00edculo 4 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. En especial, el derecho a la libertad de expresi\u00f3n de los menores se extiende:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n de sus opiniones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A la edici\u00f3n y producci\u00f3n de medios de difusi\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Al acceso a las ayudas que las Administraciones p\u00fablicas establezcan con tal fin."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El ejercicio de este derecho podr\u00e1 estar sujeto a las restricciones que prevea la Ley para garantizar el respeto de los derechos de los dem\u00e1s o la protecci\u00f3n de la seguridad, salud, moral u orden p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Derecho a ser o\u00eddo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El menor tiene derecho a ser o\u00eddo, tanto en el \u00e1mbito familiar como en cualquier procedimiento administrativo o judicial en que est\u00e9 directamente implicado y que conduzca a una decisi\u00f3n que afecte a su esfera personal, familiar o social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los procedimientos judiciales, las comparecencias del menor se realizar\u00e1n de forma adecuada a su situaci\u00f3n y al desarrollo evolutivo de \u00e9ste, cuidando de preservar su intimidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se garantizar\u00e1 que el menor pueda ejercitar este derecho por s\u00ed mismo o a trav\u00e9s de la persona que designe para que le represente, cuando tenga suficiente juicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "No obstante, cuando ello no sea posible o no convenga al inter\u00e9s del menor, podr\u00e1 conocerse su opini\u00f3n por medio de sus representantes legales, siempre que no sean parte interesada ni tengan intereses contrapuestos a los del menor, o a trav\u00e9s de otras personas que por su profesi\u00f3n o relaci\u00f3n de especial confianza con \u00e9l puedan transmitirla objetivamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Cuando el menor solicite ser o\u00eddo directamente o por medio de persona que le represente, la denegaci\u00f3n de la audiencia ser\u00e1 motivada y comunicada al Ministerio Fiscal y a aqu\u00e9llos."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Medidas y principios rectores de la acci\u00f3n administrativa"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Medidas para facilitar el ejercicio de los derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los menores tienen derecho a recibir de las Administraciones p\u00fablicas la asistencia adecuada para el efectivo ejercicio de sus derechos y que se garantice su respeto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Para la defensa y garant\u00eda de sus derechos el menor puede:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Solicitar la protecci\u00f3n y tutela de la entidad p\u00fablica competente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Poner en conocimiento del Ministerio Fiscal las situaciones que considere que atentan contra sus derechos con el fin de que \u00e9ste promueva las acciones oportunas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Plantear sus quejas ante el Defensor del Pueblo. A tal fin, uno de los Adjuntos de dicha instituci\u00f3n se har\u00e1 cargo de modo permanente de los asuntos relacionados con los menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Solicitar los recursos sociales disponibles de las Administraciones p\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los menores extranjeros que se encuentren en Espa\u00f1a tienen derecho a la educaci\u00f3n. Tienen derecho a la asistencia sanitaria y a los dem\u00e1s servicios p\u00fablicos los menores extranjeros que se hallen en situaci\u00f3n de riesgo o bajo la tutela o guarda de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente, aun cuando no residieran legalmente en Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Una vez constituida la guarda o tutela a que se refiere el apartado anterior de este art\u00edculo, la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente facilitar\u00e1 a los menores extranjeros la documentaci\u00f3n acreditativa de su situaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. Principios rectores de la acci\u00f3n administrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Administraciones p\u00fablicas facilitar\u00e1n a los menores la asistencia adecuada para el ejercicio de sus derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas, en los \u00e1mbitos que les son propios articular\u00e1n pol\u00edticas integrales encaminadas al desarrollo de la infancia por medio de los medios oportunos, de modo muy especial, cuanto se refiera a los derechos enumerados en esta Ley. Los menores tienen derecho a acceder a tales servicios por s\u00ed mismos o a trav\u00e9s de sus padres o tutores o instituciones en posici\u00f3n equivalente, quienes a su vez, tienen el deber de utilizarlos en beneficio de los menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se impulsar\u00e1n pol\u00edticas compensatorias dirigidas a corregir las desigualdades sociales. En todo caso, el contenido esencial de los derechos del menor no podr\u00e1 quedar afectado por falta de recursos sociales b\u00e1sicos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas deber\u00e1n tener en cuenta las necesidades del menor al ejercer sus competencias, especialmente en materia de control sobre productos alimenticios, consumo, vivienda, educaci\u00f3n, sanidad, cultura, deporte, espect\u00e1culos, medios de comunicaci\u00f3n, transportes y espacios libres en las ciudades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones p\u00fablicas tendr\u00e1n particularmente en cuenta la adecuada regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de aquellos espacios, centros y servicios, en los que permanecen habitualmente ni\u00f1os y ni\u00f1as, en lo que se refiere a sus condiciones f\u00edsico-ambientales, higi\u00e9nico-sanitarias y de recursos humanos y a sus proyectos educativos, participaci\u00f3n de los menores y dem\u00e1s condiciones que contribuyan a asegurar sus derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Ser\u00e1n principios rectores de la actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos, los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La supremac\u00eda del inter\u00e9s del menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El mantenimiento del menor en el medio familiar de origen salvo que no sea conveniente para su inter\u00e9s."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Su integraci\u00f3n familiar y social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La prevenci\u00f3n de todas aquellas situaciones que puedan perjudicar su desarrollo personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Sensibilizar a la poblaci\u00f3n ante situaciones de indefensi\u00f3n del menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Promover la participaci\u00f3n y la solidaridad social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) La objetividad, imparcialidad y seguridad jur\u00eddica en la actuaci\u00f3n protectora garantizando el car\u00e1cter colegiado e interdisciplinar en la adopci\u00f3n de medidas."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Actuaciones en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n social del menor e instituciones de protecci\u00f3n de menores"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Actuaciones en situaciones de desprotecci\u00f3n social del menor"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Actuaciones de protecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La protecci\u00f3n del menor por los poderes p\u00fablicos se realizar\u00e1 mediante la prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de situaciones de riesgo, con el establecimiento de los servicios adecuados para tal fin, el ejercicio de la guarda, y, en los casos de desamparo, la asunci\u00f3n de la tutela por ministerio de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los poderes p\u00fablicos velar\u00e1n para que los padres, tutores o guardadores desarrollen adecuadamente sus responsabilidades, y facilitar\u00e1n servicios accesibles en todas las \u00e1reas que afectan al desarrollo del menor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Obligaciones de los ciudadanos y deber de reserva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Toda persona o autoridad, y especialmente aquellos que por su profesi\u00f3n o funci\u00f3n, detecten una situaci\u00f3n de riesgo o posible desamparo de un menor, lo comunicar\u00e1n a la autoridad o sus agentes m\u00e1s pr\u00f3ximos, sin perjuicio de prestarle el auxilio inmediato que precise."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cualquier persona o autoridad que tenga conocimiento de que un menor no est\u00e1 escolarizado o no asiste al centro escolar de forma habitual y sin justificaci\u00f3n, durante el per\u00edodo obligatorio, deber\u00e1 ponerlo en conocimiento de las autoridades p\u00fablicas competentes, que adoptar\u00e1n las medidas necesarias para su escolarizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las autoridades y las personas que por su profesi\u00f3n o funci\u00f3n conozcan el caso actuar\u00e1n con la debida reserva."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En las actuaciones se evitar\u00e1 toda interferencia innecesaria en la vida del menor."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 14. Atenci\u00f3n inmediata."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las autoridades y servicios p\u00fablicos tienen obligaci\u00f3n de prestar la atenci\u00f3n inmediata que precise cualquier menor, de actuar si corresponde a su \u00e1mbito de competencias o de dar traslado en otro caso al \u00f3rgano competente y de poner los hechos en conocimiento de los representantes legales del menor, o cuando sea necesario, del Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Principio de colaboraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En toda intervenci\u00f3n se procurar\u00e1 contar con la colaboraci\u00f3n del menor y su familia y no interferir en su vida escolar, social o laboral."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades p\u00fablicas competentes en materia de protecci\u00f3n de menores estar\u00e1n obligadas a verificar la situaci\u00f3n denunciada y a adoptar las medidas necesarias para resolverla en funci\u00f3n del resultado de aquella actuaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Actuaciones en situaciones de riesgo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En situaciones de riesgo de cualquier \u00edndole que perjudiquen el desarrollo personal o social del menor, que no requieran la asunci\u00f3n de la tutela por ministerio de la Ley, la actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos deber\u00e1 garantizar en todo caso los derechos que le asisten y se orientar\u00e1 a disminuir los factores de riesgo y dificultad social que incidan en la situaci\u00f3n personal y social en que se encuentra y a promover los factores de protecci\u00f3n del menor y su familia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Una vez apreciada la situaci\u00f3n de riesgo, la entidad p\u00fablica competente en materia de protecci\u00f3n de menores pondr\u00e1 en marcha las actuaciones pertinentes para reducirla y realizar\u00e1 el seguimiento de la evoluci\u00f3n del menor en la familia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Actuaciones en situaci\u00f3n de desamparo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando la entidad p\u00fablica competente considere que el menor se encuentra en situaci\u00f3n de desamparo, actuar\u00e1 en la forma prevista en el art\u00edculo 172 y siguientes del C\u00f3digo Civil, asumiendo la tutela de aqu\u00e9l, adoptando las oportunas medidas de protecci\u00f3n y poni\u00e9ndolo en conocimiento del Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Cada entidad p\u00fablica designar\u00e1 el \u00f3rgano que ejercer\u00e1 la tutela de acuerdo con sus estructuras org\u00e1nicas de funcionamiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Guarda de menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Adem\u00e1s de la guarda de los menores tutelados por encontrarse en situaci\u00f3n de desamparo, la entidad p\u00fablica podr\u00e1 asumir la guarda en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 172 del C\u00f3digo Civil, cuando los padres o tutores no puedan cuidar de un menor o cuando as\u00ed lo acuerde el Juez en los casos en que legalmente proceda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Acogimiento familiar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El acogimiento familiar, de acuerdo con su finalidad y con independencia del procedimiento en que se acuerde, revestir\u00e1 las modalidades establecidas en el C\u00f3digo Civil."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Servicios especializados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Cuando la entidad p\u00fablica acuerde la acogida residencial de un menor, teniendo en cuenta que es necesario que tenga una experiencia de vida familiar, principalmente en la primera infancia, procurar\u00e1 que el menor permanezca internado durante el menor tiempo posible, salvo que convenga al inter\u00e9s del menor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Todos los servicios, hogares funcionales o centros dirigidos a menores, deber\u00e1n estar autorizados y acreditados por la entidad p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La entidad p\u00fablica regular\u00e1 de manera diferenciada el r\u00e9gimen de funcionamiento de los servicios especializados y los inscribir\u00e1 en el registro correspondiente a las entidades y servicios de acuerdo con sus disposiciones, prestando especial atenci\u00f3n a la seguridad, sanidad, n\u00famero y cualificaci\u00f3n profesional de su personal, proyecto educativo, participaci\u00f3n de los menores en su funcionamiento interno, y dem\u00e1s condiciones que contribuyan a asegurar sus derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A los efectos de asegurar la protecci\u00f3n de los derechos de los menores, la entidad p\u00fablica competente en materia de protecci\u00f3n de menores deber\u00e1 realizar la inspecci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los centros y servicios semestralmente y siempre que as\u00ed lo exijan las circunstancias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Asimismo, el Ministerio Fiscal deber\u00e1 ejercer su vigilancia sobre todos los centros que acogen menores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Informaci\u00f3n a los familiares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La entidad p\u00fablica que tenga menores bajo su guarda o tutela deber\u00e1 informar a los padres, tutores o guardadores sobre la situaci\u00f3n de aqu\u00e9llos cuando no exista resoluci\u00f3n judicial que lo proh\u00edba."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De la tutela"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. Indices de tutelas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para el ejercicio de la funci\u00f3n de vigilancia de la tutela que atribuyen al Ministerio Fiscal los art\u00edculos 174 y 232 del C\u00f3digo Civil, se llevar\u00e1 en cada Fiscal\u00eda un Indice de Tutelas de Menores."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "De la adopci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. Adopci\u00f3n de menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La adopci\u00f3n se ajustar\u00e1 a lo establecido por la legislaci\u00f3n civil aplicable."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. Adopci\u00f3n internacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En materia de adopci\u00f3n internacional, corresponde a las entidades p\u00fablicas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) La recepci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de las solicitudes, ya sea directamente o a trav\u00e9s de entidades debidamente acreditadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La expedici\u00f3n, en todo caso, de los certificados de idoneidad y, cuando lo exija el pa\u00eds de origen del adoptando, la expedici\u00f3n del compromiso de seguimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La acreditaci\u00f3n, control, inspecci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de directrices de actuaci\u00f3n de las entidades que realicen funciones de mediaci\u00f3n en su \u00e1mbito territorial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las funciones de mediaci\u00f3n a realizar por las entidades acreditadas ser\u00e1n las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u2013 Informaci\u00f3n y asesoramiento a los interesados en materia de adopci\u00f3n internacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u2013 Intervenci\u00f3n en la tramitaci\u00f3n de expedientes de adopci\u00f3n ante las autoridades competentes, tanto espa\u00f1olas como extranjeras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u2013 Asesoramiento y apoyo a los solicitantes de adopci\u00f3n en los tr\u00e1mites y gestiones que deben realizar en Espa\u00f1a y en el extranjero."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "S\u00f3lo podr\u00e1n ser acreditadas las entidades sin \u00e1nimo de lucro inscritas en el registro correspondiente, que tengan como finalidad en sus estatutos la protecci\u00f3n de menores, dispongan de los medios materiales y equipos pluridisciplinares necesarios para el desarrollo de las funciones encomendadas y est\u00e9n dirigidas y administradas por personas cualificadas por su integridad moral y por su formaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la adopci\u00f3n internacional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades p\u00fablicas podr\u00e1n retirar la acreditaci\u00f3n concedida, mediante expediente contradictorio a aquellas entidades de mediaci\u00f3n que dejen de cumplir las condiciones que motivaran su concesi\u00f3n o que infrinjan en su actuaci\u00f3n el ordenamiento jur\u00eddico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La comunicaci\u00f3n entre las autoridades centrales espa\u00f1olas competentes y las autoridades competentes de otros Estados se coordinar\u00e1 de acuerdo con lo previsto en el Convenio relativo a la Protecci\u00f3n del Ni\u00f1o y a la Cooperaci\u00f3n en materia de Adopci\u00f3n Internacional, hecho en La Haya el 29 de mayo de 1993 y ratificado por Espa\u00f1a mediante Instrumento de 30 de junio de 1995."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En las adopciones internacionales nunca podr\u00e1n producirse beneficios financieros distintos de aqu\u00e9llos que fueran precisos para cubrir los gastos estrictamente necesarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las entidades p\u00fablicas competentes crear\u00e1n un registro de reclamaciones formuladas por las personas que acudan a las entidades acreditadas de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se aplicar\u00e1n las normas de la jurisdicci\u00f3n voluntaria a las actuaciones que se sigan:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00ba Para adoptar las medidas previstas en el art\u00edculo 158 del C\u00f3digo Civil."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba Contra las resoluciones que declaren el desamparo y la asunci\u00f3n de la tutela por ministerio de la Ley y la idoneidad de los solicitantes de adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba Para cualesquiera otras reclamaciones frente a resoluciones de las entidades p\u00fablicas que surjan con motivo del ejercicio de sus funciones en materia de tutela o guarda de menores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el indicado procedimiento, los recursos se admitir\u00e1n, en todo caso en un solo efecto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quedar\u00e1 siempre a salvo el ejercicio de las acciones en la v\u00eda judicial ordinaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para la inscripci\u00f3n en el Registro espa\u00f1ol de las adopciones constituidas en el extranjero, el encargado del Registro apreciar\u00e1 la concurrencia de los requisitos del art\u00edculo 9.5 del C\u00f3digo Civil."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Con excepci\u00f3n de las declaraciones de incapacitaci\u00f3n y de prodigalidad, las dem\u00e1s actuaciones judiciales previstas en los T\u00edtulos IX y X del Libro I del C\u00f3digo Civil se ajustar\u00e1n al procedimiento previsto para la jurisdicci\u00f3n voluntaria, con las siguientes particularidades:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00aa Tanto el Juez como el Ministerio Fiscal actuar\u00e1n de oficio en inter\u00e9s del menor o incapaz, adoptando y proponiendo las medidas, diligencias y pruebas que estimen oportunas. Suplir\u00e1n la pasividad de los particulares y les asesorar\u00e1n sobre sus derechos y sobre el modo de subsanar los defectos de sus solicitudes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00aa No ser\u00e1 necesaria la intervenci\u00f3n de Abogado ni de Procurador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00aa La oposici\u00f3n de alg\u00fan interesado se ventilar\u00e1 en el mismo procedimiento, sin convertirlo en contencioso."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria \u00fanica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los procedimientos iniciados con anterioridad a la entrada en vigor de esta Ley se regir\u00e1n por la normativa anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Queda derogado el Decreto de 2 de julio de 1948 por el que se aprueba el texto refundido de la Legislaci\u00f3n sobre Protecci\u00f3n de Menores y cuantas normas se opongan a la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 9.4 del C\u00f3digo Civil, tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl car\u00e1cter y contenido de la filiaci\u00f3n, incluida la adoptiva y las relaciones paterno-filiales, se regir\u00e1n por la Ley personal del hijo y si no pudiera determinarse \u00e9sta, se estar\u00e1 a la de la residencia habitual del hijo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 9.5 del C\u00f3digo Civil, p\u00e1rrafos tercero, cuarto y quinto, tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abPara la constituci\u00f3n de la adopci\u00f3n, los C\u00f3nsules espa\u00f1oles tendr\u00e1n las mismas atribuciones que el Juez, siempre que el adoptante sea espa\u00f1ol y el adoptando est\u00e9 domiciliado en la demarcaci\u00f3n consular. La propuesta previa ser\u00e1 formulada por la entidad p\u00fablica correspondiente al \u00faltimo lugar de residencia del adoptante en Espa\u00f1a. Si el adoptante no tuvo residencia en Espa\u00f1a en los dos \u00faltimos a\u00f1os, no ser\u00e1 necesaria propuesta previa, pero el C\u00f3nsul recabar\u00e1 de las autoridades del lugar de residencia de aqu\u00e9l informes suficientes para valorar su idoneidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En la adopci\u00f3n constituida por la competente autoridad extranjera, la Ley del adoptando regir\u00e1 en cuanto a capacidad y consentimientos necesarios. Los consentimientos exigidos por tal Ley podr\u00e1n prestarse ante una autoridad del pa\u00eds en que se inici\u00f3 la constituci\u00f3n o, posteriormente, ante cualquier otra autoridad competente. En su caso, para la adopci\u00f3n de un espa\u00f1ol ser\u00e1 necesario el consentimiento de la entidad p\u00fablica correspondiente a la \u00faltima residencia del adoptando en Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No ser\u00e1 reconocida en Espa\u00f1a como adopci\u00f3n la constituida en el extranjero por adoptante espa\u00f1ol, si los efectos de aqu\u00e9lla no se corresponden con los previstos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola. Tampoco lo ser\u00e1, mientras la entidad p\u00fablica competente no haya declarado la idoneidad del adoptante, si \u00e9ste fuera espa\u00f1ol y estuviera domiciliado en Espa\u00f1a al tiempo de la adopci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 149 del C\u00f3digo Civil, tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl obligado a prestar alimentos podr\u00e1, a su elecci\u00f3n, satisfacerlos, o pagando la pensi\u00f3n que se fije, o recibiendo y manteniendo en su propia casa al que tiene derecho a ellos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Esta elecci\u00f3n no ser\u00e1 posible en cuanto contradiga la situaci\u00f3n de convivencia determinada para el alimentista por las normas aplicables o por resoluci\u00f3n judicial. Tambi\u00e9n podr\u00e1 ser rechazada cuando concurra justa causa o perjudique el inter\u00e9s del alimentista menor de edad.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 158 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl Juez, de oficio o a instancia del propio hijo, de cualquier pariente o del Ministerio Fiscal, dictar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Las medidas convenientes para asegurar la prestaci\u00f3n de alimentos y proveer a las futuras necesidades del hijo, en caso de incumplimiento de este deber, por sus padres."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Las disposiciones apropiadas a fin de evitar a los hijos perturbaciones da\u00f1osas en los casos de cambio de titular de la potestad de guarda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba En general, las dem\u00e1s disposiciones que considere oportunas, a fin de apartar al menor de un peligro o de evitarle perjuicios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Todas estas medidas podr\u00e1n adoptarse dentro de cualquier proceso civil o penal o bien en un procedimiento de jurisdicci\u00f3n voluntaria.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 172 del C\u00f3digo Civil queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La entidad p\u00fablica a la que, en el respectivo territorio, est\u00e9 encomendada la protecci\u00f3n de los menores, cuando constate que un menor se encuentra en situaci\u00f3n de desamparo, tiene por ministerio de la Ley la tutela del mismo y deber\u00e1 adoptar las medidas de protecci\u00f3n necesarias para su guarda, poni\u00e9ndolo en conocimiento del Ministerio Fiscal, y notificando en legal forma a los padres, tutores o guardadores, en un plazo de cuarenta y ocho horas. Siempre que sea posible, en el momento de la notificaci\u00f3n se les informar\u00e1 de forma presencial y de modo claro y comprensible de las causas que dieron lugar a la intervenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n y de los posibles efectos de la decisi\u00f3n adoptada."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Se considera como situaci\u00f3n de desamparo la que se produce de hecho a causa del incumplimiento, o del imposible o inadecuado ejercicio de los deberes de protecci\u00f3n establecidos por las leyes para la guarda de los menores, cuando \u00e9stos queden privados de la necesaria asistencia moral o material."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La asunci\u00f3n de la tutela atribuida a la entidad p\u00fablica lleva consigo la suspensi\u00f3n de la patria potestad o de la tutela ordinaria. No obstante, ser\u00e1n v\u00e1lidos los actos de contenido patrimonial que realicen los padres o tutores en representaci\u00f3n del menor y que sean beneficiosos para \u00e9l."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Cuando los padres o tutores, por circunstancias graves, no puedan cuidar al menor, podr\u00e1n solicitar de la entidad p\u00fablica competente que \u00e9sta asuma su guarda durante el tiempo necesario."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La entrega de la guarda se har\u00e1 constar por escrito dejando constancia de que los padres o tutores han sido informados de las responsabilidades que siguen manteniendo respecto del hijo, as\u00ed como de la forma en que dicha guarda va a ejercerse por la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Cualquier variaci\u00f3n posterior de la forma de ejercicio ser\u00e1 fundamentada y comunicada a aqu\u00e9llos y al Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Asimismo, se asumir\u00e1 la guarda por la entidad p\u00fablica cuando as\u00ed lo acuerde el Juez en los casos en que legalmente proceda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. La guarda asumida a solicitud de los padres o tutores o como funci\u00f3n de la tutela por ministerio de la Ley, se realizar\u00e1 mediante el acogimiento familiar o el acogimiento residencial. El acogimiento familiar se ejercer\u00e1 por la persona o personas que determine la entidad p\u00fablica. El acogimiento residencial se ejercer\u00e1 por el Director del centro donde sea acogido el menor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. Se buscar\u00e1 siempre el inter\u00e9s del menor y se procurar\u00e1, cuando no sea contrario a ese inter\u00e9s, su reinserci\u00f3n en la propia familia y que la guarda de los hermanos se conf\u00ede a una misma instituci\u00f3n o persona."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5. Si surgieren problemas graves de convivencia entre el menor y la persona o personas a quien hubiere sido confiado en guarda, aqu\u00e9l o persona interesada podr\u00e1 solicitar la remoci\u00f3n de \u00e9sta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6. Las resoluciones que aprecien el desamparo y declaren la asunci\u00f3n de la tutela por ministerio de la Ley ser\u00e1n recurribles ante la jurisdicci\u00f3n civil sin necesidad de reclamaci\u00f3n administrativa previa.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final sexta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 173 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. El acogimiento familiar produce la plena participaci\u00f3n del menor en la vida de familia e impone a quien lo recibe las obligaciones de velar por \u00e9l, tenerlo en su compa\u00f1\u00eda, alimentarlo, educarlo y procurarle una formaci\u00f3n integral. Este acogimiento se podr\u00e1 ejercer por la persona o personas que sustituyan al n\u00facleo familiar del menor o por responsable del hogar funcional."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. El acogimiento se formalizar\u00e1 por escrito, con el consentimiento de la entidad p\u00fablica, tenga o no la tutela o la guarda, de las personas que reciban al menor y de \u00e9ste si tuviera doce a\u00f1os cumplidos. Cuando fueran conocidos los padres que no estuvieran privados de la patria potestad, o el tutor, ser\u00e1 necesario tambi\u00e9n que presten o hayan prestado su consentimiento, salvo que se trate de un acogimiento familiar provisional a que hace referencia el apartado 3 de este art\u00edculo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El documento de formalizaci\u00f3n del acogimiento familiar, a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, incluir\u00e1 los siguientes extremos:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Los consentimientos necesarios."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Modalidad del acogimiento y duraci\u00f3n prevista para el mismo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba Los derechos y deberes de cada una de las partes, y en particular:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) La periodicidad de las visitas por parte de la familia del menor acogido."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) El sistema de cobertura por parte de la entidad p\u00fablica o de otros responsables civiles de los da\u00f1os que sufra el menor o de los que pueda causar a terceros."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "c) La asunci\u00f3n de los gastos de manutenci\u00f3n, educaci\u00f3n y atenci\u00f3n sanitaria."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "4.\u00ba El contenido del seguimiento que, en funci\u00f3n de la finalidad del acogimiento, vaya a realizar la entidad p\u00fablica, y el compromiso de colaboraci\u00f3n de la familia acogedora al mismo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5.\u00ba La compensaci\u00f3n econ\u00f3mica que, en su caso, vayan a recibir los acogedores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6.\u00ba Si los acogedores act\u00faan con car\u00e1cter profesionalizado o si el acogimiento se realiza en un hogar funcional, se se\u00f1alar\u00e1 expresamente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "7.\u00ba Informe de los servicios de atenci\u00f3n a menores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Dicho documento se remitir\u00e1 al Ministerio Fiscal."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3. Si los padres o el tutor no consienten o se oponen al mismo, el acogimiento s\u00f3lo podr\u00e1 ser acordado por el Juez, en inter\u00e9s del menor, conforme a los tr\u00e1mites de la Ley de Enjuiciamiento Civil. La propuesta de la entidad p\u00fablica contendr\u00e1 los mismos extremos referidos en el n\u00famero anterior."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante, la entidad p\u00fablica podr\u00e1 acordar en inter\u00e9s del menor, un acogimiento familiar provisional, que subsistir\u00e1 hasta tanto se produzca resoluci\u00f3n judicial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La entidad p\u00fablica, una vez realizadas las diligencias oportunas, y concluido el expediente, deber\u00e1 presentar la propuesta al Juez de manera inmediata y, en todo caso, en el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4. El acogimiento del menor cesar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Por decisi\u00f3n judicial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Por decisi\u00f3n de las personas que lo tienen acogido, previa comunicaci\u00f3n de \u00e9stas a la entidad p\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba A petici\u00f3n del tutor o de los padres que tengan la patria potestad y reclamen su compa\u00f1\u00eda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4.\u00ba Por decisi\u00f3n de la entidad p\u00fablica que tenga la tutela o guarda del menor, cuando lo considere necesario para salvaguardar el inter\u00e9s de \u00e9ste o\u00eddos los acogedores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 precisa resoluci\u00f3n judicial de cesaci\u00f3n cuando el acogimiento haya sido dispuesto por el Juez."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "5. Todas las actuaciones de formalizaci\u00f3n y cesaci\u00f3n del acogimiento se practicar\u00e1n con la obligada reserva.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se introduce en el C\u00f3digo Civil un nuevo art\u00edculo con el n\u00famero 173 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 173 bis."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El acogimiento familiar, podr\u00e1 adoptar las siguientes modalidades atendiendo a su finalidad:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "1.\u00ba Acogimiento familiar simple, que tendr\u00e1 car\u00e1cter transitorio, bien porque de la situaci\u00f3n del menor se prevea la reinserci\u00f3n de \u00e9ste en su propia familia bien en tanto se adopte una medida de protecci\u00f3n que revista un car\u00e1cter m\u00e1s estable."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Acogimiento familiar permanente, cuando la edad u otras circunstancias del menor y su familia as\u00ed lo aconsejen y as\u00ed lo informen los servicios de atenci\u00f3n al menor. En tal supuesto, la entidad p\u00fablica podr\u00e1 solicitar del Juez que atribuya a los acogedores aquellas facultades de la tutela que faciliten el desempe\u00f1o de sus responsabilidades, atendiendo en todo caso al inter\u00e9s superior del menor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba Acogimiento familiar preadoptivo, que se formalizar\u00e1 por la entidad p\u00fablica cuando \u00e9sta eleve la propuesta de adopci\u00f3n del menor, informada por los servicios de atenci\u00f3n al menor, ante la autoridad judicial, siempre que los acogedores re\u00fanan los requisitos necesarios para adoptar, hayan sido seleccionados y hayan prestado ante la entidad p\u00fablica su consentimiento a la adopci\u00f3n, y se encuentre el menor en situaci\u00f3n jur\u00eddica adecuada para su adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La entidad p\u00fablica podr\u00e1 formalizar, asimismo, un acogimiento familiar preadoptivo cuando considere, con anterioridad a la presentaci\u00f3n de la propuesta de adopci\u00f3n, que fuera necesario establecer un per\u00edodo de adaptaci\u00f3n del menor a la familia. Este per\u00edodo ser\u00e1 lo m\u00e1s breve posible y, en todo caso, no podr\u00e1 exceder del plazo de un a\u00f1o.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final octava."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 174.2 del C\u00f3digo Civil queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab2. A tal fin, la entidad p\u00fablica le dar\u00e1 noticia inmediata de los nuevos ingresos de menores y le remitir\u00e1 copia de las resoluciones administrativas y de los escritos de formalizaci\u00f3n relativos a la constituci\u00f3n, variaci\u00f3n y cesaci\u00f3n de las tutelas, guardas y acogimientos. Igualmente le dar\u00e1 cuenta de cualquier novedad de inter\u00e9s en las circunstancias del menor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El Fiscal habr\u00e1 de comprobar, al menos semestralmente, la situaci\u00f3n del menor, y promover\u00e1 ante el Juez las medidas de protecci\u00f3n que estime necesarias.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final novena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 175.1 del C\u00f3digo Civil queda redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La adopci\u00f3n requiere que el adoptante sea mayor de veinticinco a\u00f1os. En la adopci\u00f3n por ambos c\u00f3nyuges basta que uno de ellos haya alcanzado dicha edad. En todo caso, el adoptante habr\u00e1 de tener, por lo menos, catorce a\u00f1os m\u00e1s que el adoptado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final d\u00e9cima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 176 del C\u00f3digo Civil quedar\u00e1 redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. La adopci\u00f3n se constituye por resoluci\u00f3n judicial, que tendr\u00e1 en cuenta siempre el inter\u00e9s del adoptando y la idoneidad del adoptante o adoptantes para el ejercicio de la patria potestad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Para iniciar el expediente de adopci\u00f3n es necesaria la propuesta previa de la entidad p\u00fablica a favor del adoptante o adoptantes que dicha entidad p\u00fablica haya declarado id\u00f3neos para el ejercicio de la patria potestad. La declaraci\u00f3n de idoneidad podr\u00e1 ser previa a la propuesta."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No obstante, no se requiere propuesta cuando en el adoptando concurra alguna de las circunstancias siguientes:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00aa Ser hu\u00e9rfano y pariente del adoptante en tercer grado por consanguinidad o afinidad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00aa Ser hijo del consorte del adoptante."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00aa Llevar m\u00e1s de un a\u00f1o acogido legalmente bajo la medida de un acogimiento preadoptivo o haber estado bajo su tutela por el mismo tiempo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4.\u00aa Ser mayor de edad o menor emancipado."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. En los tres primeros supuestos del apartado anterior podr\u00e1 constituirse la adopci\u00f3n, aunque el adoptante hubiere fallecido, si \u00e9ste hubiese prestado ya ante el Juez su consentimiento. Los efectos de la resoluci\u00f3n judicial en este caso se retrotraer\u00e1n a la fecha de prestaci\u00f3n de tal consentimiento.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final und\u00e9cima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 177 del C\u00f3digo Civil quedar\u00e1 redactado como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00ab1. Habr\u00e1n de consentir la adopci\u00f3n, en presencia del Juez, el adoptante o adoptantes y el adoptando mayor de doce a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2. Deber\u00e1n asentir a la adopci\u00f3n en la forma establecida en la Ley de Enjuiciamiento Civil:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba El c\u00f3nyuge del adoptante, salvo que medie separaci\u00f3n legal por sentencia firme o separaci\u00f3n de hecho por mutuo acuerdo que conste fehacientemente."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Los padres del adoptando que no se hallare emancipado, a menos que estuvieran privados de la patria potestad por sentencia firme o incursos en causa legal para tal privaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 apreciarse en procedimiento judicial contradictorio, el cual podr\u00e1 tramitarse como dispone el art\u00edculo 1.827 de la Ley de Enjuiciamiento Civil."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "No ser\u00e1 necesario el asentimiento cuando los que deban prestarlo se encuentren imposibilitados para ello, imposibilidad que se apreciar\u00e1 motivadamente en la resoluci\u00f3n judicial que constituya la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "El asentimiento de la madre no podr\u00e1 prestarse hasta que hayan transcurrido treinta d\u00edas desde el parto."
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "3. Deber\u00e1n ser simplemente o\u00eddos por el Juez:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Los padres que no hayan sido privados de la patria potestad, cuando su asentimiento no sea necesario para la adopci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba El tutor y, en su caso, el guardador o guardadores."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba El adoptando menor de doce a\u00f1os, si tuviere suficiente juicio."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4.\u00ba La entidad p\u00fablica, a fin de apreciar la idoneidad del adoptante, cuando el adoptando lleve m\u00e1s de un a\u00f1o acogido legalmente por aqu\u00e9l.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final duod\u00e9cima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 211 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl internamiento por raz\u00f3n de trastorno ps\u00edquico, de una persona que no est\u00e9 en condiciones de decidirlo por s\u00ed, aunque est\u00e9 sometida a la patria potestad, requerir\u00e1 autorizaci\u00f3n judicial. Esta ser\u00e1 previa al internamiento, salvo que razones de urgencia hiciesen necesaria la inmediata adopci\u00f3n de la medida, de la que se dar\u00e1 cuenta cuanto antes al Juez y, en todo caso, dentro del plazo de veinticuatro horas. El internamiento de menores, se realizar\u00e1 en todo caso en un establecimiento de salud mental adecuado a su edad, previo informe de los servicios de asistencia al menor.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimotercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 216 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 un segundo p\u00e1rrafo con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLas medidas y disposiciones previstas en el art\u00edculo 158 de este C\u00f3digo podr\u00e1n ser acordadas tambi\u00e9n por el Juez, de oficio o a instancia de cualquier interesado, en todos los supuestos de tutela o guarda, de hecho o de derecho, de menores e incapaces, en cuanto lo requiera el inter\u00e9s de \u00e9stos.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimocuarta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 234 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 un \u00faltimo p\u00e1rrafo con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSe considera beneficiosa para el menor la integraci\u00f3n en la vida de familia del tutor.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoquinta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 247 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSer\u00e1n removidos de la tutela los que despu\u00e9s de deferida incurran en causa legal de inhabilidad, o se conduzcan mal en el desempe\u00f1o de la tutela, por incumplimiento de los deberes propios del cargo o por notoria ineptitud de su ejercicio, o cuando surgieran problemas de convivencia graves y continuados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimosexta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El art\u00edculo 248 del C\u00f3digo Civil tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl Juez, de oficio o a solicitud del Ministerio Fiscal, del tutelado o de otra persona interesada, decretar\u00e1 la remoci\u00f3n del tutor, previa audiencia de \u00e9ste si, citado, compareciere. Asimismo, se dar\u00e1 audiencia al tutelado si tuviere suficiente juicio.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimos\u00e9ptima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un segundo p\u00e1rrafo al art\u00edculo 260 del C\u00f3digo Civil con la siguiente redacci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abNo obstante, la entidad p\u00fablica que asuma la tutela de un menor por ministerio de la Ley o la desempe\u00f1e por resoluci\u00f3n judicial no precisar\u00e1 prestar fianza.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimoctava."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los art\u00edculos del C\u00f3digo Civil que se relacionan a continuaci\u00f3n quedar\u00e1n redactados como sigue:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "P\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 166:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos padres deber\u00e1n recabar autorizaci\u00f3n judicial para repudiar la herencia o legado deferidos al hijo. Si el Juez denegase la autorizaci\u00f3n, la herencia s\u00f3lo podr\u00e1 ser aceptada a beneficio de inventario.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "P\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 185:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSer\u00e1n aplicables a los representantes dativos del ausente, en cuanto se adapten a su especial representaci\u00f3n, los preceptos que regulan el ejercicio de la tutela y las causas de inhabilidad, remoci\u00f3n y excusa de los tutores.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 271:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl tutor necesita autorizaci\u00f3n judicial:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "1.\u00ba Para internar al tutelado en un establecimiento de salud mental o de educaci\u00f3n o formaci\u00f3n especial."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "2.\u00ba Para enajenar o gravar bienes inmuebles, establecimientos mercantiles o industriales, objetos preciosos y valores mobiliarios de los menores o incapacitados, o celebrar contratos o realizar actos que tengan car\u00e1cter dispositivo y sean susceptibles de inscripci\u00f3n. Se except\u00faa la venta del derecho de suscripci\u00f3n preferente de acciones."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "3.\u00ba Para renunciar derechos, as\u00ed como transigir o someter a arbitraje cuestiones en que el tutelado estuviese interesado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "4.\u00ba Para aceptar sin beneficio de inventario cualquier herencia, o para repudiar \u00e9sta o las liberalidades."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "5.\u00ba Para hacer gastos extraordinarios en los bienes."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "6.\u00ba Para entablar demanda en nombre de los sujetos a tutela, salvo en los asuntos urgentes o de escasa cuant\u00eda."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "7.\u00ba Para ceder bienes en arrendamiento por tiempo superior a seis a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "8.\u00ba Para dar y tomar dinero a pr\u00e9stamo."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "9.\u00ba Para disponer a t\u00edtulo gratuito de bienes o derechos del tutelado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "10. Para ceder a terceros los cr\u00e9ditos que el tutelado tenga contra \u00e9l, o adquirir a t\u00edtulo oneroso los cr\u00e9ditos de terceros contra el tutelado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 272:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abNo necesitar\u00e1n autorizaci\u00f3n judicial la partici\u00f3n de herencia ni la divisi\u00f3n de cosa com\u00fan realizadas por el tutor, pero una vez practicadas requerir\u00e1n aprobaci\u00f3n judicial.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 273:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abAntes de autorizar o aprobar cualquiera de los actos comprendidos en los dos art\u00edculos anteriores, el Juez oir\u00e1 al Ministerio Fiscal y al tutelado, si fuese mayor de doce a\u00f1os o lo considera oportuno, y recabar\u00e1 los informes que le sean solicitados o estime pertinentes.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 300:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl Juez, en procedimiento de jurisdicci\u00f3n voluntaria, de oficio o a petici\u00f3n del Ministerio Fiscal, del propio menor o de cualquier persona capaz de comparecer en juicio, nombrar\u00e1 defensor a quien estime m\u00e1s id\u00f3neo para el cargo.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 753:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abTampoco surtir\u00e1 efecto la disposici\u00f3n testamentaria en favor de quien sea tutor o curador del testador, salvo cuando se haya hecho despu\u00e9s de aprobadas definitivamente las cuentas o, en el caso en que no tuviese que rendirse \u00e9stas, despu\u00e9s de la extinci\u00f3n de la tutela o curatela."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1n, sin embargo, v\u00e1lidas las disposiciones hechas en favor del tutor o curador que sea ascendiente, descendiente, hermano, hermana o c\u00f3nyuge del testador.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 996:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abSi la sentencia de incapacitaci\u00f3n por enfermedades o deficiencias f\u00edsicas o ps\u00edquicas no dispusiere otra cosa, el sometido a curatela podr\u00e1, asistido del curador, aceptar la herencia pura y simplemente o a beneficio de inventario.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "P\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 1.057:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLo dispuesto en este art\u00edculo y en el anterior se observar\u00e1 aunque entre los coherederos haya alguno sometido a patria potestad o tutela, o a curatela por prodigalidad o por enfermedades o deficiencias f\u00edsicas o ps\u00edquicas; pero el contador partidor deber\u00e1 en estos casos inventariar los bienes de la herencia, con citaci\u00f3n de los representantes legales o curadores de dichas personas.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.329:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl menor no emancipado que con arreglo a la Ley pueda casarse podr\u00e1 otorgar capitulaciones, pero necesitar\u00e1 el concurso y consentimiento de sus padres o tutor, salvo que se limite a pactar el r\u00e9gimen de separaci\u00f3n o el de participaci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.330:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl incapacitado judicialmente s\u00f3lo podr\u00e1 otorgar capitulaciones matrimoniales con la asistencia de sus padres, tutor o curador.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "N\u00famero 1.\u00ba del art\u00edculo 1.459:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos que desempe\u00f1en alg\u00fan cargo tutelar, los bienes de la persona o personas que est\u00e9n bajo su guarda o protecci\u00f3n.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "N\u00famero 3.\u00ba del art\u00edculo 1.700:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abPor muerte, insolvencia, incapacitaci\u00f3n o declaraci\u00f3n de prodigalidad de cualquiera de los socios, y en el caso previsto en el art\u00edculo 1.699.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "N\u00famero 3.\u00ba del art\u00edculo 1.732:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abPor muerte, incapacitaci\u00f3n, declaraci\u00f3n de prodigalidad, quiebra o insolvencia del mandante o del mandatario.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Quedan modificados los siguientes art\u00edculos del C\u00f3digo Civil:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los art\u00edculos 108, 823 y 980 quedan suprimidas, respectivamente, las palabras \u00abplena\u00bb, \u00abplena\u00bb y \u00abplenamente\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En los art\u00edculos 323 y 324 se sustituyen, respectivamente, las palabras \u00abtutor\u00bb y \u00abtutores\u00bb por \u00abcurador\u00bb y \u00abcuradores\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Queda suprimido el p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 163."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 171 se eliminan las palabras \u00abno se constituir\u00e1 la tutela, sino que\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Al final del \u00faltimo p\u00e1rrafo de este mismo art\u00edculo 171 se agrega la frase \u00abo curatela, seg\u00fan proceda\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El n\u00famero 1.\u00ba del art\u00edculo 234 se sustituye por el siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abAl c\u00f3nyuge que conviva con el tutelado.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el art\u00edculo 852 se sustituye \u00aby 5.\u00ba\u00bb por \u00ab, 5.\u00ba y 6.\u00ba\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el art\u00edculo 855 se sustituye \u00aby 6.\u00ba\u00bb por \u00ab, 5.\u00ba y 6.\u00ba\u00bb; \u00ab169\u00bb por \u00ab170\u00bb, y se suprime su \u00faltimo p\u00e1rrafo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Queda suprimido el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 992 y en el tercero, que pasar\u00e1 a ser segundo, se elimina la palabra \u00abtambi\u00e9n\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se agrega un segundo p\u00e1rrafo al art\u00edculo 1.060 del siguiente tenor:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abEl defensor judicial designado para representar a un menor o incapacitado en una partici\u00f3n, deber\u00e1 obtener la aprobaci\u00f3n del Juez, si \u00e9ste no hubiera dispuesto otra cosa al hacer el nombramiento.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El n\u00famero 2.\u00ba del art\u00edculo 1.263 queda sustituido por el siguiente:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abLos incapacitados.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el n\u00famero 1.\u00ba del art\u00edculo 1.291 las palabras \u00absin autorizaci\u00f3n judicial\u00bb sustituyen a \u00absin autorizaci\u00f3n del consejo de familia\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el art\u00edculo 1.338 se sustituyen las palabras \u00abEl menor\u00bb por \u00abEl menor no emancipado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el n\u00famero 1.\u00ba del art\u00edculo 1.393 se sustituyen las palabras \u00abdeclarado ausente\u00bb por \u00abdeclarado pr\u00f3digo, ausente\u00bb."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final decimonovena."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley de Enjuiciamiento Civil quedar\u00e1 modificada en el siguiente sentido:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los actuales art\u00edculos 1.910 a 1.918 de la Ley de Enjuiciamiento Civil pasar\u00e1n a integrar la Secci\u00f3n Tercera del T\u00edtulo IV del Libro III, titulada \u00abMedidas provisionales en relaci\u00f3n con los hijos de familia\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Secci\u00f3n Segunda del T\u00edtulo IV del Libro III, se denominar\u00e1 \u00abMedidas relativas al retorno de menores en los supuestos de sustracci\u00f3n internacional\u00bb y comprender\u00e1 los art\u00edculos 1.901 a 1.909, ambos inclusive, con el siguiente contenido:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "\u00abArt\u00edculo 1.901"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los supuestos en que, siendo aplicable un convenio internacional, se pretenda la restituci\u00f3n de un menor que hubiera sido objeto de un traslado o retenci\u00f3n il\u00edcita, se proceder\u00e1 de acuerdo con lo previsto en esta Secci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.902"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Ser\u00e1 competente el Juez de Primera Instancia en cuya demarcaci\u00f3n judicial se halle el menor que ha sido objeto de un traslado o retenci\u00f3n il\u00edcitos."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Podr\u00e1 promover el procedimiento la persona, instituci\u00f3n u organismo que tenga atribuido el derecho de custodia del menor, la autoridad central espa\u00f1ola encargada del cumplimiento de las obligaciones impuestas por el correspondiente convenio y, en representaci\u00f3n de \u00e9sta, la persona que designe dicha autoridad."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Las actuaciones se practicar\u00e1n con intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal y los interesados podr\u00e1n actuar bajo la direcci\u00f3n de Abogado."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "La tramitaci\u00f3n del procedimiento tendr\u00e1 car\u00e1cter preferente y deber\u00e1 realizarse en el plazo de seis semanas desde la fecha en que se hubiere solicitado ante el Juez la restituci\u00f3n del menor."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.903"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "A petici\u00f3n de quien promueva el procedimiento o del Ministerio Fiscal, el Juez podr\u00e1 adoptar la medida provisional de custodia del menor prevista en la Secci\u00f3n siguiente de esta Ley y cualquier otra medida de aseguramiento que estime pertinente."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.904"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Promovido el expediente mediante la solicitud a la que se acompa\u00f1ar\u00e1 la documentaci\u00f3n requerida por el correspondiente convenio internacional, el Juez dictar\u00e1, en el plazo de veinticuatro horas, resoluci\u00f3n en la que se requerir\u00e1 a la persona que ha sustra\u00eddo o retiene al menor, con los apercibimientos legales, para que en la fecha que se determine, que no podr\u00e1 exceder de los tres d\u00edas siguientes, comparezca en el juzgado con el menor y manifieste:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) Si accede voluntariamente a la restituci\u00f3n del menor a la persona, instituci\u00f3n y organismo que es titular del derecho de custodia; o, en otro caso,"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Si se opone a la restituci\u00f3n por existir alguna de las causas establecidas en el correspondiente convenio cuyo texto se acompa\u00f1ar\u00e1 al requerimiento."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.905"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si no compareciese el requerido, el Juez dispondr\u00e1 a continuaci\u00f3n del procedimiento de su rebeld\u00eda citando a los interesados y al Ministerio Fiscal a una comparecencia que tendr\u00e1 lugar en plazo no superior a los cinco d\u00edas siguientes y decretar\u00e1 las medidas provisionales que juzgue pertinentes en relaci\u00f3n con el menor."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En la comparecencia se oir\u00e1 al solicitante y al Ministerio Fiscal y en su caso y separadamente, al menor sobre su restituci\u00f3n. El Juez resolver\u00e1 por auto dentro de los dos d\u00edas siguientes a contar desde la fecha de la comparecencia, si procede o no la restituci\u00f3n, teniendo en cuenta el inter\u00e9s del menor y los t\u00e9rminos del correspondiente convenio."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.906"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si compareciese el requerido y accediere a la restituci\u00f3n voluntaria del menor, se levantar\u00e1 acta, acordando el Juez, mediante auto, la conclusi\u00f3n del procedimiento y la entrega del menor a la persona, instituci\u00f3n y organismo titular del derecho de custodia, as\u00ed como lo procedente en cuanto a costas y gastos."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.907"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si en la primera comparecencia el requerido formulase oposici\u00f3n a la restituci\u00f3n del menor, al amparo de las causas establecidas en el correspondiente convenio, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 1.817 de esta Ley, ventil\u00e1ndose la oposici\u00f3n ante el mismo Juez por los tr\u00e1mites del juicio verbal. A este fin:"
        },
        {
          "@class": "sangrado_2",
          "#text": "a) En el mismo acto de comparecencia ser\u00e1n citados todos los interesados y el Ministerio Fiscal, para que expongan lo que estimen procedente y, en su caso, se practiquen las pruebas, en ulterior comparecencia, que se celebrar\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 730 y concordantes de esta Ley dentro del plazo improrrogable de los cinco d\u00edas a contar desde la primera."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "b) Asimismo, tras la primera comparecencia el Juez oir\u00e1, en su caso, separadamente al menor sobre su restituci\u00f3n y podr\u00e1 recabar los informes que estime pertinentes."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.908"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Celebrada la comparecencia y, en su caso, practicadas las pruebas pertinentes dentro de los seis d\u00edas posteriores, el Juez dictar\u00e1 auto dentro de los tres d\u00edas siguientes, resolviendo, en inter\u00e9s del menor y en los t\u00e9rminos del convenio, si procede o no su restituci\u00f3n. Contra dicho auto s\u00f3lo cabr\u00e1 recurso de apelaci\u00f3n en un solo efecto, que deber\u00e1 resolverse en el improrrogable plazo de veinte d\u00edas."
        },
        {
          "@class": "sangrado_articulo",
          "#text": "[ignorar]Art\u00edculo 1.909"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "Si el Juez resolviese la restituci\u00f3n del menor, en el auto se establecer\u00e1 que la persona que traslad\u00f3 o retuvo al menor abone las costas del procedimiento as\u00ed como los gastos en que haya incurrido el solicitante, inclu\u00eddos los del viaje y los que ocasione la restituci\u00f3n del menor al Estado de su residencia habitual con anterioridad a la sustracci\u00f3n, que se har\u00e1n efectivos por los tr\u00e1mites previstos en el art\u00edculo 928 y concordantes de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "En los dem\u00e1s supuestos, se declarar\u00e1n de oficio las costas del procedimiento.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final vig\u00e9sima."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Ministerio Fiscal velar\u00e1 para que, incoado un procedimiento sobre reclamaci\u00f3n frente a las resoluciones de las entidades p\u00fablicas que surjan con motivo del ejercicio de sus funciones en materia de tutela o de guarda, se resuelvan en el mismo expediente todas las acciones e incidencias que afecten a un mismo menor. A tal efecto, promover\u00e1 ante los \u00f3rganos jurisdiccionales las actuaciones oportunas previstas en la legislaci\u00f3n procesal."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final vig\u00e9sima primera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El art\u00edculo 5, en sus apartados 3 y 4; el art\u00edculo 7 en su apartado 1; el art\u00edculo 8, en su apartado 2 letra c); el art\u00edculo 10, en sus apartados 1 y 2 letras a), b) y d); los art\u00edculos 11, 12, 13, 15, 16, 17, 18 en su apartado 2, 21 en sus apartados 1, 2 y 3, y el art\u00edculo 22, son legislaci\u00f3n supletoria de la que dicten las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencia en materia de asistencia social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El art\u00edculo 10, en su apartado 3, el art\u00edculo 21, en su apartado 4, el art\u00edculo 23, las disposiciones adicionales primera, segunda y tercera, la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica y las disposiciones finales decimonovena y vig\u00e9sima, se dictan al amparo del art\u00edculo 149.1.2.\u00aa, 5.\u00aa y 6.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los restantes preceptos no org\u00e1nicos de la Ley, as\u00ed como las revisiones al C\u00f3digo Civil contenidas en la misma, se dictan al amparo del art\u00edculo 149.1.8.\u00aa de la Constituci\u00f3n y se aplicar\u00e1n sin perjuicio de la normativa que dicten las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencia en materia de Derecho Civil, Foral o Especial."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final vig\u00e9sima segunda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades p\u00fablicas mencionadas en esta Ley son las designadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y las ciudades de Ceuta y Melilla, de acuerdo con sus respectivas normas de organizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final vig\u00e9sima tercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tienen car\u00e1cter de Ley ordinaria los art\u00edculos 1; 2; 5, apartados 3 y 4; 7, apartado 1; 8, apartado 2 letra c; 10, apartados 1 y 2, letras a, b y d, 3 y 4, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24 y 25; las disposiciones adicionales primera, segunda y tercera; la disposici\u00f3n transitoria; la disposici\u00f3n derogatoria, y las disposiciones finales primera a vig\u00e9sima segunda y vig\u00e9sima cuarta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Los preceptos relacionados en el p\u00e1rrafo anterior se aplicar\u00e1n seg\u00fan lo previsto en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final vig\u00e9sima cuarta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor a los treinta d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades que guarden y hagan guardar esta Ley Org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 15 de enero de 1996."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "FELIPE GONZ\u00c1LEZ M\u00c1RQUEZ"
        }
      ]
    }
  }
}