{
  "documento": {
    "@fecha_actualizacion": "20211214132601",
    "metadatos": {
      "identificador": "BOE-A-2006-21990",
      "titulo": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia.",
      "diario": {
        "@codigo": "BOE",
        "#text": "Bolet\u00edn Oficial del Estado"
      },
      "diario_numero": "299",
      "seccion": "1",
      "subseccion": null,
      "departamento": {
        "@codigo": "7723",
        "#text": "Jefatura del Estado"
      },
      "rango": {
        "@codigo": "1300",
        "#text": "Ley"
      },
      "numero_oficial": "39/2006",
      "fecha_disposicion": "20061214",
      "fecha_publicacion": "20061215",
      "fecha_vigencia": "20070101",
      "fecha_derogacion": null,
      "letra_imagen": "A",
      "pagina_inicial": "44142",
      "pagina_final": "44156",
      "suplemento_letra_imagen": null,
      "suplemento_pagina_inicial": null,
      "suplemento_pagina_final": null,
      "estatus_legislativo": "L",
      "origen_legislativo": {
        "@codigo": "1",
        "#text": "Estatal"
      },
      "estado_consolidacion": {
        "@codigo": "3",
        "#text": "Finalizado"
      },
      "judicialmente_anulada": "N",
      "vigencia_agotada": "N",
      "estatus_derogacion": "N",
      "url_epub": null,
      "url_pdf": "/boe/dias/2006/12/15/pdfs/A44142-44156.pdf",
      "url_pdf_catalan": "/boe_catalan/dias/2006/12/16/pdfs/A03550-03564.pdf",
      "url_pdf_euskera": null,
      "url_pdf_gallego": "/boe_gallego/dias/2006/12/16/pdfs/A02577-02591.pdf",
      "url_pdf_valenciano": "/boe_valenciano/dias/2006/12/29/pdfs/A00796-00810.pdf",
      "url_eli": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
    },
    "metadata-eli": {
      "rdf:RDF": {
        "@xmlns:rdf": "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#",
        "@xmlns:eli": "http://data.europa.eu/eli/ontology#",
        "eli:LegalResource": {
          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39",
          "eli:jurisdiction": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
          },
          "eli:type_document": {
            "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
          },
          "eli:id_local": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "BOE-A-2006-21990"
          },
          "eli:date_document": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
            "#text": "2006-12-14"
          },
          "eli:number": {
            "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
            "#text": "39"
          },
          "eli:has_member": [
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidated_by": [
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524"
                  },
                  {
                    "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215"
                  }
                ],
                "eli:is_realized_by": [
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2006-12-15"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": [
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa/html",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa/pdf",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa"
                            }
                          }
                        },
                        {
                          "eli:Format": {
                            "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa/xml",
                            "eli:format": {
                              "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"
                            },
                            "eli:embodies": {
                              "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/spa"
                            }
                          }
                        }
                      ]
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/cat",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/cat"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI 39/2006, de 14 de desembre, de promoci\u00f3 de l'autonomia personal i atenci\u00f3 a les persones en situaci\u00f3 de depend\u00e8ncia."
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2006-12-16"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/cat/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/cat"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/glg",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/glg"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LEI 39/2006, do 14 de decembro, de promoci\u00f3n da autonom\u00eda persoal e atenci\u00f3n \u00e1s persoas en situaci\u00f3n de dependencia. (\u00abBOE\u00bb 299, do 15-12-2006.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2006-12-16"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/glg/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/glg"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  },
                  {
                    "eli:LegalExpression": {
                      "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/vci",
                      "eli:language": {
                        "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"
                      },
                      "eli:title": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                        "#text": "LLEI 39/2006, de 14 de desembre, de Promoci\u00f3 de l'Autonomia Personal i Atenci\u00f3 a les persones en situaci\u00f3 de depend\u00e8ncia. (\u00abBOE\u00bb 299, de 15-12-2006.)"
                      },
                      "eli:publisher": {
                        "@rdf:resource": "www.boe.es"
                      },
                      "eli:date_publication": {
                        "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                        "#text": "2006-12-29"
                      },
                      "eli:realizes": {
                        "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                      },
                      "eli:is_embodied_by": {
                        "eli:Format": {
                          "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/vci/pdf",
                          "eli:format": {
                            "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"
                          },
                          "eli:embodies": {
                            "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof/vci"
                          }
                        }
                      }
                    }
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2018-07-04"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2018-07-04"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20180704/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2017-06-28"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2017-06-28"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20170628/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-10-30"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-10-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20151030/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2015-07-29"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2015-07-29"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20150729/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2014-12-30"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2014-12-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20141230/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2013-12-26"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2013-12-26"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20131226/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2012-12-28"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2012-12-28"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20121228/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2012-07-14"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2012-07-14"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120714/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2012-06-30"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2012-06-30"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20120630/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2011-12-31"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2011-12-31"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20111231/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2010-05-24"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2010-05-24"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20100524/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            },
            {
              "eli:LegalResource": {
                "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215",
                "eli:jurisdiction": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"
                },
                "eli:type_document": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/l"
                },
                "eli:id_local": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "BOE-A-2006-21990"
                },
                "eli:date_document": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-14"
                },
                "eli:number": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                  "#text": "39"
                },
                "eli:version": {
                  "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/version/con"
                },
                "eli:version_date": {
                  "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                  "#text": "2006-12-15"
                },
                "eli:is_member_of": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39"
                },
                "eli:consolidates": {
                  "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/dof"
                },
                "eli:is_realized_by": {
                  "eli:LegalExpression": {
                    "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215/spa",
                    "eli:language": {
                      "@rdf:resource": "http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"
                    },
                    "eli:title": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string",
                      "#text": "Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
                    },
                    "eli:publisher": {
                      "@rdf:resource": "www.boe.es"
                    },
                    "eli:date_publication": {
                      "@rdf:datatype": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date",
                      "#text": "2006-12-15"
                    },
                    "eli:realizes": {
                      "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215"
                    },
                    "eli:is_embodied_by": {
                      "eli:Format": {
                        "@rdf:about": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215/spa/html",
                        "eli:format": {
                          "@rdf:resource": "http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"
                        },
                        "eli:embodies": {
                          "@rdf:resource": "https://www.boe.es/eli/es/l/2006/12/14/39/con/20061215/spa"
                        }
                      }
                    }
                  }
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    },
    "analisis": {
      "notas": null,
      "materias": {
        "materia": [
          {
            "@codigo": "232",
            "@orden": "",
            "#text": "Ancianos"
          },
          {
            "@codigo": "329",
            "@orden": "",
            "#text": "Asistencia social"
          },
          {
            "@codigo": "420",
            "@orden": "",
            "#text": "Ayudas"
          },
          {
            "@codigo": "470",
            "@orden": "",
            "#text": "Barreras arquitect\u00f3nicas"
          },
          {
            "@codigo": "1262",
            "@orden": "",
            "#text": "Comit\u00e9s consultivos"
          },
          {
            "@codigo": "1320",
            "@orden": "",
            "#text": "Comunidades Aut\u00f3nomas"
          },
          {
            "@codigo": "5023",
            "@orden": "",
            "#text": "Discapacidad"
          },
          {
            "@codigo": "3160",
            "@orden": "",
            "#text": "Empleo"
          },
          {
            "@codigo": "3447",
            "@orden": "",
            "#text": "Establecimientos residenciales para la Tercera Edad"
          },
          {
            "@codigo": "3599",
            "@orden": "",
            "#text": "Familia"
          },
          {
            "@codigo": "4107",
            "@orden": "",
            "#text": "Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas"
          },
          {
            "@codigo": "4515",
            "@orden": "",
            "#text": "Invalidez"
          },
          {
            "@codigo": "5278",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado"
          },
          {
            "@codigo": "5541",
            "@orden": "",
            "#text": "Pensiones"
          },
          {
            "@codigo": "6499",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad Social"
          },
          {
            "@codigo": "6871",
            "@orden": "",
            "#text": "Tercera Edad"
          }
        ]
      },
      "alertas": {
        "alerta": [
          {
            "@codigo": "104",
            "@orden": "",
            "#text": "Asuntos sociales"
          },
          {
            "@codigo": "121",
            "@orden": "",
            "#text": "Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n"
          },
          {
            "@codigo": "125",
            "@orden": "",
            "#text": "Seguridad Social"
          },
          {
            "@codigo": "128",
            "@orden": "",
            "#text": "Sistema tributario"
          },
          {
            "@codigo": "131",
            "@orden": "",
            "#text": "Trabajo y empleo"
          }
        ]
      },
      "referencias": {
        "anteriores": {
          "anterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2004-4347",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 7 de la Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2004, de 5 de marzo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-1994-14960",
              "@orden": "2015",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "MODIFICA"
              },
              "texto": "art. 145.2 de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2003-22066",
              "@orden": "5020",
              "palabra": {
                "@codigo": "330",
                "#text": "CITA"
              },
              "texto": "Ley 51/2003, de 2 de diciembre"
            }
          ]
        },
        "posteriores": {
          "posterior": [
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-8470",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 14, por Ley 26/2015, de 28 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2012-15651",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "el art. 23 y SE SUSPENDEN durante el a\u00f1o 2013 los arts. 7.2, 8.2.a), 10, lo indicado del art. 32.3 y la disposici\u00f3n transitoria 1, por Ley 17/2012, de 27 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2012-9364",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "determinados preceptos , por Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2012-8745",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n final 1.1 y SE SUSPENDE durante el a\u00f1o 2012 la aplicaci\u00f3n de lo establecido en los arts. 7.2, 8.2.a), 10, lo indicado del art. 32.3 y la disposici\u00f3n transitoria 1, por Ley 2/2012, de 29 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-20638",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n final 1.1, por Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-8228",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "270",
                "#text": "SE MODIFICA"
              },
              "texto": "con efectos de 1 de junio de 2010, la disposici\u00f3n final 1.2 y 3, por Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2018-9268",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "231",
                "#text": "SE SUSPENDE"
              },
              "texto": ", para el a\u00f1o 2018, la aplicaci\u00f3n de los arts. 7.2, 8.2.a), 10 y 32.3.1, por Ley 6/2018, de 3 de julio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2017-7387",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "231",
                "#text": "SE SUSPENDE"
              },
              "texto": "la aplicaci\u00f3n de los arts. 7.2, 8.2.a), 10 y 32.3.1, por Ley 3/2017, de 27 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2015-11644",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "231",
                "#text": "SE SUSPENDE"
              },
              "texto": "para el a\u00f1o 2016, la aplicaci\u00f3n del art. 7.2, 8.2.a), 10, 32.3, por Ley 48/2015, de 29 de octubre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-13612",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "231",
                "#text": "SE SUSPENDE"
              },
              "texto": ", para el a\u00f1o 2015, la aplicaci\u00f3n de los arts. 7.2, 8.2.a), 10, 32.3.p\u00e1rrafo 1, y de la disposici\u00f3n transitoria 1, por Ley 36/2014, de 26 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-13616",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "231",
                "#text": "SE SUSPENDE"
              },
              "texto": "la aplicaci\u00f3n, para 2014, de los arts. 7.2, 8.2.a), 10, lo indicado del 32.3 y de la disposici\u00f3n transitoria 1, por Ley 22/2013, de 23 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-13363",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "creando y regulando el Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial a Personas con Trastorno Mental Grave, en Valencia: Orden SSI/2416/2014, de 17 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-13362",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", regulando las condiciones b\u00e1sicas de emisi\u00f3n y uso de la tarjeta de estacionamiento para personas con discapacidad: Real Decreto 1056/2014, de 12 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2014-8733",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 8.2, sobre criterios para determinar el contenido del servicio de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal para las personas en situaic\u00f3n de dependencia en grado IIy III y evaluaci\u00f3n anual del ejercicio 2013: Resoluci\u00f3n de 31 de julio de 2014"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-13811",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "los arts. 10 y 20, regulando las prestaciones del sistema: Real Decreto 1051/2013, de 27 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-13810",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 9, regulando el nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n establecido: Real Decreto 1050/2013, de 27 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-8539",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "sobre criterios comunes, recomendaciones y condiciones m\u00ednimas en los planes de atenci\u00f3n integral a menores de tres a\u00f1os en situaci\u00f3n de dependencia o en riesgo de desarrolarla y evaluaci\u00f3n anual del ejercicio 2012: Resoluci\u00f3n  de 25 de julio de 2013"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-5163",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 21 y 31, sobre criterios, recomendaciones y condiciones m\u00ednimas para la elaboraci\u00f3n de los planes de prevenci\u00f3n de las situaciones de dependencia y promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal; datos b\u00e1sicos del SAAD y Cat\u00e1logo de referencia: Resoluci\u00f3n de 23 de abril de 2013"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2013-1044",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 2 creando la Comisi\u00f3n para el Di\u00e1logo Civil con la Plataforma del Tercer Sector: Resoluci\u00f3n de 28 de enero de 2013"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-17548",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "sobre criterios comunes para la conceptualizaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia: Resoluci\u00f3n de 30 de septiembre de 2011"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2011-3174",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con la disposici\u00f3n final 5 estableciendo el baremo de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia: Real Decreto 174/2011, de 11 de febrero"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2010-13541",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "sobre la acreditaci\u00f3n de los centros, servicios y entidades privadas que act\u00faen en el \u00e1mbito de la dependencia: Orden SAS/2287/2010, de 19 de agosto"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-20890",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "regulando el Consejo Nacional de la Discapacidad: Real Decreto 1855/2009, de 4 de diciembre"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2009-9385",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "publicando el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa y criterios de distribuci\u00f3n: Resoluci\u00f3n de 21 de mayo de 2009"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-20452",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "los arts. 8.2.d), 14.7 y 33, sobre capacidad econ\u00f3mica del beneficiario y prestaciones: Resoluci\u00f3n de 2 de diciembre de 2008"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-20451",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 34.2, sobre criterios comunes de acreditaci\u00f3n de calidad de centros y servicios: Resoluci\u00f3n de 2 de diciembre de 2008"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-13945",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 8.2.a) y 10.1, aprobando el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa: Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2008"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-14137",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": ", sobre la aplicaci\u00f3n en las ciudades de Ceuta y Melilla: Resoluci\u00f3n de 16 de julio de 2007"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-11446",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con el art. 8.2.b) y c), sobre criterios para determinar las intensidades de protecci\u00f3n de los servicios y las prestaciones econ\u00f3micas correspondientes a los Grados II y III de dependencia: Real Decreto 727/2007, de 8 de junio"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-11269",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 27 y 28, estableciendo los acuerdos en materia de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia.: Resoluci\u00f3n de 23 de mayo de 2007"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-11011",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 8.2.a) y 10.1, aprobando el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa: Resoluci\u00f3n de 23 de mayo de 2007"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-9690",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "la disposici\u00f3n adicional 7, regulando la Seguridad Social de los cuidadores de las personas en situaci\u00f3n de dependencia: Real Decreto 615/2007, de 11 de mayo de 2007"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-9689",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "el art. 9, sobre nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n del Sistema: Real Decreto 614/2007, de 11 de mayo"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2007-8350",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "440",
                "#text": "SE DICTA DE CONFORMIDAD"
              },
              "texto": "con los arts. 26 y 27, aprobando el baremo de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia: Real Decreto 504/2007, de 20 de abril"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-9282",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "331",
                "#text": "SE DICTA EN RELACI\u00d3N"
              },
              "texto": ", atribuyendo el 065 al servicio de atenci\u00f3n telef\u00f3nica a las personas en situaci\u00f3n de dependencia: Resoluci\u00f3n de 9 de mayo de 2008"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-5475",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en el Recurso 2313/2007, extinguido el proceso por desistimiento del recurrente, por Auto de 11 de marzo de 2008"
            },
            {
              "@referencia": "BOE-A-2008-2324",
              "@orden": "",
              "palabra": {
                "@codigo": "470",
                "#text": "SE DECLARA"
              },
              "texto": "en el Recurso 2250/2007, extinguido el proceso por desistimiento del recurrente, por Auto de 22 de enero de 2008"
            }
          ]
        }
      }
    },
    "texto": {
      "p": [
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "JUAN CARLOS I"
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "REY DE ESPA\u00d1A"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "A todos los que la presente vieren y entendieren."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado y Yo vengo en sancionar la siguiente ley."
        },
        {
          "@class": "subseccion",
          "#text": "EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS"
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "1. La atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia y la promoci\u00f3n de su autonom\u00eda personal constituye uno de los principales retos de la pol\u00edtica social de los pa\u00edses desarrollados. El reto no es otro que atender las necesidades de aquellas personas que, por encontrarse en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad, requieren apoyos para desarrollar las actividades esenciales de la vida diaria, alcanzar una mayor autonom\u00eda personal y poder ejercer plenamente sus derechos de ciudadan\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En octubre de 2003 se aprob\u00f3 en el Pleno del Congreso de los Diputados la Renovaci\u00f3n del Pacto de Toledo con una Recomendaci\u00f3n Adicional 3.\u00aa que expresa: \u00abresulta por tanto necesario configurar un sistema integrado que aborde desde la perspectiva de globalidad del fen\u00f3meno de la dependencia y la Comisi\u00f3n considera necesaria una pronta regulaci\u00f3n en la que se recoja la definici\u00f3n de dependencia, la situaci\u00f3n actual de su cobertura, los retos previstos y las posibles alternativas para su protecci\u00f3n\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El reconocimiento de los derechos de las personas en situaci\u00f3n de dependencia ha sido puesto de relieve por numerosos documentos y decisiones de organizaciones internacionales, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el Consejo de Europa y la Uni\u00f3n Europea. En 2002, bajo la presidencia espa\u00f1ola, la Uni\u00f3n Europea decidi\u00f3 tres criterios que deb\u00edan regir las pol\u00edticas de dependencia de los Estados miembros: universalidad, alta calidad y sostenibilidad en el tiempo de los sistemas que se implanten."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las conclusiones del Informe de la Subcomisi\u00f3n sobre el estudio de la situaci\u00f3n actual de la discapacidad, de 13 de diciembre de 2003, coinciden en la necesidad de configurar un sistema integral de la dependencia desde una perspectiva global con la participaci\u00f3n activa de toda la sociedad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En Espa\u00f1a, los cambios demogr\u00e1ficos y sociales est\u00e1n produciendo un incremento progresivo de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de dependencia. Por una parte, es necesario considerar el importante crecimiento de la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os, que se ha duplicado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, para pasar de 3,3 millones de personas en 1970 (un 9,7 por ciento de la poblaci\u00f3n total) a m\u00e1s de 6,6 millones en 2000 (16,6 por ciento). A ello hay que a\u00f1adir el fen\u00f3meno demogr\u00e1fico denominado \u00abenvejecimiento del envejecimiento\u00bb, es decir, el aumento del colectivo de poblaci\u00f3n con edad superior a 80 a\u00f1os, que se ha duplicado en s\u00f3lo veinte a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Ambas cuestiones conforman una nueva realidad de la poblaci\u00f3n mayor que conlleva problemas de dependencia en las \u00faltimas etapas de la vida para un colectivo de personas cada vez m\u00e1s amplio. Asimismo, diversos estudios ponen de manifiesto la clara correlaci\u00f3n existente entre la edad y las situaciones de discapacidad, como muestra el hecho de que m\u00e1s del 32% de las personas mayores de 65 a\u00f1os tengan alg\u00fan tipo de discapacidad, mientras que este porcentaje se reduce a un 5% para el resto de la poblaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A esta realidad, derivada del envejecimiento, debe a\u00f1adirse la dependencia por razones de enfermedad y otras causas de discapacidad o limitaci\u00f3n, que se ha incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os por los cambios producidos en las tasas de supervivencia de determinadas enfermedades cr\u00f3nicas y alteraciones cong\u00e9nitas y, tambi\u00e9n, por las consecuencias derivadas de los \u00edndices de siniestralidad vial y laboral."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Un 9% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, seg\u00fan la Encuesta sobre Discapacidades, Deficiencias y Estado de Salud de 1999, presenta alguna discapacidad o limitaci\u00f3n que le ha causado, o puede llegar a causar, una dependencia para las actividades de la vida diaria o necesidades de apoyo para su autonom\u00eda personal en igualdad de oportunidades. Para este colectivo se legisl\u00f3 recientemente con la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de Igualdad de Oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La atenci\u00f3n a este colectivo de poblaci\u00f3n se convierte, pues, en un reto ineludible para los poderes p\u00fablicos, que requiere una respuesta firme, sostenida y adaptada al actual modelo de nuestra sociedad. No hay que olvidar que, hasta ahora, han sido las familias, y en especial las mujeres, las que tradicionalmente han asumido el cuidado de las personas dependientes, constituyendo lo que ha dado en llamarse el \u00abapoyo informal\u00bb. Los cambios en el modelo de familia y la incorporaci\u00f3n progresiva de casi tres millones de mujeres, en la \u00faltima d\u00e9cada, al mercado de trabajo introducen nuevos factores en esta situaci\u00f3n que hacen imprescindible una revisi\u00f3n del sistema tradicional de atenci\u00f3n para asegurar una adecuada capacidad de prestaci\u00f3n de cuidados a aquellas personas que los necesitan."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El propio texto constitucional, en sus art\u00edculos 49 y 50, se refiere a la atenci\u00f3n a personas con discapacidad y personas mayores y a un sistema de servicios sociales promovido por los poderes p\u00fablicos para el bienestar de los ciudadanos. Si en 1978 los elementos fundamentales de ese modelo de Estado del bienestar se centraban, para todo ciudadano, en la protecci\u00f3n sanitaria y de la Seguridad Social, el desarrollo social de nuestro pa\u00eds desde entonces ha venido a situar a un nivel de importancia fundamental a los servicios sociales, desarrollados fundamentalmente por las Comunidades Aut\u00f3nomas, con colaboraci\u00f3n especial del tercer sector, como cuarto pilar del sistema de bienestar, para la atenci\u00f3n a las situaciones de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por parte de las Administraciones P\u00fablicas, las necesidades de las personas mayores, y en general de los afectados por situaciones de dependencia, han sido atendidas hasta ahora, fundamentalmente, desde los \u00e1mbitos auton\u00f3mico y local, y en el marco del Plan Concertado de Prestaciones B\u00e1sicas de Servicios Sociales, en el que participa tambi\u00e9n la Administraci\u00f3n General del Estado y dentro del \u00e1mbito estatal, los Planes de Acci\u00f3n para las Personas con Discapacidad y para Personas Mayores. Por otra parte, el sistema de Seguridad Social ha venido asumiendo algunos elementos de atenci\u00f3n, tanto en la asistencia a personas mayores como en situaciones vinculadas a la discapacidad: gran invalidez, complementos de ayuda a tercera persona en la pensi\u00f3n no contributiva de invalidez y de la prestaci\u00f3n familiar por hijo a cargo con discapacidad, asimismo, las prestaciones de servicios sociales en materia de reeducaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n a personas con discapacidad y de asistencia a las personas mayores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Es un hecho indudable que las entidades del tercer sector de acci\u00f3n social vienen participando desde hace a\u00f1os en la atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia y apoyando el esfuerzo de las familias y de las corporaciones locales en este \u00e1mbito. Estas entidades constituyen una importante malla social que previene los riesgos de exclusi\u00f3n de las personas afectadas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La necesidad de garantizar a los ciudadanos, y a las propias Comunidades Aut\u00f3nomas, un marco estable de recursos y servicios para la atenci\u00f3n a la dependencia y su progresiva importancia lleva ahora al Estado a intervenir en este \u00e1mbito con la regulaci\u00f3n contenida en esta Ley, que la configura como una nueva modalidad de protecci\u00f3n social que ampl\u00eda y complementa la acci\u00f3n protectora del Estado y del Sistema de la Seguridad Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se trata ahora de configurar un nuevo desarrollo de los servicios sociales del pa\u00eds que ampl\u00ede y complemente la acci\u00f3n protectora de este sistema, potenciando el avance del modelo de Estado social que consagra la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, potenciando el compromiso de todos los poderes p\u00fablicos en promover y dotar los recursos necesarios para hacer efectivo un sistema de servicios sociales de calidad, garantistas y plenamente universales. En este sentido, el Sistema de Atenci\u00f3n de la Dependencia es uno de los instrumentos fundamentales para mejorar la situaci\u00f3n de los servicios sociales en nuestro pa\u00eds, respondiendo a la necesidad de la atenci\u00f3n a las situaciones de dependencia y a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal, la calidad de vida y la igualdad de oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La presente Ley regula las condiciones b\u00e1sicas de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia mediante la creaci\u00f3n de un Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia (SAAD), con la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todas las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Sistema tiene por finalidad principal la garant\u00eda de las condiciones b\u00e1sicas y la previsi\u00f3n de los niveles de protecci\u00f3n a que se refiere la presente Ley. A tal efecto, sirve de cauce para la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas y para optimizar los recursos p\u00fablicos y privados disponibles. De este modo, configura un derecho subjetivo que se fundamenta en los principios de universalidad, equidad y accesibilidad, desarrollando un modelo de atenci\u00f3n integral al ciudadano, al que se reconoce como beneficiario su participaci\u00f3n en el Sistema y que administrativamente se organiza en tres niveles."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En este sentido, la competencia exclusiva del Estado para la regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y en el cumplimiento de los deberes constitucionales (art\u00edculo 149.1CE), justifica la regulaci\u00f3n, por parte de esta Ley, de las condiciones b\u00e1sicas de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia mediante la creaci\u00f3n de un Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia con la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todas las Administraciones P\u00fablicas, y con pleno respeto de las competencias que las mismas hayan asumido en materia de asistencia social en desarrollo del art\u00edculo 148.1.20 de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley establece un nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n, definido y garantizado financieramente por la Administraci\u00f3n General del Estado. Asimismo, como un segundo nivel de protecci\u00f3n, la Ley contempla un r\u00e9gimen de cooperaci\u00f3n y financiaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas mediante convenios para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de las dem\u00e1s prestaciones y servicios que se contemplan en la Ley. Finalmente, las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n desarrollar, si as\u00ed lo estiman oportuno, un tercer nivel adicional de protecci\u00f3n a los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La propia naturaleza del objeto de esta Ley requiere un compromiso y una actuaci\u00f3n conjunta de todos los poderes e instituciones p\u00fablicas, por lo que la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas es un elemento fundamental. Por ello, la ley establece una serie de mecanismos de cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, entre los que destaca la creaci\u00f3n del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia. En su seno deben desarrollarse, a trav\u00e9s del acuerdo entre las administraciones, las funciones de acordar un marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa, la intensidad de los servicios del cat\u00e1logo, las condiciones y cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas, los criterios de participaci\u00f3n de los beneficiarios en el coste de los servicios o el baremo para el reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia, aspectos que deben permitir el posterior despliegue del Sistema a trav\u00e9s de los correspondientes convenios con las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se trata, pues, de desarrollar, a partir del marco competencial, un modelo innovador, integrado, basado en la cooperaci\u00f3n interadministrativa y en el respeto a las competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La financiaci\u00f3n vendr\u00e1 determinada por el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de dependencia y de los servicios y prestaciones previstos en esta Ley, por lo que la misma ser\u00e1 estable, suficiente, sostenida en el tiempo y garantizada mediante la corresponsabilidad de las Administraciones P\u00fablicas. En todo caso, la Administraci\u00f3n General del Estado garantizar\u00e1 la financiaci\u00f3n a las Comunidades Aut\u00f3nomas para el desarrollo del nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n para las personas en situaci\u00f3n de dependencia recogidas en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Sistema atender\u00e1 de forma equitativa a todos los ciudadanos en situaci\u00f3n de dependencia. Los beneficiarios contribuir\u00e1n econ\u00f3micamente a la financiaci\u00f3n de los servicios de forma progresiva en funci\u00f3n de su capacidad econ\u00f3mica, teniendo en cuenta para ello el tipo de servicio que se presta y el coste del mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Sistema garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de las entidades que representan a las personas en situaci\u00f3n de dependencia y sus familias en sus \u00f3rganos consultivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se reconocer\u00e1 tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de los beneficiarios en el sistema y la complementariedad y compatibilidad entre los diferentes tipos de prestaciones, en los t\u00e9rminos que determinen las normas de desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. La Ley se estructura en un t\u00edtulo preliminar; un t\u00edtulo primero con cinco cap\u00edtulos; un t\u00edtulo segundo con cinco cap\u00edtulos; un t\u00edtulo tercero; diecis\u00e9is disposiciones adicionales; dos disposiciones transitorias y nueve disposiciones finales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En su t\u00edtulo preliminar recoge las disposiciones que se refieren al objeto de la Ley y los principios que la inspiran, los derechos y obligaciones de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, y los titulares de esos derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El t\u00edtulo I configura el Sistema de Atenci\u00f3n a la Dependencia, la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todas las Administraciones P\u00fablicas en el ejercicio de sus competencias, a trav\u00e9s de los diversos niveles de protecci\u00f3n en que administrativamente se organizan las prestaciones y servicios. La necesaria cooperaci\u00f3n entre Administraciones se concreta en la creaci\u00f3n de un Consejo Territorial del Sistema, en el que podr\u00e1n participar las Corporaciones Locales y la aprobaci\u00f3n de un marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa a desarrollar mediante Convenios con cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Asimismo, se regulan las prestaciones del Sistema y el cat\u00e1logo de servicios, los grados de dependencia, los criterios b\u00e1sicos para su valoraci\u00f3n, as\u00ed como el procedimiento de reconocimiento del derecho a las prestaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El t\u00edtulo II regula las medidas para asegurar la calidad y la eficacia del Sistema, con elaboraci\u00f3n de planes de calidad y sistemas de evaluaci\u00f3n, y con especial atenci\u00f3n a la formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n de profesionales y cuidadores. En este mismo t\u00edtulo se regula el sistema de informaci\u00f3n de la dependencia, el Comit\u00e9 Consultivo del sistema en el que participar\u00e1n los agentes sociales y se dota del car\u00e1cter de \u00f3rganos consultivos a los ya creados, Consejo Estatal de Personas Mayores y del Consejo Nacional de la Discapacidad y Consejo Estatal de Organizaciones no Gubernamentales de Acci\u00f3n Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Por \u00faltimo, se regulan en el t\u00edtulo III las normas sobre infracciones y sanciones vinculadas a las condiciones b\u00e1sicas de garant\u00eda de los derechos de los ciudadanos en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las disposiciones adicionales introducen los cambios necesarios en la normativa estatal que se derivan de la regulaci\u00f3n de esta Ley. As\u00ed, se realizan referencias en materia de Seguridad Social de los cuidadores no profesionales, en la Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, en la normativa sobre discapacidad, gran invalidez y necesidad de ayuda de tercera persona, y se prev\u00e9n las modificaciones necesarias para regular la cobertura privada de las situaciones de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La disposici\u00f3n transitoria primera regula la participaci\u00f3n financiera del Estado en la puesta en marcha del Sistema en un periodo transitorio hasta el a\u00f1o 2015, de acuerdo con las previsiones del calendario de aplicaci\u00f3n de la Ley que se contiene en la disposici\u00f3n final primera."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO PRELIMINAR"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Disposiciones generales"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 1. Objeto de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La presente Ley tiene por objeto regular las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad en el ejercicio del derecho subjetivo de ciudadan\u00eda a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, en los t\u00e9rminos establecidos en las leyes, mediante la creaci\u00f3n de un Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, con la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todas las Administraciones P\u00fablicas y la garant\u00eda por la Administraci\u00f3n General del Estado de un contenido m\u00ednimo com\u00fan de derechos para todos los ciudadanos en cualquier parte del territorio del Estado espa\u00f1ol."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia responder\u00e1 a una acci\u00f3n coordinada y cooperativa de la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, que contemplar\u00e1 medidas en todas las \u00e1reas que afectan a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, con la participaci\u00f3n, en su caso, de las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 2. Definiciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A efectos de la presente Ley, se entiende por:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Autonom\u00eda: la capacidad de controlar, afrontar y tomar, por propia iniciativa, decisiones personales acerca de c\u00f3mo vivir de acuerdo con las normas y preferencias propias as\u00ed como de desarrollar las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Dependencia: el estado de car\u00e1cter permanente en que se encuentran las personas que, por razones derivadas de la edad, la enfermedad o la discapacidad, y ligadas a la falta o a la p\u00e9rdida de autonom\u00eda f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial, precisan de la atenci\u00f3n de otra u otras personas o ayudas importantes para realizar actividades b\u00e1sicas de la vida diaria o, en el caso de las personas con discapacidad intelectual o enfermedad mental, de otros apoyos para su autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Actividades B\u00e1sicas de la Vida Diaria (ABVD): las tareas m\u00e1s elementales de la persona, que le permiten desenvolverse con un m\u00ednimo de autonom\u00eda e independencia, tales como: el cuidado personal, las actividades dom\u00e9sticas b\u00e1sicas, la movilidad esencial, reconocer personas y objetos, orientarse, entender y ejecutar \u00f3rdenes o tareas sencillas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Necesidades de apoyo para la autonom\u00eda personal: las que requieren las personas que tienen discapacidad intelectual o mental para hacer efectivo un grado satisfactorio de autonom\u00eda personal en el seno de la comunidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Cuidados no profesionales: la atenci\u00f3n prestada a personas en situaci\u00f3n de dependencia en su domicilio, por personas de la familia o de su entorno, no vinculadas a un servicio de atenci\u00f3n profesionalizada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Cuidados profesionales: los prestados por una instituci\u00f3n p\u00fablica o entidad, con y sin \u00e1nimo de lucro, o profesional aut\u00f3nomo entre cuyas finalidades se encuentre la prestaci\u00f3n de servicios a personas en situaci\u00f3n de dependencia, ya sean en su hogar o en un centro."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Asistencia personal: servicio prestado por un asistente personal que realiza o colabora en tareas de la vida cotidiana de una persona en situaci\u00f3n de dependencia, de cara a fomentar su vida independiente, promoviendo y potenciando su autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "8. Tercer sector: organizaciones de car\u00e1cter privado surgidas de la iniciativa ciudadana o social, bajo diferentes modalidades que responden a criterios de solidaridad, con fines de inter\u00e9s general y ausencia de \u00e1nimo de lucro, que impulsan el reconocimiento y el ejercicio de los derechos sociales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 3. Principios de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta Ley se inspira en los siguientes principios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El car\u00e1cter p\u00fablico de las prestaciones del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) La universalidad en el acceso de todas las personas en situaci\u00f3n de dependencia, en condiciones de igualdad efectiva y no discriminaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos establecidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) La atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia de forma integral e integrada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) La transversalidad de las pol\u00edticas de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) La valoraci\u00f3n de las necesidades de las personas, atendiendo a criterios de equidad para garantizar la igualdad real."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) La personalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, teniendo en cuenta de manera especial la situaci\u00f3n de quienes requieren de mayor acci\u00f3n positiva como consecuencia de tener mayor grado de discriminaci\u00f3n o menor igualdad de oportunidades."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) El establecimiento de las medidas adecuadas de prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, est\u00edmulo social y mental."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) La promoci\u00f3n de las condiciones precisas para que las personas en situaci\u00f3n de dependencia puedan llevar una vida con el mayor grado de autonom\u00eda posible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) La permanencia de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, siempre que sea posible, en el entorno en el que desarrollan su vida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) La calidad, sostenibilidad y accesibilidad de los servicios de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) La participaci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de dependencia y, en su caso, de sus familias y entidades que les representen en los t\u00e9rminos previstos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) La colaboraci\u00f3n de los servicios sociales y sanitarios en la prestaci\u00f3n de los servicios a los usuarios del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia que se establecen en la presente Ley y en las correspondientes normas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las aplicables a las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "m) La participaci\u00f3n de la iniciativa privada en los servicios y prestaciones de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "n) La participaci\u00f3n del tercer sector en los servicios y prestaciones de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "\u00f1) La cooperaci\u00f3n interadministrativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "o) La integraci\u00f3n de las prestaciones establecidas en esta Ley en las redes de servicios sociales de las Comunidades Aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de las competencias que tienen asumidas, y el reconocimiento y garant\u00eda de su oferta mediante centros y servicios p\u00fablicos o privados concertados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "p) La inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero, teniendo en cuenta las distintas necesidades de mujeres y hombres."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "q) Las personas en situaci\u00f3n de gran dependencia ser\u00e1n atendidas de manera preferente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 4. Derechos y obligaciones de las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las personas en situaci\u00f3n de dependencia tendr\u00e1n derecho, con independencia del lugar del territorio del Estado espa\u00f1ol donde residan, a acceder, en condiciones de igualdad, a las prestaciones y servicios previstos en esta Ley, en los t\u00e9rminos establecidos en la misma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Asimismo, las personas en situaci\u00f3n de dependencia disfrutar\u00e1n de todos los derechos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente, y con car\u00e1cter especial de los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A disfrutar de los derechos humanos y libertades fundamentales, con pleno respeto de su dignidad e intimidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A recibir, en t\u00e9rminos comprensibles y accesibles, informaci\u00f3n completa y continuada relacionada con su situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) A ser advertido de si los procedimientos que se le apliquen pueden ser utilizados en funci\u00f3n de un proyecto docente o de investigaci\u00f3n, siendo necesaria la previa autorizaci\u00f3n, expresa y por escrito, de la persona en situaci\u00f3n de dependencia o quien la represente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) A que sea respetada la confidencialidad en la recogida y el tratamiento de sus datos, de acuerdo con la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) A participar en la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas que afecten a su bienestar, ya sea a t\u00edtulo individual o mediante asociaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) A decidir, cuando tenga capacidad de obrar suficiente, sobre la tutela de su persona y bienes, para el caso de p\u00e9rdida de su capacidad de autogobierno."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) A decidir libremente sobre el ingreso en centro residencial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Al ejercicio pleno de sus derechos jurisdiccionales en el caso de internamientos involuntarios, garantiz\u00e1ndose un proceso contradictorio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Al ejercicio pleno de sus derechos patrimoniales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) A iniciar las acciones administrativas y jurisdiccionales en defensa del derecho que reconoce la presente Ley en el apartado 1 de este art\u00edculo. En el caso de los menores o personas incapacitadas judicialmente, estar\u00e1n legitimadas para actuar en su nombre quienes ejerzan la patria potestad o quienes ostenten la representaci\u00f3n legal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) A la igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal, en cualquiera de los \u00e1mbitos de desarrollo y aplicaci\u00f3n de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "l) A no sufrir discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de orientaci\u00f3n o identidad sexual."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. Los poderes p\u00fablicos adoptar\u00e1n las medidas necesarias para promover y garantizar el respeto de los derechos enumerados en el p\u00e1rrafo anterior, sin m\u00e1s limitaciones en su ejercicio que las directamente derivadas de la falta de capacidad de obrar que determina su situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Las personas en situaci\u00f3n de dependencia y, en su caso, familiares o quienes les representen, as\u00ed como los centros de asistencia, estar\u00e1n obligados a suministrar toda la informaci\u00f3n y datos que les sean requeridos por las Administraciones competentes, para la valoraci\u00f3n de su grado y nivel de dependencia; a comunicar todo tipo de ayudas personalizadas que reciban, y a aplicar las prestaciones econ\u00f3micas a las finalidades para las que fueron otorgadas; o a cualquier otra obligaci\u00f3n prevista en la legislaci\u00f3n vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las personas en situaci\u00f3n de dependencia y, en su caso, sus familiares o quienes les representen, no estar\u00e1n obligados a aportar informaci\u00f3n, datos o documentaci\u00f3n que obren ya en poder de la Administraci\u00f3n P\u00fablica que los solicite o que, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente, pueda \u00e9sta obtener por sus propios medios."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 5. Titulares de derechos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Son titulares de los derechos establecidos en la presente Ley los espa\u00f1oles que cumplan los siguientes requisitos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Encontrarse en situaci\u00f3n de dependencia en alguno de los grados establecidos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Para los menores de 3 a\u00f1os se estar\u00e1 a lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional decimotercera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Residir en territorio espa\u00f1ol y haberlo hecho durante cinco a\u00f1os, de los cuales dos deber\u00e1n ser inmediatamente anteriores a la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. Para los menores de cinco a\u00f1os el periodo de residencia se exigir\u00e1 a quien ejerza su guarda y custodia."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Las personas que, reuniendo los requisitos anteriores, carezcan de la nacionalidad espa\u00f1ola se regir\u00e1n por lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, en los tratados internacionales y en los convenios que se establezcan con el pa\u00eds de origen. Para los menores que carezcan de la nacionalidad espa\u00f1ola se estar\u00e1 a lo dispuesto en las Leyes del Menor vigentes, tanto en el \u00e1mbito estatal como en el auton\u00f3mico, as\u00ed como en los tratados internacionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El Gobierno podr\u00e1 establecer medidas de protecci\u00f3n a favor de los espa\u00f1oles no residentes en Espa\u00f1a."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Gobierno establecer\u00e1, previo acuerdo del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, las condiciones de acceso al Sistema de Atenci\u00f3n a la Dependencia de los emigrantes espa\u00f1oles retornados."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "El Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Configuraci\u00f3n del Sistema"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 6. Finalidad del Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia garantiza las condiciones b\u00e1sicas y el contenido com\u00fan a que se refiere la presente Ley; sirve de cauce para la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas, en el ejercicio de sus respectivas competencias, en materia de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia; optimiza los recursos p\u00fablicos y privados disponibles, y contribuye a la mejora de las condiciones de vida de los ciudadanos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El Sistema se configura como una red de utilizaci\u00f3n p\u00fablica que integra, de forma coordinada, centros y servicios, p\u00fablicos y privados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La integraci\u00f3n en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia de los centros y servicios a que se refiere este art\u00edculo no supondr\u00e1 alteraci\u00f3n alguna en el r\u00e9gimen jur\u00eddico de su titularidad, administraci\u00f3n, gesti\u00f3n y dependencia org\u00e1nica."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 7. Niveles de protecci\u00f3n del Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La protecci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia por parte del Sistema se prestar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en esta Ley y de acuerdo con los siguientes niveles:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1.\u00ba El nivel de protecci\u00f3n m\u00ednimo establecido por la Administraci\u00f3n General del Estado en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 9."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2.\u00ba El nivel de protecci\u00f3n que se acuerde entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la Administraci\u00f3n de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas a trav\u00e9s de los Convenios previstos en el art\u00edculo 10."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3.\u00ba El nivel adicional de protecci\u00f3n que pueda establecer cada Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 8. Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se crea el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia como instrumento de cooperaci\u00f3n para la articulaci\u00f3n del Sistema. El Consejo estar\u00e1 constituido por el titular del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, y por un representante de cada una de la Comunidades Aut\u00f3nomas, recayendo dicha representaci\u00f3n en el miembro del Consejo de Gobierno respectivo que tenga a su cargo las competencias en la materia. Integrar\u00e1n igualmente el Consejo un n\u00famero de representantes de los diferentes Departamentos ministeriales. En la composici\u00f3n tendr\u00e1n mayor\u00eda los representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de las competencias de cada una de las Administraciones P\u00fablicas integrantes, corresponde al Consejo, adem\u00e1s de las funciones que expresamente le atribuye esta Ley, ejercer las siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Acordar el Marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa para el desarrollo de la Ley previsto en el art\u00edculo 10."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Establecer los criterios para determinar la intensidad de protecci\u00f3n de los servicios previstos de acuerdo con los art\u00edculos 10.3 y 15."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Acordar las condiciones y cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en el art\u00edculo 20 y en la disposici\u00f3n adicional primera."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Adoptar los criterios de participaci\u00f3n del beneficiario en el coste de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Acordar el baremo a que se refiere el art\u00edculo 27, con los criterios b\u00e1sicos del procedimiento de valoraci\u00f3n y de las caracter\u00edsticas de los \u00f3rganos de valoraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Acordar, en su caso, planes, proyectos y programas conjuntos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Adoptar criterios comunes de actuaci\u00f3n y de evaluaci\u00f3n del Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Facilitar la puesta a disposici\u00f3n de documentos, datos y estad\u00edsticas comunes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Establecer los mecanismos de coordinaci\u00f3n para el caso de las personas desplazadas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "j) Informar la normativa estatal de desarrollo en materia de dependencia y en especial las normas previstas en el art\u00edculo 9.1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "k) Servir de cauce de cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "El Consejo Territorial del Sistema, una vez constituido, acordar\u00e1 sus normas en cuanto a funcionamiento y Presidencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 9. Participaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno, o\u00eddo el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, determinar\u00e1 el nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n garantizado para cada uno de los beneficiarios del Sistema, seg\u00fan el grado y nivel de su dependencia, como condici\u00f3n b\u00e1sica de garant\u00eda del derecho a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La financiaci\u00f3n p\u00fablica de este nivel de protecci\u00f3n correr\u00e1 a cuenta de la Administraci\u00f3n General del Estado que fijar\u00e1 anualmente los recursos econ\u00f3micos en la Ley de Presupuestos Generales del Estado de acuerdo con los criterios establecidos en el art\u00edculo 32."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 10. Cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el seno del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas acordar\u00e1n el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa que se desarrollar\u00e1 mediante los correspondientes Convenios entre la Administraci\u00f3n General del Estado y cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. A trav\u00e9s de los Convenios a los que se refiere el apartado anterior, la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas acordar\u00e1n los objetivos, medios y recursos para la aplicaci\u00f3n de los servicios y prestaciones recogidos en el Cap\u00edtulo II del presente T\u00edtulo, incrementando el nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n fijado por el Estado de acuerdo con el art\u00edculo 9."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En aplicaci\u00f3n de lo previsto en el apartado anterior, el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia establecer\u00e1 los criterios para determinar la intensidad de protecci\u00f3n de cada uno de los servicios previstos en el Cat\u00e1logo, y la compatibilidad e incompatibilidad entre los mismos, para su aprobaci\u00f3n por el Gobierno mediante Real Decreto."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los Convenios establecer\u00e1n la financiaci\u00f3n que corresponda a cada Administraci\u00f3n para este nivel de prestaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 32 y en la disposici\u00f3n transitoria primera de esta Ley, as\u00ed como los t\u00e9rminos y condiciones para su revisi\u00f3n. Igualmente, los Convenios recoger\u00e1n las aportaciones del Estado derivadas de la garant\u00eda del nivel de protecci\u00f3n definido en el art\u00edculo 9."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 11. Participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en el Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el marco del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas, sin perjuicio de las competencias que les son propias seg\u00fan la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, los Estatutos de Autonom\u00eda y la legislaci\u00f3n vigente, las siguientes funciones:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Planificar, ordenar, coordinar y dirigir, en el \u00e1mbito de su territorio, los servicios de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Gestionar, en su \u00e1mbito territorial, los servicios y recursos necesarios para la valoraci\u00f3n y atenci\u00f3n de la dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Establecer los procedimientos de coordinaci\u00f3n sociosanitaria, creando, en su caso, los \u00f3rganos de coordinaci\u00f3n que procedan para garantizar una efectiva atenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Crear y actualizar el Registro de Centros y Servicios, facilitando la debida acreditaci\u00f3n que garantice el cumplimiento de los requisitos y los est\u00e1ndares de calidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Asegurar la elaboraci\u00f3n de los correspondientes Programas Individuales de Atenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Inspeccionar y, en su caso, sancionar los incumplimientos sobre requisitos y est\u00e1ndares de calidad de los centros y servicios y respecto de los derechos de los beneficiarios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Evaluar peri\u00f3dicamente el funcionamiento del Sistema en su territorio respectivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Aportar a la Administraci\u00f3n General del Estado la informaci\u00f3n necesaria para la aplicaci\u00f3n de los criterios de financiaci\u00f3n previstos en el art\u00edculo 32."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. En todo caso, las Comunidades Aut\u00f3nomas, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 7 podr\u00e1n definir, con cargo a sus presupuestos, niveles de protecci\u00f3n adicionales al fijado por la Administraci\u00f3n General del Estado en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 9 y al acordado, en su caso, conforme al art\u00edculo 10, para los cuales podr\u00e1n adoptar las normas de acceso y disfrute que consideren m\u00e1s adecuadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 12. Participaci\u00f3n de las Entidades Locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Entidades Locales participar\u00e1n en la gesti\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, de acuerdo con la normativa de sus respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas y dentro de las competencias que la legislaci\u00f3n vigente les atribuye."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Entidades Locales podr\u00e1n participar en el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia en la forma y condiciones que el propio Consejo disponga."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Prestaciones y Cat\u00e1logo de servicios de atenci\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia"
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 1.\u00aa Prestaciones del sistema"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 13. Objetivos de las prestaciones de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia y la promoci\u00f3n de su autonom\u00eda personal deber\u00e1n orientarse a la consecuci\u00f3n de una mejor calidad de vida y autonom\u00eda personal, en un marco de efectiva igualdad de oportunidades, de acuerdo con los siguientes objetivos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Facilitar una existencia aut\u00f3noma en su medio habitual, todo el tiempo que desee y sea posible."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Proporcionar un trato digno en todos los \u00e1mbitos de su vida personal, familiar y social, facilitando su incorporaci\u00f3n activa en la vida de la comunidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 14. Prestaciones de atenci\u00f3n a la dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las prestaciones de atenci\u00f3n a la dependencia podr\u00e1n tener la naturaleza de servicios y de prestaciones econ\u00f3micas e ir\u00e1n destinadas, por una parte, a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y, por otra, a atender las necesidades de las personas con dificultades para la realizaci\u00f3n de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los servicios del Cat\u00e1logo del art\u00edculo 15 tendr\u00e1n car\u00e1cter prioritario y se prestar\u00e1n a trav\u00e9s de la oferta p\u00fablica de la Red de Servicios Sociales por las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas mediante centros y servicios p\u00fablicos o privados concertados debidamente acreditados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. De no ser posible la atenci\u00f3n mediante alguno de estos servicios, en los Convenios a que se refiere el art\u00edculo 10 se incorporar\u00e1 la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada establecida en el art\u00edculo 17. Esta prestaci\u00f3n ir\u00e1 destinada a la cobertura de los gastos del servicio previsto en el Programa Individual de Atenci\u00f3n al que se refiere el art\u00edculo 29, debiendo ser prestado por una entidad o centro acreditado para la atenci\u00f3n a la dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El beneficiario podr\u00e1, excepcionalmente, recibir una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para ser atendido por cuidadores no profesionales, siempre que se den condiciones adecuadas de convivencia y de habitabilidad de la vivienda y as\u00ed lo establezca su Programa Individual de Atenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Las personas en situaci\u00f3n de dependencia podr\u00e1n recibir una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 19."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. La prioridad en el acceso a los servicios vendr\u00e1 determinada por el grado y nivel de dependencia y, a igual grado y nivel, por la capacidad econ\u00f3mica del solicitante. Hasta que la red de servicios est\u00e9 totalmente implantada, las personas en situaci\u00f3n de dependencia que no puedan acceder a los servicios por aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de prioridad se\u00f1alado, tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica prevista en el art\u00edculo 17 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. A los efectos de esta Ley, la capacidad econ\u00f3mica se determinar\u00e1, en la forma que reglamentariamente se establezca, a propuesta del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, en atenci\u00f3n a la renta y el patrimonio del solicitante. En la consideraci\u00f3n del patrimonio se tendr\u00e1n en cuenta la edad del beneficiario y el tipo de servicio que se presta."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 15. Cat\u00e1logo de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Cat\u00e1logo de servicios comprende los servicios sociales de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n a la dependencia, en los t\u00e9rminos que se especifican en este cap\u00edtulo:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Los servicios de prevenci\u00f3n de las situaciones de dependencia y los de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Servicio de Teleasistencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Servicio de Ayuda a domicilio:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(i)\tAtenci\u00f3n de las necesidades del hogar."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(ii)\tCuidados personales."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "d) Servicio de Centro de D\u00eda y de Noche:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(i)\tCentro de D\u00eda para mayores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(ii)\tCentro de D\u00eda para menores de 65 a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(iii)\tCentro de D\u00eda de atenci\u00f3n especializada."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(iv)\tCentro de Noche."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Servicio de Atenci\u00f3n Residencial:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(i)\tResidencia de personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "(ii)\tCentro de atenci\u00f3n a personas en situaci\u00f3n de dependencia, en raz\u00f3n de los distintos tipos de discapacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Los servicios establecidos en el apartado 1 se regulan sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo 14 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 16. Red de servicios del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las prestaciones y servicios establecidos en esta Ley se integran en la Red de Servicios Sociales de las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas en el \u00e1mbito de las competencias que las mismas tienen asumidas. La red de centros estar\u00e1 formada por los centros p\u00fablicos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, de las Entidades Locales, los centros de referencia estatal para la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y para la atenci\u00f3n y cuidado de situaciones de dependencia, as\u00ed como los privados concertados debidamente acreditados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Comunidades Aut\u00f3nomas establecer\u00e1n el r\u00e9gimen jur\u00eddico y las condiciones de actuaci\u00f3n de los centros privados concertados. En su incorporaci\u00f3n a la red se tendr\u00e1 en cuenta de manera especial los correspondientes al tercer sector."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los centros y servicios privados no concertados que presten servicios para personas en situaci\u00f3n de dependencia deber\u00e1n contar con la debida acreditaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma correspondiente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la colaboraci\u00f3n solidaria de los ciudadanos con las personas en situaci\u00f3n de dependencia, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de las organizaciones de voluntarios y de las entidades del tercer sector."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 2.\u00aa Prestaciones econ\u00f3micas"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 17. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, que tendr\u00e1 car\u00e1cter peri\u00f3dico, se reconocer\u00e1, en los t\u00e9rminos que se establezca, \u00fanicamente cuando no sea posible el acceso a un servicio p\u00fablico o concertado de atenci\u00f3n y cuidado, en funci\u00f3n del grado y nivel de dependencia y de la capacidad econ\u00f3mica del beneficiario, de acuerdo con lo previsto en el convenio celebrado entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la correspondiente Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Esta prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de car\u00e1cter personal estar\u00e1, en todo caso, vinculada a la adquisici\u00f3n de un servicio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las Administraciones P\u00fablicas competentes supervisar\u00e1n, en todo caso, el destino y utilizaci\u00f3n de estas prestaciones al cumplimiento de la finalidad para la que fueron concedidas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 18. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar y apoyo a cuidadores no profesionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Excepcionalmente, cuando el beneficiario est\u00e9 siendo atendido por su entorno familiar, y se re\u00fanan las condiciones establecidas en el art\u00edculo 14.4, se reconocer\u00e1 una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para cuidados familiares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Previo acuerdo del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, se establecer\u00e1n las condiciones de acceso a esta prestaci\u00f3n, en funci\u00f3n del grado y nivel reconocido a la persona en situaci\u00f3n de dependencia y de su capacidad econ\u00f3mica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El cuidador deber\u00e1 ajustarse a las normas sobre afiliaci\u00f3n, alta y cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social que se determinen reglamentariamente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia promover\u00e1 acciones de apoyo a los cuidadores no profesionales que incorporar\u00e1n programas de formaci\u00f3n, informaci\u00f3n y medidas para atender los periodos de descanso."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 19. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal tiene como finalidad la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas con gran dependencia. Su objetivo es contribuir a la contrataci\u00f3n de una asistencia personal, durante un n\u00famero de horas, que facilite al beneficiario el acceso a la educaci\u00f3n y al trabajo, as\u00ed como una vida m\u00e1s aut\u00f3noma en el ejercicio de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria. Previo acuerdo del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, se establecer\u00e1n las condiciones espec\u00edficas de acceso a esta prestaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 20. Cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas reguladas en los art\u00edculos de esta Secci\u00f3n se acordar\u00e1 por el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, para su aprobaci\u00f3n posterior por el Gobierno mediante Real Decreto."
        },
        {
          "@class": "seccion",
          "#text": "Secci\u00f3n 3.\u00aa Servicios de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n y cuidado"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 21. Prevenci\u00f3n de las situaciones de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Tiene por finalidad prevenir la aparici\u00f3n o el agravamiento de enfermedades o discapacidades y de sus secuelas, mediante el desarrollo coordinado, entre los servicios sociales y de salud, de actuaciones de promoci\u00f3n de condiciones de vida saludables, programas espec\u00edficos de car\u00e1cter preventivo y de rehabilitaci\u00f3n dirigidos a las personas mayores y personas con discapacidad y a quienes se ven afectados por procesos de hospitalizaci\u00f3n complejos. Con este fin, el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia acordar\u00e1 criterios, recomendaciones y condiciones m\u00ednimas que deber\u00edan cumplir los Planes de Prevenci\u00f3n de las Situaciones de Dependencia que elaboren las Comunidades Aut\u00f3nomas, con especial consideraci\u00f3n de los riesgos y actuaciones para las personas mayores."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 22. Servicio de Teleasistencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El servicio de Teleasistencia facilita asistencia a los beneficiarios mediante el uso de tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n, con apoyo de los medios personales necesarios, en respuesta inmediata ante situaciones de emergencia, o de inseguridad, soledad y aislamiento. Puede ser un servicio independiente o complementario al de ayuda a domicilio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Este servicio se prestar\u00e1 a las personas que no reciban servicios de atenci\u00f3n residencial y as\u00ed lo establezca su Programa Individual de Atenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 23. Servicio de Ayuda a Domicilio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El servicio de ayuda a domicilio lo constituye el conjunto de actuaciones llevadas a cabo en el domicilio de las personas en situaci\u00f3n de dependencia con el fin de atender sus necesidades de la vida diaria, prestadas por entidades o empresas, acreditadas para esta funci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Servicios relacionados con la atenci\u00f3n de las necesidades dom\u00e9sticas o del hogar: limpieza, lavado, cocina u otros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Servicios relacionados con la atenci\u00f3n personal, en la realizaci\u00f3n de las actividades de la vida diaria."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 24. Servicio de Centro de D\u00eda y de Noche."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El servicio de Centro de D\u00eda o de Noche ofrece una atenci\u00f3n integral durante el periodo diurno o nocturno a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, con el objetivo de mejorar o mantener el mejor nivel posible de autonom\u00eda personal y apoyar a las familias o cuidadores. En particular, cubre, desde un enfoque biopsicosocial, las necesidades de asesoramiento, prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, orientaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda, habilitaci\u00f3n o atenci\u00f3n asistencial y personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La tipolog\u00eda de centros incluir\u00e1 Centros de D\u00eda para menores de 65 a\u00f1os, Centros de D\u00eda para mayores, Centros de D\u00eda de atenci\u00f3n especializada por la especificidad de los cuidados que ofrecen y Centros de Noche, que se adecuar\u00e1n a las peculiaridades y edades de las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 25. Servicio de Atenci\u00f3n residencial."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El servicio de atenci\u00f3n residencial ofrece, desde un enfoque biopsicosocial, servicios continuados de car\u00e1cter personal y sanitario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Este servicio se prestar\u00e1 en los centros residenciales habilitados al efecto seg\u00fan el tipo de dependencia, grado de la misma e intensidad de cuidados que precise la persona."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La prestaci\u00f3n de este servicio puede tener car\u00e1cter permanente, cuando el centro residencial se convierta en la residencia habitual de la persona, o temporal, cuando se atiendan estancias temporales de convalecencia o durante vacaciones, fines de semana y enfermedades o periodos de descanso de los cuidadores no profesionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El servicio de atenci\u00f3n residencial ser\u00e1 prestado por las Administraciones P\u00fablicas en centros propios y concertados."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "La dependencia y su valoraci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 26. Grados de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La situaci\u00f3n de dependencia se clasificar\u00e1 en los siguientes grados:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Grado I. Dependencia moderada: cuando la persona necesita ayuda para realizar varias actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, al menos una vez al d\u00eda o tiene necesidades de apoyo intermitente o limitado para su autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Grado II. Dependencia severa: cuando la persona necesita ayuda para realizar varias actividades b\u00e1sicas de la vida diaria dos o tres veces al d\u00eda, pero no quiere el apoyo permanente de un cuidador o tiene necesidades de apoyo extenso para su autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Grado III. Gran dependencia: cuando la persona necesita ayuda para realizar varias actividades b\u00e1sicas de la vida diaria varias veces al d\u00eda y, por su p\u00e9rdida total de autonom\u00eda f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial, necesita el apoyo indispensable y continuo de otra persona o tiene necesidades de apoyo generalizado para su autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Cada uno de los grados de dependencia establecidos en el apartado anterior se clasificar\u00e1n en dos niveles, en funci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas y de la intensidad del cuidado que requiere."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Los intervalos para la determinaci\u00f3n de los grados y niveles se establecer\u00e1n en el baremo al que se refiere el art\u00edculo siguiente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 27. Valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Comunidades Aut\u00f3nomas determinar\u00e1n los \u00f3rganos de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia, que emitir\u00e1n un dictamen sobre el grado y nivel de dependencia, con especificaci\u00f3n de los cuidados que la persona pueda requerir. El Consejo Territorial deber\u00e1 acordar unos criterios comunes de composici\u00f3n y actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos de valoraci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas que, en todo caso, tendr\u00e1n car\u00e1cter p\u00fablico."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El grado y niveles de dependencia, a efectos de su valoraci\u00f3n, se determinar\u00e1n mediante la aplicaci\u00f3n del baremo que se acuerde en el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia para su posterior aprobaci\u00f3n por el Gobierno mediante Real Decreto. Dicho baremo tendr\u00e1 entre sus referentes la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, la Discapacidad y la Salud (CIF), adoptada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El baremo establecer\u00e1 los criterios objetivos de valoraci\u00f3n del grado de autonom\u00eda de la persona, de su capacidad para realizar las distintas actividades de la vida diaria, los intervalos de puntuaci\u00f3n para cada uno de los grados y niveles de dependencia, y el protocolo con los procedimientos y t\u00e9cnicas a seguir para la valoraci\u00f3n de las aptitudes observadas, en su caso."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El baremo valorar\u00e1 la capacidad de la persona para llevar a cabo por s\u00ed misma las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, as\u00ed como la necesidad de apoyo y supervisi\u00f3n para su realizaci\u00f3n por personas con discapacidad intelectual o con enfermedad mental."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. La valoraci\u00f3n se realizar\u00e1 teniendo en cuenta los correspondientes informes sobre la salud de la persona y sobre el entorno en el que viva, y considerando, en su caso, las ayudas t\u00e9cnicas, \u00f3rtesis y pr\u00f3tesis que le hayan sido prescritas."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Reconocimiento del derecho"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 28. Procedimiento para el reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia y del derecho a las prestaciones del Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El procedimiento se iniciar\u00e1 a instancia de la persona que pueda estar afectada por alg\u00fan grado de dependencia o de quien ostente su representaci\u00f3n, y su tramitaci\u00f3n se ajustar\u00e1 a las previsiones establecidas en la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, con las especificidades que resulten de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia se efectuar\u00e1 mediante resoluci\u00f3n expedida por la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica correspondiente a la residencia del solicitante y tendr\u00e1 validez en todo el territorio del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La resoluci\u00f3n a la que se refiere el apartado anterior determinar\u00e1 los servicios o prestaciones que corresponden al solicitante seg\u00fan el grado y nivel de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En el supuesto de cambio de residencia, la Comunidad Aut\u00f3noma de destino determinar\u00e1, en funci\u00f3n de su red de servicios y prestaciones, los que correspondan a la persona en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Los criterios b\u00e1sicos de procedimiento para el reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia y las caracter\u00edsticas comunes del \u00f3rgano y profesionales que procedan al reconocimiento ser\u00e1n acordados por el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Los servicios de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia, la prescripci\u00f3n de servicios y prestaciones y la gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en la presente Ley, se efectuar\u00e1n directamente por las Administraciones P\u00fablicas no pudiendo ser objeto de delegaci\u00f3n, contrataci\u00f3n o concierto con entidades privadas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 29. Programa Individual de Atenci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. En el marco del procedimiento de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia y las prestaciones correspondientes, los servicios sociales correspondientes del sistema p\u00fablico establecer\u00e1n un Programa Individual de Atenci\u00f3n en el que se determinar\u00e1n las modalidades de intervenci\u00f3n m\u00e1s adecuadas a sus necesidades de entre los servicios y prestaciones econ\u00f3micas previstos en la resoluci\u00f3n para su grado y nivel, con la participaci\u00f3n previa consulta y, en su caso, elecci\u00f3n entre las alternativas propuestas del beneficiario y, en su caso, de su familia o entidades tutelares que le represente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El programa individual de atenci\u00f3n ser\u00e1 revisado:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A instancia del interesado y de sus representantes legales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) De oficio, en la forma que determine y con la periodicidad que prevea la normativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Con motivo del cambio de residencia a otra Comunidad Aut\u00f3noma."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 30. Revisi\u00f3n del grado o nivel de dependencia y de la prestaci\u00f3n reconocida."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El grado o nivel de dependencia ser\u00e1 revisable, a instancia del interesado, de sus representantes o de oficio por las Administraciones P\u00fablicas competentes, por alguna de las siguientes causas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Mejor\u00eda o empeoramiento de la situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Error de diagn\u00f3stico o en la aplicaci\u00f3n del correspondiente baremo."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Las prestaciones podr\u00e1n ser modificadas o extinguidas en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n personal del beneficiario, cuando se produzca una variaci\u00f3n de cualquiera de los requisitos establecidos para su reconocimiento, o por incumplimiento de las obligaciones reguladas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 31. Prestaciones de an\u00e1loga naturaleza y finalidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La percepci\u00f3n de una de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en esta Ley deducir\u00e1 de su cuant\u00eda cualquier otra prestaci\u00f3n de an\u00e1loga naturaleza y finalidad establecida en los reg\u00edmenes p\u00fablicos de protecci\u00f3n social. En particular, se deducir\u00e1n el complemento de gran invalidez regulado en el art\u00edculo 139.4 de la Ley General de la Seguridad Social, Texto Refundido aprobado por Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio, el complemento de la asignaci\u00f3n econ\u00f3mica por hijo a cargo mayor de 18 a\u00f1os con un grado de minusval\u00eda igual o superior al 75%, el de necesidad de otra persona de la pensi\u00f3n de invalidez no contributiva, y el subsidio de ayuda a tercera persona de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos (LISMI)."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Financiaci\u00f3n del Sistema y aportaci\u00f3n de los beneficiarios"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 32. Financiaci\u00f3n del Sistema por las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La financiaci\u00f3n del Sistema ser\u00e1 la suficiente para garantizar el cumplimiento de las obligaciones que correspondan a las Administraciones P\u00fablicas competentes y se determinar\u00e1 anualmente en los correspondientes Presupuestos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La Administraci\u00f3n General del Estado asumir\u00e1 \u00edntegramente el coste derivado de lo previsto en el art\u00edculo 9."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa previsto en el art\u00edculo 10, los Convenios que se suscriban entre la Administraci\u00f3n General del Estado y cada una de las administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas determinar\u00e1n las obligaciones asumidas por cada una de las partes para la financiaci\u00f3n de los servicios y prestaciones del Sistema. Dichos Convenios, que podr\u00e1n ser anuales o plurianuales, recoger\u00e1n criterios de reparto teniendo en cuenta la poblaci\u00f3n dependiente, la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica, la insularidad, emigrantes retornados y otros factores, y podr\u00e1n ser revisados por las partes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La aportaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma ser\u00e1, para cada a\u00f1o, al menos igual a la de la Administraci\u00f3n General del Estado como consecuencia de lo previsto en este apartado y en el anterior."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 33. La participaci\u00f3n de los beneficiarios en el coste de las prestaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los beneficiarios de las prestaciones de dependencia participar\u00e1n en la financiaci\u00f3n de las mismas, seg\u00fan el tipo y coste del servicio y su capacidad econ\u00f3mica personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La capacidad econ\u00f3mica del beneficiario se tendr\u00e1 tambi\u00e9n en cuenta para la determinaci\u00f3n de la cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia fijar\u00e1 los criterios para la aplicaci\u00f3n de lo previsto en este art\u00edculo, que ser\u00e1n desarrollados en los Convenios a que se refiere el art\u00edculo 10."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Para fijar la participaci\u00f3n del beneficiario, se tendr\u00e1 en cuenta la distinci\u00f3n entre servicios asistenciales y de manutenci\u00f3n y hoteleros."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. Ning\u00fan ciudadano quedar\u00e1 fuera de la cobertura del Sistema por no disponer de recursos econ\u00f3micos."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "La calidad y eficacia del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia"
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO I"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Medidas para garantizar la calidad del Sistema"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 34. Calidad en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia fomentar\u00e1 la calidad de la atenci\u00f3n a la dependencia con el fin de asegurar la eficacia de las prestaciones y servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sin perjuicio de las competencias de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de la Administraci\u00f3n General del Estado, se establecer\u00e1n, en el \u00e1mbito del Consejo Territorial, la fijaci\u00f3n de criterios comunes de acreditaci\u00f3n de centros y planes de calidad del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, dentro del marco general de calidad de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Asimismo, sin perjuicio de las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de la Administraci\u00f3n General del Estado, el Consejo Territorial acordar\u00e1:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Criterios de calidad y seguridad para los centros y servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Indicadores de calidad para la evaluaci\u00f3n, la mejora continua y el an\u00e1lisis comparado de los centros y servicios del Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Cartas de servicios, adaptadas a las condiciones espec\u00edficas de las personas dependientes, bajo los principios de no discriminaci\u00f3n y accesibilidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 35. Calidad en la prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se establecer\u00e1n est\u00e1ndares esenciales de calidad para cada uno de los servicios que conforman el Cat\u00e1logo regulado en la presente Ley, previo acuerdo del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los centros residenciales para personas en situaci\u00f3n de dependencia habr\u00e1n de disponer de un reglamento de r\u00e9gimen interior, que regule su organizaci\u00f3n y funcionamiento, que incluya un sistema de gesti\u00f3n de calidad y que establezca la participaci\u00f3n de los usuarios, en la forma que determine la Administraci\u00f3n competente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Se atender\u00e1, de manera espec\u00edfica, a la calidad en el empleo as\u00ed como a promover la profesionalidad y potenciar la formaci\u00f3n en aquellas entidades que aspiren a gestionar prestaciones o servicios del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO II"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Formaci\u00f3n en materia de dependencia"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 36. Formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n de profesionales y cuidadores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se atender\u00e1 a la formaci\u00f3n b\u00e1sica y permanente de los profesionales y cuidadores que atiendan a las personas en situaci\u00f3n de dependencia. Para ello, los poderes p\u00fablicos determinar\u00e1n las cualificaciones profesionales id\u00f3neas para el ejercicio de las funciones que se correspondan con el Cat\u00e1logo de servicios regulado en el art\u00edculo 15."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n los programas y las acciones formativas que sean necesarios para la implantaci\u00f3n de los servicios que establece la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Con el objetivo de garantizar la calidad del Sistema, se fomentar\u00e1 la colaboraci\u00f3n entre las distintas Administraciones P\u00fablicas competentes en materia educativa, sanitaria, laboral y de asuntos sociales, as\u00ed como de \u00e9stas con las universidades, sociedades cient\u00edficas y organizaciones profesionales y sindicales, patronales y del tercer sector."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Sistema de informaci\u00f3n"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 37. Sistema de informaci\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, a trav\u00e9s del organismo competente, establecer\u00e1 un sistema de informaci\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia que garantice la disponibilidad de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n rec\u00edproca entre las Administraciones P\u00fablicas, as\u00ed como la compatibilidad y articulaci\u00f3n entre los distintos sistemas. Para ello, en el seno del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se acordar\u00e1n los objetivos y contenidos de la informaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El sistema contendr\u00e1 informaci\u00f3n sobre el Cat\u00e1logo de servicios e incorporar\u00e1, como datos esenciales, los relativos a poblaci\u00f3n protegida, recursos humanos, infraestructuras de la red, resultados obtenidos y calidad en la prestaci\u00f3n de los servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. El sistema de informaci\u00f3n contemplar\u00e1 espec\u00edficamente la realizaci\u00f3n de estad\u00edsticas para fines estatales en materia de dependencia, as\u00ed como las de inter\u00e9s general supracomunitario y las que se deriven de compromisos con organizaciones supranacionales e internacionales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 38. Red de comunicaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n preferente de las infraestructuras comunes de comunicaciones y servicios telem\u00e1ticos de las Administraciones P\u00fablicas, pondr\u00e1 a disposici\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia una red de comunicaciones que facilite y d\u00e9 garant\u00edas de protecci\u00f3n al intercambio de informaci\u00f3n entre sus integrantes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. El uso y transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n en esta red estar\u00e1 sometido al cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal, y a los requerimientos de certificaci\u00f3n electr\u00f3nica, firma electr\u00f3nica y cifrado, de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. A trav\u00e9s de dicha red de comunicaciones se intercambiar\u00e1 informaci\u00f3n sobre las infraestructuras del sistema, la situaci\u00f3n, grado y nivel de dependencia de los beneficiarios de las prestaciones, as\u00ed como cualquier otra derivada de las necesidades de informaci\u00f3n en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO IV"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "Actuaci\u00f3n contra el fraude"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 39. Acci\u00f3n administrativa contra el fraude."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas velar\u00e1n por la correcta aplicaci\u00f3n de los fondos p\u00fablicos destinados al Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, evitando la obtenci\u00f3n o disfrute fraudulento de sus prestaciones y de otros beneficios o ayudas econ\u00f3micas que puedan recibir los sujetos que participen en el Sistema o sean beneficiarios del mismo. Igualmente establecer\u00e1n medidas de control destinadas a detectar y perseguir tales situaciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A tales efectos, las Administraciones P\u00fablicas desarrollar\u00e1n actuaciones de vigilancia del cumplimiento de esta Ley y ejercer\u00e1n las potestades sancionadoras conforme a lo previsto en el T\u00edtulo III de la misma, haciendo uso, en su caso, de las f\u00f3rmulas de cooperaci\u00f3n interadministrativa contenidas en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "capitulo_num",
          "#text": "CAP\u00cdTULO V"
        },
        {
          "@class": "capitulo_tit",
          "#text": "\u00d3rganos consultivos del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 40. Comit\u00e9 Consultivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Se crea el Comit\u00e9 Consultivo del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia como \u00f3rgano asesor, adscrito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, mediante el cual se hace efectiva, de manera permanente, la participaci\u00f3n social en el Sistema y se ejerce la participaci\u00f3n institucional de las organizaciones sindicales y empresariales en el mismo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Sus funciones ser\u00e1n las de informar, asesorar y formular propuestas sobre materias que resulten de especial inter\u00e9s para el funcionamiento de dicho Sistema."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. La composici\u00f3n del Comit\u00e9 tendr\u00e1 car\u00e1cter tripartito, en tanto que integrado por las Administraciones p\u00fablicas, las organizaciones empresariales y las organizaciones sindicales, y paritario entre Administraciones P\u00fablicas por una parte y organizaciones sindicales y empresariales por otra, en los t\u00e9rminos establecidos en el siguiente apartado. Los acuerdos del Comit\u00e9 se adoptar\u00e1n por mayor\u00eda de los votos emitidos en cada una de las partes, requiriendo as\u00ed la mayor\u00eda de los votos de las Administraciones P\u00fablicas y la mayor\u00eda de los votos de las organizaciones sindicales y empresariales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. El Comit\u00e9 Consultivo estar\u00e1 presidido por el representante de la Administraci\u00f3n General del Estado que designe el titular del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales. Su funcionamiento se regular\u00e1 por su reglamento interno. Estar\u00e1 integrado por los siguientes miembros, nombrados en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Seis representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Seis representantes de las administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Seis representantes de las Entidades locales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Nueve representantes de las organizaciones empresariales m\u00e1s representativas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Nueve representantes de las organizaciones sindicales m\u00e1s representativas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 41. \u00d3rganos consultivos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Ser\u00e1n \u00f3rganos consultivos de participaci\u00f3n institucional del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia los siguientes:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Comit\u00e9 Consultivo del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Consejo Estatal de Personas Mayores."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Consejo Nacional de la Discapacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Consejo Estatal de Organizaciones no Gubernamentales de Acci\u00f3n Social."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. Las funciones de dichos \u00f3rganos ser\u00e1n las de informar, asesorar y formular propuestas sobre materias que resulten de especial inter\u00e9s para el funcionamiento del Sistema."
        },
        {
          "@class": "titulo_num",
          "#text": "T\u00cdTULO III"
        },
        {
          "@class": "titulo_tit",
          "#text": "Infracciones y sanciones"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 42. Responsables."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. S\u00f3lo podr\u00e1n ser sancionadas por hechos constitutivos de infracci\u00f3n administrativa las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que resulten responsables de los mismos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se consideran autores de las infracciones tipificadas por esta Ley quienes realicen los hechos por s\u00ed mismos, conjuntamente o a trav\u00e9s de persona interpuesta."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Tendr\u00e1n tambi\u00e9n la consideraci\u00f3n de autores quienes cooperen en su ejecuci\u00f3n mediante una acci\u00f3n u omisi\u00f3n sin la cual la infracci\u00f3n no hubiese podido llevarse a cabo."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 43. Infracciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Constituir\u00e1 infracci\u00f3n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Dificultar o impedir el ejercicio de cualesquiera de los derechos reconocidos en esta Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Obstruir la acci\u00f3n de los servicios de inspecci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Negar el suministro de informaci\u00f3n o proporcionar datos falsos."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) Aplicar las prestaciones econ\u00f3micas a finalidades distintas a aquellas para las que se otorgan, y recibir ayudas, en especie o econ\u00f3micas, incompatibles con las prestaciones establecidas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Incumplir las normas relativas a la autorizaci\u00f3n de apertura y funcionamiento y de acreditaci\u00f3n de centros de servicios de atenci\u00f3n a personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Tratar discriminatoriamente a las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "g) Conculcar la dignidad de las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "h) Generar da\u00f1os o situaciones de riesgo para la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "i) Incumplir los requerimientos espec\u00edficos que formulen las Administraciones P\u00fablicas competentes."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 44. Clasificaci\u00f3n de las infracciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las infracciones se clasificar\u00e1n en leves, graves y muy graves, de acuerdo con criterios de riesgo para la salud, gravedad de la alteraci\u00f3n social producida por los hechos, cuant\u00eda del beneficio obtenido, intencionalidad, n\u00famero de afectados y reincidencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Se calificar\u00e1n como leves las infracciones tipificadas de acuerdo con el art\u00edculo 43 cuando se hayan cometido por imprudencia o simple negligencia, y no comporten un perjuicio directo para las personas en situaci\u00f3n de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Se calificar\u00e1n como infracciones graves las tipificadas de acuerdo con el art\u00edculo 43 cuando comporten un perjuicio para las personas, o se hayan cometido con dolo o negligencia grave. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de graves, aquellas que comporten cualesquiera de las siguientes circunstancias:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Reincidencia de falta leve."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Negativa absoluta a facilitar informaci\u00f3n o a prestar colaboraci\u00f3n a los servicios de inspecci\u00f3n, as\u00ed como el falseamiento de la informaci\u00f3n proporcionada a la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Coacciones, amenazas, represalias o cualquier otra forma de presi\u00f3n ejercitada sobre las personas en situaci\u00f3n de dependencia o sus familias."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. Se calificar\u00e1n como infracciones muy graves todas las definidas como graves siempre que concurran alguna de las siguientes circunstancias:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Que atenten gravemente contra los derechos fundamentales de la persona."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Que se genere un grave perjuicio para las personas en situaci\u00f3n de dependencia o para la Administraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Que supongan reincidencia de falta grave."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "5. Se produce reincidencia cuando, al cometer la infracci\u00f3n, el sujeto hubiera sido ya sancionado por esa misma falta, o por otra de gravedad igual o mayor o por dos o m\u00e1s infracciones de gravedad inferior, durante los dos \u00faltimos a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 45. Sanciones."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las infracciones a la presente Ley ser\u00e1n sancionadas por las administraciones competentes con p\u00e9rdida de las prestaciones y subvenciones para las personas beneficiarias; con multa para los cuidadores no profesionales; y con multa y, en su caso, p\u00e9rdida de subvenciones, cese temporal de la actividad o cierre del establecimiento, local o empresa para las empresas proveedoras de servicios. En todo caso, la sanci\u00f3n implicar\u00e1 el reintegro de las cantidades indebidamente percibidas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La graduaci\u00f3n de las sanciones ser\u00e1 proporcional a la infracci\u00f3n cometida y se establecer\u00e1 ponder\u00e1ndose seg\u00fan los siguientes criterios:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Gravedad de la infracci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Gravedad de la alteraci\u00f3n social y perjuicios causados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Riesgo para la salud."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "d) N\u00famero de afectados."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "e) Beneficio obtenido."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "f) Grado de intencionalidad y reiteraci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "3. La graduaci\u00f3n de las multas se ajustar\u00e1 a lo siguiente:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Por infracci\u00f3n leve, multa de hasta 300 euros a los cuidadores y hasta treinta mil euros a los proveedores de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) Por infracci\u00f3n grave, multa de trescientos a tres mil euros a los cuidadores; y de treinta mil uno a noventa mil euros a los proveedores de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) Por infracci\u00f3n muy grave, multa de tres mil uno a seis mil euros a los cuidadores; y de noventa mil uno hasta un m\u00e1ximo de un mill\u00f3n euros a los proveedores de servicios."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "4. En los supuestos en los que se acuerde la suspensi\u00f3n de prestaciones o subvenciones, \u00e9sta se graduar\u00e1 entre uno y seis meses seg\u00fan la gravedad de la infracci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "5. Adem\u00e1s, en los casos de especial gravedad, reincidencia de la infracci\u00f3n o trascendencia notoria y grave, las infracciones muy graves se sancionar\u00e1n con la suspensi\u00f3n temporal de la actividad por un m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os o, en su caso, con el cierre de la empresa o la clausura del servicio o establecimiento."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "6. Durante la sustanciaci\u00f3n del procedimiento sancionador, la Administraci\u00f3n competente podr\u00e1 acordar, como medida cautelar, la suspensi\u00f3n de cualquier tipo de ayudas o subvenci\u00f3n de car\u00e1cter financiero que el particular o la entidad infractora haya obtenido o solicitado de dicha Administraci\u00f3n P\u00fablica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "7. Durante la sustanciaci\u00f3n del procedimiento por infracciones graves o muy graves, y ante la posibilidad de causar perjuicios de dif\u00edcil o imposible reparaci\u00f3n, la Administraci\u00f3n competente podr\u00e1 acordar, como medida cautelar, el cierre del centro o la suspensi\u00f3n de la actividad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 46. Prescripci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las infracciones a que se refiere la presente Ley prescribir\u00e1n:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) Al a\u00f1o, las leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A los tres a\u00f1os, las graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) A los cuatro a\u00f1os, las muy graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. El plazo de prescripci\u00f3n comenzar\u00e1 a contarse a partir del d\u00eda que se haya cometido la infracci\u00f3n y se interrumpir\u00e1 por la iniciaci\u00f3n, con conocimiento del interesado, del procedimiento sancionador."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Las sanciones impuestas por faltas muy graves prescribir\u00e1n a los cinco a\u00f1os, por faltas graves a los cuatro a\u00f1os y por faltas leves al a\u00f1o."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Art\u00edculo 47. Competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Las Comunidades Aut\u00f3nomas desarrollar\u00e1n el cuadro de infracciones y sanciones previstas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La incoaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de los expedientes sancionadores, as\u00ed como la imposici\u00f3n de las correspondientes sanciones, corresponder\u00e1 a cada Administraci\u00f3n P\u00fablica en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado ser\u00e1 \u00f3rgano competente para imponer las sanciones por conductas previstas como infracciones en el art\u00edculo 43:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) El titular de la Direcci\u00f3n General del Instituto de Mayores y Servicios Sociales, cuando se trate de sanciones por la comisi\u00f3n de infracciones leves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) El titular de la Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales, Familias y Discapacidad, cuando se trate de sanciones por la comisi\u00f3n de infracciones graves."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "c) El titular del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, cuando se trate de sanciones por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves, si bien se requerir\u00e1 el acuerdo previo del Consejo de Ministros cuando las sanciones sean de cuant\u00eda superior a 300.000 euros o en los supuestos de cierre de la empresa o clausura del servicio o establecimiento."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de las prestaciones y servicios garantizados por la Administraci\u00f3n General del Estado."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Ley de Presupuestos Generales del Estado de cada ejercicio determinar\u00e1 la cuant\u00eda y la forma de abono a las Comunidades Aut\u00f3nomas de las cantidades necesarias para la financiaci\u00f3n de los servicios y prestaciones previstos en el art\u00edculo 9 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional segunda. R\u00e9gimen aplicable a los sistemas de Concierto y Convenio."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La financiaci\u00f3n de los servicios y prestaciones del Sistema en la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco y en la Comunidad Foral de Navarra que corresponda, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 32 de esta Ley, a la Administraci\u00f3n General del Estado con cargo a su presupuesto de gastos se tendr\u00e1 en cuenta en el c\u00e1lculo del cupo vasco y de la aportaci\u00f3n navarra, de conformidad con el Concierto Econ\u00f3mico entre el Estado y la Comunidad del Pa\u00eds Vasco y con el Convenio Econ\u00f3mico entre el Estado y la Comunidad Foral de Navarra, respectivamente."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional tercera. Ayudas econ\u00f3micas para facilitar la autonom\u00eda personal."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La Administraci\u00f3n General del Estado y las administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n, de conformidad con sus disponibilidades presupuestarias, establecer acuerdos espec\u00edficos para la concesi\u00f3n de ayudas econ\u00f3micas con el fin de facilitar la autonom\u00eda personal. Estas ayudas tendr\u00e1n la condici\u00f3n de subvenci\u00f3n e ir\u00e1n destinadas:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "a) A apoyar a la persona con ayudas t\u00e9cnicas o instrumentos necesarios para el normal desenvolvimiento de su vida ordinaria."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "b) A facilitar la accesibilidad y adaptaciones en el hogar que contribuyan a mejorar su capacidad de desplazamiento en la vivienda."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional cuarta. Seguridad Social de los cuidadores no profesionales."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Reglamentariamente el Gobierno determinar\u00e1 la incorporaci\u00f3n a la Seguridad Social de los cuidadores no profesionales en el R\u00e9gimen que les corresponda, as\u00ed como los requisitos y procedimiento de afiliaci\u00f3n, alta y cotizaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional quinta. Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio, la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar y la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personalizada, reguladas en esta ley, quedan integradas en el Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas. Con tal fin, las entidades y organismos que gestionen dichas prestaciones vendr\u00e1n obligados a suministrar los datos que, referentes a las que se hubiesen concedido, se establezcan en las normas de desarrollo de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional sexta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto Legislativo 3/2004, de 5 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se a\u00f1ade un nuevo apartado al art\u00edculo 7 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2004, de 5 de marzo, con el siguiente texto:"
        },
        {
          "@class": "sangrado",
          "#text": "\u00abv) Las prestaciones econ\u00f3micas p\u00fablicas vinculadas al servicio para cuidados en el entorno familiar y de asistencia personalizada que se derivan de la Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y de Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia.\u00bb"
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Instrumentos privados para la cobertura de la dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno, en el plazo de seis meses, promover\u00e1 las modificaciones legislativas que procedan, para regular la cobertura privada de las situaciones de dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Con el fin de facilitar la cofinanciaci\u00f3n por los beneficiarios de los servicios que se establecen en la presente Ley, se promover\u00e1 la regulaci\u00f3n del tratamiento fiscal de los instrumentos privados de cobertura de la dependencia."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional octava. Terminolog\u00eda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las referencias que en los textos normativos se efect\u00faan a \u00abminusv\u00e1lidos\u00bb y a \u00abpersonas con minusval\u00eda\u00bb, se entender\u00e1n realizadas a \u00abpersonas con discapacidad\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "A partir de la entrada en vigor de la presente Ley, las disposiciones normativas elaboradas por las Administraciones P\u00fablicas utilizar\u00e1n los t\u00e9rminos \u00abpersona con discapacidad\u00bb o \u00abpersonas con discapacidad\u00bb para denominarlas."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional novena. Efectividad del reconocimiento de las situaciones vigentes de gran invalidez y de necesidad de ayuda de tercera persona."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Quienes tengan reconocida la pensi\u00f3n de gran invalidez o la necesidad de asistencia de tercera persona seg\u00fan el Real Decreto 1971/1999, de 23 de diciembre, de Procedimiento para el reconocimiento, declaraci\u00f3n y calificaci\u00f3n del grado de minusval\u00eda, tendr\u00e1n reconocido el requisito de encontrarse en situaci\u00f3n de dependencia, en el grado y nivel que se disponga en el desarrollo reglamentario de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Investigaci\u00f3n y desarrollo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Los poderes p\u00fablicos fomentar\u00e1n la innovaci\u00f3n en todos los aspectos relacionados con la calidad de vida y la atenci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de dependencia. Para ello, promover\u00e1n la investigaci\u00f3n en las \u00e1reas relacionadas con la dependencia en los planes de I+D+I."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Las Administraciones P\u00fablicas facilitar\u00e1n y apoyar\u00e1n el desarrollo de normativa t\u00e9cnica, de forma que asegure la no discriminaci\u00f3n en procesos, dise\u00f1os y desarrollos de tecnolog\u00edas, productos y servicios, en colaboraci\u00f3n con las organizaciones de normalizaci\u00f3n y todos los agentes implicados."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Ciudades de Ceuta y Melilla."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales suscribir\u00e1 acuerdos con las Ciudades de Ceuta y Melilla sobre centros y servicios de atenci\u00f3n a la dependencia en ambas Ciudades, pudiendo participar en el Consejo Territorial del Sistema en la forma que \u00e9ste determine."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Diputaciones Forales, Cabildos y Consejos Insulares."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En la participaci\u00f3n de las entidades territoriales en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se tendr\u00e1n en cuenta las especificidades reconocidas a las Diputaciones Forales en el caso de la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco, a los Cabildos en el caso de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias y a los Consejos Insulares en el caso de la Comunidad Aut\u00f3noma de Illes Balears."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimotercera. Protecci\u00f3n de los menores de 3 a\u00f1os."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. Sin perjuicio de los servicios establecidos en los \u00e1mbitos educativo y sanitario, el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia atender\u00e1 las necesidades de ayuda a domicilio y, en su caso, prestaciones econ\u00f3micas vinculadas y para cuidados en el entorno familiar a favor de los menores de 3 a\u00f1os acreditados en situaci\u00f3n de dependencia. El instrumento de valoraci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 27 de esta Ley incorporar\u00e1 a estos efectos una escala de valoraci\u00f3n espec\u00edfica."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. La atenci\u00f3n a los menores de 3 a\u00f1os, de acuerdo con lo dispuesto en el apartado anterior, se integrar\u00e1 en los diversos niveles de protecci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 7 de esta Ley y sus formas de financiaci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. En el seno del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se promover\u00e1 la adopci\u00f3n de un plan integral de atenci\u00f3n para estos menores de 3 a\u00f1os en situaci\u00f3n de dependencia, en el que se contemplen las medidas a adoptar por las Administraciones P\u00fablicas, sin perjuicio de sus competencias, para facilitar atenci\u00f3n temprana y rehabilitaci\u00f3n de sus capacidades f\u00edsicas, mentales e intelectuales."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimocuarta. Fomento del empleo de las personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las entidades privadas que aspiren a gestionar por v\u00eda de concierto prestaciones o servicios del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia deber\u00e1n acreditar con car\u00e1cter previo, en el caso de que vinieran obligadas a ello, el cumplimiento de la cuota de reserva para personas con discapacidad o, en su defecto, las medidas de car\u00e1cter excepcional establecidas en el art\u00edculo 38 de la Ley 13/1082, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos, y reguladas en el Real Decreto 364/2005, de 8 de abril."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimoquinta. Garant\u00eda de accesibilidad y supresi\u00f3n de barreras."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las Administraciones P\u00fablicas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, garantizar\u00e1n las condiciones de accesibilidad en los entornos, procesos y procedimientos del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, en los t\u00e9rminos previstos en la Ley de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n adicional decimosexta. Pensiones no contributivas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 145 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio, en los siguientes t\u00e9rminos:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Las cuant\u00edas resultantes de lo establecido en el apartado anterior de este art\u00edculo, calculadas en c\u00f3mputo anual, son compatibles con las rentas o ingresos anuales de que, en su caso, disponga cada beneficiario, siempre que los mismos no excedan del 25 por 100 del importe, en c\u00f3mputo anual, de la pensi\u00f3n no contributiva. En caso contrario, se deducir\u00e1 del importe de la pensi\u00f3n no contributiva la cuant\u00eda de las rentas o ingresos que excedan de dicho porcentaje, salvo lo dispuesto en el art\u00edculo 147."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria primera. Participaci\u00f3n en la financiaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2015, y para favorecer la implantaci\u00f3n progresiva del Sistema, la Administraci\u00f3n General del Estado establecer\u00e1 anualmente en sus Presupuestos cr\u00e9ditos para la celebraci\u00f3n de los convenios con las administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con el art\u00edculo 10 de esta Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n transitoria segunda."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Durante un periodo m\u00e1ximo de seis meses desde la fecha de inicio para la presentaci\u00f3n de solicitudes de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia, quedar\u00e1 en suspenso lo previsto en el art\u00edculo 28.6 sobre delegaci\u00f3n, contrataci\u00f3n o concierto."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final primera. Aplicaci\u00f3n progresiva de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. La efectividad del derecho a las prestaciones de dependencia incluidas en la presente Ley se ejercitar\u00e1 progresivamente, de modo gradual y se realizar\u00e1 de acuerdo con el siguiente calendario a partir del 1 de enero de 2007:"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El primer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado III de Gran Dependencia, niveles 2 y 1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el segundo y tercer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 2."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el tercero y cuarto a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 1."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El quinto y sexto a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, nivel 2."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "El s\u00e9ptimo y octavo a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, nivel 1."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "2. El reconocimiento del derecho contenido en las resoluciones de las administraciones p\u00fablicas competentes generar\u00e1 el derecho de acceso a los servicios y prestaciones correspondientes, previstos en los art\u00edculos 17 a 25 de esta Ley, a partir del inicio de su a\u00f1o de implantaci\u00f3n de acuerdo con el calendario del apartado 1 de esta disposici\u00f3n o desde el momento de su solicitud de reconocimiento por el interesado, si \u00e9sta es posterior a esa fecha."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "3. Transcurridos los primeros tres a\u00f1os de aplicaci\u00f3n progresiva de la Ley, el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n de los resultados de la misma, proponiendo las modificaciones en la implantaci\u00f3n del Sistema que, en su caso, estime procedentes."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "4. En la evaluaci\u00f3n de los resultados a que se refiere el apartado anterior se efectuar\u00e1 informe de impacto de g\u00e9nero sobre el desarrollo de la Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final segunda. Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo m\u00e1ximo de tres meses desde la entrada en vigor de la presente Ley, deber\u00e1 constituirse el Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia regulado en el art\u00edculo 8."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final tercera. Comit\u00e9 Consultivo."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo m\u00e1ximo de tres meses desde la entrada en vigor de la presente Ley, deber\u00e1 constituirse el Comit\u00e9 Consultivo del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia regulado en el art\u00edculo 40."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final cuarta. Marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa para el desarrollo de la Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo m\u00e1ximo de tres meses desde su constituci\u00f3n, el Consejo Territorial del Sistema acordar\u00e1 el marco de cooperaci\u00f3n interadministrativa para el desarrollo de la Ley previsto en el art\u00edculo 10, as\u00ed como el calendario para el desarrollo de las previsiones contenidas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final quinta. Desarrollo reglamentario."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "En el plazo m\u00e1ximo de tres meses tras la constituci\u00f3n del Consejo y de conformidad con los correspondientes acuerdos del Consejo Territorial del Sistema, se aprobar\u00e1 la intensidad de protecci\u00f3n de los servicios previstos de acuerdo con los art\u00edculos 10.3 y 15, as\u00ed como el baremo para la valoraci\u00f3n del grado y niveles de dependencia previstos en los art\u00edculos 26 y 27."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final sexta. Informe anual."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "1. El Gobierno deber\u00e1 informar a las Cortes anualmente de la ejecuci\u00f3n de las previsiones contenidas en la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "2. Dicho informe incorporar\u00e1 la memoria del Consejo Territorial y el dictamen de los \u00d3rganos Consultivos."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Habilitaci\u00f3n normativa."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Se faculta al Gobierno para dictar cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de la presente Ley."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final octava. Fundamento constitucional."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Esta Ley se dicta al amparo de la competencia exclusiva del Estado para regular las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y el cumplimiento de los deberes constitucionales, conforme al art\u00edculo 149.1.1.\u00aa de la Constituci\u00f3n."
        },
        {
          "@class": "articulo",
          "#text": "Disposici\u00f3n final novena. Entrada en vigor."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "La presente Ley entrar\u00e1 en vigor el primer d\u00eda del mes siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb."
        },
        {
          "@class": "parrafo_2",
          "#text": "Por tanto,"
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Mando a todos los espa\u00f1oles, particulares y autoridades, que guarden y hagan guardar esta ley."
        },
        {
          "@class": "parrafo",
          "#text": "Madrid, 14 de diciembre de 2006."
        },
        {
          "@class": "firma_rey",
          "#text": "JUAN CARLOS R."
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "El Presidente del Gobierno,"
        },
        {
          "@class": "firma_ministro",
          "#text": "JOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO"
        }
      ]
    }
  }
}